<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2960172-A1" country="EP" doc-number="2960172" kind="A1" date="20151230" family-id="51162406" file-reference-id="318329" date-produced="20180826" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="160451973" ucid="EP-2960172-A1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2960172</doc-number><kind>A1</kind><date>20151230</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-14002177-A" is-representative="YES"><document-id mxw-id="PAPP193866914" load-source="patent-office" format="original"><country>EP</country><doc-number>14002177.5</doc-number><date>20140625</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP193866915" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>14002177</doc-number><kind>A</kind><date>20140625</date><lang>DE</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC162029861" ucid="EP-14002177-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>14002177</doc-number><kind>A</kind><date>20140625</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-1988522439" load-source="docdb">B65D  85/30        20060101ALI20141124BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-1988524222" load-source="docdb">B65D  25/10        20060101AFI20141124BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1937854173" load-source="docdb" scheme="CPC">B65D  85/305       20130101 FI20141113BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1987793690" load-source="docdb" scheme="CPC">B65D  25/103       20130101 LI20141113BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT165547385" lang="DE" load-source="patent-office">Weinkiste</invention-title><invention-title mxw-id="PT165547386" lang="EN" load-source="patent-office">Wine case</invention-title><invention-title mxw-id="PT165547387" lang="FR" load-source="patent-office">Caisse de vin</invention-title><citations><patent-citations><patcit mxw-id="PCIT335962991" load-source="docdb" ucid="DE-9420847-U1"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>9420847</doc-number><kind>U1</kind><date>19950223</date></document-id><sources><source name="SEA" category="A" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT335962992" load-source="docdb" ucid="FR-926186-A"><document-id format="epo"><country>FR</country><doc-number>926186</doc-number><kind>A</kind><date>19470923</date></document-id><sources><source name="SEA" category="A" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT335962993" load-source="docdb" ucid="US-206588-A"><document-id format="epo"><country>US</country><doc-number>206588</doc-number><kind>A</kind><date>18780730</date></document-id><sources><source name="SEA" category="A" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT335962994" load-source="docdb" ucid="WO-2013061143-A1"><document-id format="epo"><country>WO</country><doc-number>2013061143</doc-number><kind>A1</kind><date>20130502</date></document-id><sources><source name="SEA" category="A" created-by-npl="N"/></sources></patcit></patent-citations><non-patent-citations><nplcit><text>None</text><sources><source mxw-id="PNPL57937966" load-source="docdb" name="APP"/></sources></nplcit></non-patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR1103331994" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>SPRANZ GMBH</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR1103338550" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>SPRANZ GMBH</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR1101643833" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Spranz GmbH</last-name><iid>101463422</iid><address><street>Ernst-Sachs-Strasse 2</street><city>56070 Koblenz</city><country>DE</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR1103325505" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>SPRANZ LORNE</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1103343841" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>Spranz, Lorne</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1101652375" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Spranz, Lorne</last-name><address><street>Am Moselstausee 13</street><city>56073 Koblenz</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent mxw-id="PPAR1101652574" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Grommes, Karl F.</last-name><iid>100002190</iid><address><street>Mehlgasse 14-16</street><city>56068 Koblenz</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS660695140" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS660785965" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS660695142" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS660707487" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS660617621" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS660697015" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS660785966" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS660695151" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS660697016" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS660697017" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS660617271" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS660707488" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS660693598" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS660695152" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS660697018" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS660695153" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS660785967" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS660617622" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS660697039" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS660693603" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS660697040" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS660707489" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS660614527" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS660707490" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS660707503" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS660614528" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS660614529" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS660785968" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS660617272" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS660617631" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS660707505" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS660785969" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS660707506" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS660617632" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS660693604" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS660617273" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS660617633" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS660614530" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states><ep-extended-states><ep-extended-state-data><country>BA</country></ep-extended-state-data><ep-extended-state-data><country>ME</country></ep-extended-state-data></ep-extended-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA166480343" lang="DE" load-source="patent-office"><p id="pa01" num="0001">Die Erfindung geht von einer quaderförmigen <b>Weinkiste</b> aus, bestehend aus Grundkörper (1) und losem Deckel (2), welche über Anschlagsleisten (3) in Gebrauchslage ausgerichtet werden. Eine solche primär als Transportkiste (Verpackung) dienende Weinkiste soll dahingehend weitergebildet werden, dass sie noch eine weitere technische Funktion erfüllt. Dafür schlägt die Erfindung vor, dass die Anschlagsleisten (3) an ihren Enden in Schlitzen (11) des Grundkörpers (1) lösbar gehalten sind und entlang ihrer unteren Begrerizungslinie (8) einander gegenüberliegend mindestens einen muldenartigen Rücksprung (9) aufweisen. Die Erfindung schafft damit die Möglichkeit, die Anschlagsleisten (3) vom Grundkörper (1) abzuziehen und in umgekehrter Richtung wieder aufzustecken, wodurch die Transportkiste in einen Flaschenhalter verwandelt wird.
<img id="iaf01" file="imgaf001.tif" wi="165" he="103" img-content="drawing" img-format="tif"/></p></abstract><abstract mxw-id="PA166760155" lang="DE" source="EPO" load-source="docdb"><p>Die Erfindung geht von einer quaderförmigen  Weinkiste  aus, bestehend aus Grundkörper (1) und losem Deckel (2), welche über Anschlagsleisten (3) in Gebrauchslage ausgerichtet werden. Eine solche primär als Transportkiste (Verpackung) dienende Weinkiste soll dahingehend weitergebildet werden, dass sie noch eine weitere technische Funktion erfüllt. Dafür schlägt die Erfindung vor, dass die Anschlagsleisten (3) an ihren Enden in Schlitzen (11) des Grundkörpers (1) lösbar gehalten sind und entlang ihrer unteren Begrerizungslinie (8) einander gegenüberliegend mindestens einen muldenartigen Rücksprung (9) aufweisen. Die Erfindung schafft damit die Möglichkeit, die Anschlagsleisten (3) vom Grundkörper (1) abzuziehen und in umgekehrter Richtung wieder aufzustecken, wodurch die Transportkiste in einen Flaschenhalter verwandelt wird.</p></abstract><description mxw-id="PDES98405044" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><heading id="h0001"><u>Technisches Gebiet</u></heading><p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft eine Weinkiste zur Aufnahme von mindestens einer Weinflasche. Die Weinkiste kann aber ebenso gut in ihrem Volumen wie auch in ihrer speziellen Raumgestaltung zur Aufnahme mehrerer Weinflaschen konzipiert sein. Vorab soll auch klargestellt werden, dass die hier gewählte Bezeichnung "Weinkiste" nicht als Einschränkung verstanden werden soll, was den tatsächlichen Einsatzbereich oder Verwendungszweck betrifft. Die Bezeichnung "Weinkiste" soll vielmehr auf einen Ursprung hinweisen. Ansonsten sollen darunter auch alle sonstigen Kisten verstanden werden, in denen Flaschen mit anderem Inhalt als Wein gelagert und<!-- EPO <DP n="2"> --> transportiert werden, wie Cognac, Likör, Weinbrand, Whisky, Öl, Essig u. andere Flüssigkeiten mehr.</p><p id="p0002" num="0002">Die Bezeichnung "Weinkiste" soll auch eine Grundvorstellung von ihrer Form und Funktion wie auch Dimensionierung geben. Eine Kiste zeichnet sich im Allgemeinen durch eine schlichte Form aus, was z. B. für eine Quaderform zutrifft. Im Interesse einer guten Schutzfunktion wird eine hohe Formsteifigkeit oder -festigkeit angestrebt, was vor allem mit entsprechenden Wandstärken realisiert wird.</p><p id="p0003" num="0003">Eine derartige Weinkiste dient üblicherweise allein der Aufbewahrung und dem sicheren Transport ihres Inhaltes, ist also in ihrer Grundfunktion eine Verpackung. Sie wird aber auch dazu benutzt, den Inhalt aufzuwerten und gewissermaßen zu veredeln, weshalb sie mit angeboten und verkauft wird. Damit ein Kunde oder potentieller Käufer den Inhalt voll erkennen und begutachten kann, muss dieser in einem Ladengeschäft bis jetzt der Weinkiste entnommen, d. h. von der Weinkiste getrennt werden und letztlich wieder in die Weinkiste verstaut werden. Eine Weinkiste ist und bleibt damit aber nur eine Verpackung, und zwar eine relativ teure Verpackung, was sich auf das Verkaufsgut merklich niederschlägt.</p><p id="p0004" num="0004">Es soll jetzt hier eine Weinkiste mit folgenden Merkmalen betrachtet und als bekannt vorausgesetzt werden: Weinkiste, bestehend aus einem quaderförmigen, nach oben offenen Grundkörper, welcher von Seitenwänden und einem unteren Abschlussboden begrenzt ist, sowie einem losen Deckel, welcher dem Grundkörper in seiner Form entspricht, wobei sich die Höhen der Seitenwände von Grundkörper und Deckel zu der erforderlichen Gesamthöhe für das Verpackungsgut ergänzen und wobei am Grundkörper innenseitig zumindest an zwei gegenüberliegenden Seitenwänden Anschlagsleisten vorgesehen sind, welche die Seitenwände nach oben überragen und in ihrer Länge auf die Seitenwände des losen Deckels so abgestimmt sind, dass der Deckel bei geschlossener Weinkiste<!-- EPO <DP n="3"> --> mit dem Grundkörper allseits fluchtet und einen geschlossenen Quader ergibt.</p><heading id="h0002"><u>Darstellung der Erfindung:</u></heading><p id="p0005" num="0005">Hier setzt die Erfindung an. Sie hat sich zur Aufgabe gesetzt, eine Weinkiste der in Rede stehenden Art dahingehend weiterzuentwickeln, dass sie noch eine weitere Funktion technisch erfüllen kann.</p><p id="p0006" num="0006">Gelöst werden kann diese Aufgabe bei der in Rede stehenden Weinkiste nach dem Vorschlag der Erfindung mit den kennzeichnenden Merkmalen des Anspruchs 1. Danach lässt sich die Weinkiste in sehr einfacher Weise von einer Transportkiste in einen Flaschenhalter oder ein Warendisplay verwandeln. Eine erfinderische Weiterentwicklung gibt Anspruch 2 an.</p><p id="p0007" num="0007">Auch eine etwas anders ausgestaltete Weinkiste, wie sie in Anspruch 3 angegeben ist, kann mit der Erfindung wesentlich verbessert werden, nämlich mit den kennzeichnenden Merkmalen von Anspruch 3. Damit steht adhoc bereits ein Flaschenhalter mit der Unterseite des Deckels zur Verfügung, weshalb dieser lediglich aufgenommen und umgedreht zu werden braucht.</p><p id="p0008" num="0008">Alle weiteren Ansprüche geben zweckmäßige Weiterbildungen der Gegenstände gemäß den Ansprüchen 1, 2 und 3 an.</p><p id="p0009" num="0009">Zweckmäßigerweise sind die Rücksprünge der Außenkontur einer Weinflasche nachgebildet, und zwar nur soweit, wie ein loses Einsetzen von oben möglich bleibt.</p><p id="p0010" num="0010">Idealerweise sind die Rücksprünge kreisförmig und beschreiben maximal einen Halbkreis.<!-- EPO <DP n="4"> --></p><p id="p0011" num="0011">Vorteilhaft sind mehrere Rücksprünge fortlaufend nebeneinander angeordnet, wobei deren Tiefpunkte mindestens einen geringfügig größeren Abstand voneinander haben, als der Durchmesser einer Flasche misst.</p><p id="p0012" num="0012">Soll die Weinkiste zwei oder mehr Flaschen aufnehmen und sollen diese keinen direkten Kontakt miteinander haben, lassen sich Einzelaufnahmen mithilfe von Zwischenwänden bilden. Dazu ist parallel und im Abstand zu den Seitenwänden des Grundkörpers mindestens eine Zwischenwand vorgesehen, welche sich von einer Seitenwand des Grundkörpers zur gegenüberliegenden Seitenwand des Grundkörpers erstreckt, wobei die Zwischenwand mit ihren Enden in Schlitzen der angrenzenden Seitenwände gehalten ist.</p><p id="p0013" num="0013">Damit nicht nur der Grundkörper oder der Deckel, sondern beide als Flaschenhalter wirken können, genügt es, dass zusätzlich auch noch ein Paar loser Anschlagsleisten vorgesehen wird. Alternativ können Grundkörper und Deckel auch nur mit einer Anschlagsleiste bestückt werden.</p><p id="p0014" num="0014">Umweltverträglich oder auch -schonend ist eine Ausführungsform aus natürlichem Massivholz.</p><p id="p0015" num="0015">Durch Dauerhaftigkeit zeichnet sich eine andere Ausführungsform aus, nämlich aus Kunststoff.</p><heading id="h0003"><u>Kurze Beschreibung der Zeichnung</u></heading><p id="p0016" num="0016">Weitere Merkmale und Vorteile der Erfindung werden nachstehend in Verbindung mit der Zeichnung für bevorzugte Ausführungsbeispiele beschrieben. Darin zeigen jeweils in einer stark perspektivischen Ansicht:
<dl id="dl0001"><dt>Fig. 1</dt><dd>einen Grundkörper einer erfindungsgemäßen Weinkiste;<!-- EPO <DP n="5"> --></dd><dt>Fig. 2</dt><dd>einen zugehörigen Deckel;</dd><dt>Fig. 3</dt><dd>Anschlagsleisten, wie sie in Verbindung mit Grundkörper und/oder Deckel zu verwenden sind;</dd><dt>Fig. 4</dt><dd>den Grundkörper von <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> mit darin eingesetzten Anschlagsleisfien für eine Verwendung als Transportkiste;</dd><dt>Fig. 5</dt><dd>den Gegenstand von <figref idrefs="f0002">Fig. 4</figref>, erfindungsgemäß verwandelt in einen Flaschenhalter;</dd><dt>Fig. 6</dt><dd>den Gegenstand von <figref idrefs="f0001">Fig. 2</figref>, erfindungsgemäß verwandelt in einen Flaschenhalter;</dd><dt>Fig. 7</dt><dd>einen Grundkörper gem. <figref idrefs="f0003">Fig. 5</figref>, unterteilt in einzelne Fächer (zur Aufnahme von mehr als einer Flasche), und</dd><dt>Fig. 8</dt><dd>eine noch andere Ausführungsform der Erfindung, bei der der Deckel einer Weinkiste von vornherein und dauerhaft an seiner Unterseite als Flaschenhalter ausgebildet ist.</dd></dl></p><p id="p0017" num="0017">Nach den <figref idrefs="f0001">Fig. 1 bis 3</figref> besteht eine erfindungsgemäße Weinkiste aus einem Grundkörper 1, einem Deckel 2 und einem Paar loser Anschlagsleisten 3. Der Grundkörper 1 besitzt Quaderform und ist nach oben offen. Er wird von einem unteren Abschlussboden 4 und rechteckigen Seitenwänden 5a, 5b gebildet. Grundsätzlich ähnlich ist der Deckel 2 gebildet, wobei er lediglich deutlich niedrigere Seitenwände 6a, 6b aufweist.</p><p id="p0018" num="0018">Die Anschlagsleisten 3 schließen nach oben mit einer geraden Begrenzungslinie 7 ab und nach unten mit einer Begrenzungslinie 8, welche muldenartige Rücksprünge 9 aufweist. Die Länge der Anschlagsleisten 3<!-- EPO <DP n="6"> --> beträgt L entlang der oberen Begrenzungslinie 7 und I entlang der unteren Begrenzungslinie 8. Die Differenz von L - I ergibt zwei Vorsprünge 10.</p><p id="p0019" num="0019">Die Anschlagsleisten 3 können im beschriebenen Ausführungsbeispiel für Transportzwecke mit dem Grundkörper 1 so vereint werden, wie in <figref idrefs="f0002">Fig. 4</figref> gezeigt. Sie sind dabei von oben entlang einer Seitenwand 5a soweit ins Innere des Grundkörpers 1 geschoben, bis die Vorsprünge 10 in Schlitzen 11 zum Anschlag kommen. Die muldenartigen Rücksprünge 9 sind dabei nach unten gerichtet.</p><p id="p0020" num="0020">Soll dagegen die Weinkiste als Flaschenhalter genutzt werden, so lassen sich die Anschlussleisten 3 aus der in <figref idrefs="f0002">Fig. 4</figref> gezeigten Lage herausziehen und vom Grundkörper 1 lösen, wonach sie in umgekehrter Richtung wieder damit verbunden werden können, wie in <figref idrefs="f0003">Fig. 5</figref> dargestellt.</p><p id="p0021" num="0021">Alternativ können die Anschlagsleisten 3 auch mit dem Deckel 2 in ähnlicher Weise verbunden werden (vgl. <figref idrefs="f0004">Fig. 6</figref>), wenn dieser mit Schlitzen 12 an entsprechenden Stellen seiner Seitenwände 6b versehen ist, wie es aus <figref idrefs="f0001">Fig. 2</figref> hervorgeht.</p><p id="p0022" num="0022">Und schließlich können auch beide Varianten realisiert werden, wenn dafür lediglich noch ein Paar loser Anschlagsleisten 3 zur Verfügung steht oder aber von den beiden verfügbaren Anschlagsleisten 3 jeweils nur eine an Grundkörper 1 und Deckel 2 zum Einsatz gebracht wird.</p><p id="p0023" num="0023">Ist bisher nur eine Weinkiste für eine einzelne Flasche gezeigt, so braucht die Anwendung des Erfindungsgedankens keinesfalls darauf beschränkt zu bleiben. Wie aus <figref idrefs="f0005">Fig. 7</figref> ersichtlich, kann auch für eine Zweier-Verpackung (und mehr) vom Erfindungsgedanken Gebrauch gemacht werden.<!-- EPO <DP n="7"> --></p><p id="p0024" num="0024">Dazu wird bei einem entsprechend breit bemessenen Grundkörper 1' parallel zu den Seitenwänden 5a' mit den erfindungsgemäßen Anschlagsleisten 3 eine einfache Zwischenwand 13 vorgesehen, welche mit ihren Enden in Schlitzen 14 in den anstoßenden Seitenwänden 5b' des Grundkörpers 1' gehalten ist.</p><p id="p0025" num="0025">Eine solche Zwischenwand 13 kann einerseits auf die Anforderungen beim Transport abgestimmt werden, wobei sie sogar die Höhe der Seitenwände 5b' des Grundkörpers 1' bei Bedarf überschreiten kann. Andererseits wird die Zwischenwand 13 für die Funktion des Grundkörpers 1' als Flaschenhalter nicht gebraucht. Reicht die Zwischenwand 13 nur bis zur Höhe der Seitenwände 5b', bleibt sie neutral und stört nicht. Anders verhält es sich mit einer höheren Zwischenwand, welche in einem solchen Falle auch leicht entfernt werden kann.</p><p id="p0026" num="0026">Schließlich wird mit <figref idrefs="f0006">Fig. 8</figref> noch eine weitere erfinderische Ausführungsform einer Weinkiste gezeigt. Dabei konzentrieren sich die anzuwendenden Maßnahmen allein auf den Deckel 21, während der Grundkörper von denkbar einfacher Gestalt sein kann, also lediglich aus einem unteren Abschlussboden und anschließenden Seitenwänden zu bestehen braucht.</p><p id="p0027" num="0027">Mit einem solchen Grundkörper wirkt der in <figref idrefs="f0006">Fig. 8</figref> dargestellte Deckel 21 dann mit seinen Seitenwänden 22a, 22b und den daran innenseitig fest angebrachten Anschlagsleisten 23 als Transportkiste zusammen.</p><p id="p0028" num="0028">Bei diesem Ausführungsbeispiel reichen die Anschlagsleisten 23 bis zu einer äußeren Begrenzungslinie 24 und sind mit ihren (zuvor bereits grundsätzlich erläuterten) muldenartigen Rücksprüngen 25 von vornherein und auch dauerhaft in eine Stellung gebracht, welche als Flaschenhalter dienlich ist. Die Anschlagsleisten 23 sind dabei lagemäßig so angeordnet und längenmäßig so bemessen, dass sie in ihrer Funktion als Deckel<!-- EPO <DP n="8"> --> zwingend zu einem deckungsgleichen Sitz auf einem entsprechenden, weitgehend frei wählbaren Grundkörper führen und darauf auch flächig abgesetzt werden können, was immer dann der Fall ist, wenn die Anschlagsleisten 23 mit ihrem Überstand über die Seitenwand 22a des Deckels 21 hinter der Höhe der Seitenwände eines Grundkörpers zurückbleiben.</p><p id="p0029" num="0029">Eine solche Ausführungsform bringt viele Vorteile hinsichtlich der Handhabung mit sich. So gibt es nur zwei bewegliche Teile, nämlich einen Grundkörper und den Deckel 21. Letzterer wird auf den Grundkörper einfach abgesetzt und führt damit zu einem geschlossenen Behältnis, wie es im Weiteren Transportzwecken dient. Nimmt man den Deckel 21 ab und dreht ihn einfach um, so steht damit bereits ohne Weiteres ein Flaschenhalter zur Verfügung.<!-- EPO <DP n="9"> --></p><heading id="h0004"><b>Bezugszeichenliste</b></heading><p id="p0030" num="0030"><dl id="dl0002" compact="compact"><dt>1, 1'</dt><dd>Grundkörper, Unterteil</dd><dt>2</dt><dd>Deckel</dd><dt>3</dt><dd>Anschlagsleiste (lose)</dd><dt>4, 4'</dt><dd>Abschlussboden</dd><dt>5a, 5b</dt><dd>Seitenwand des Grundkörpers</dd><dt>5a', 5b'</dt><dd>Seitenwand des Grundkörpers</dd><dt>6a, 6b</dt><dd>Seitenwand des Deckels</dd><dt>7</dt><dd>Begrenzungslinie, obere</dd><dt>8</dt><dd>Begrenzungslinie, untere</dd><dt>9</dt><dd>Rücksprung</dd><dt>10</dt><dd>Vorsprung</dd><dt>11</dt><dd>Schlitz (in Seitenwand von Grundkörper)</dd><dt>12</dt><dd>Schlitz (in Seitenwand von Deckel)</dd><dt>13</dt><dd>Zwischenwand</dd><dt>14</dt><dd>Schlitz für Zwischenwand</dd></dl><dl id="dl0003" compact="compact"><dt>21</dt><dd>Deckel</dd><dt>22a, 22b</dt><dd>Seitenwand des Deckels</dd><dt>23</dt><dd>Anschlagsleiste (fest)</dd><dt>24</dt><dd>Begrenzungslinie (äußere)</dd><dt>25</dt><dd>Rücksprung</dd><dt>L</dt><dd>Länge der Anschlagsleiste 3 entlang oberer Begrenzungslinie</dd><dt>l</dt><dd>Länge der Anschlagsleiste 3 entlang unterer Begrenzungslinie</dd></dl></p></description><claims mxw-id="PCLM90459998" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="10"> --><claim id="c-de-0001" num="0001"><claim-text>Weinkiste, bestehend aus einem quaderförmigen, nach oben offenen Grundkörper (1, 1'), welcher von Seitenwänden (5a, 5b, 5a', 5b') und einem unteren Abschlussboden (4, 4') begrenzt ist, sowie einem losen Deckel (2), welcher dem Grundkörper (1, 1') in seiner Form entspricht, wobei sich die Höhen der Seitenwände (5a, 5b; 5a', 5b'; 6a, 6b) von Grundkörper (1, 1') und Deckel (2) zu der erforderlichen Gesamthöhe für das Verpackungsgut ergänzen und wobei am Grundkörper (1, 1') innenseitig zumindest an zwei gegenüberliegenden Seitenwänden (5a, 5a') Anschlagsleisten (3) vorgesehen sind, welche die Seitenwände (5a, 5a') überragen und in ihrer Länge so bemessen sind, dass der Deckel (2) bei geschlossener Weinkiste mit dem Grundkörper (1, 1') allseits fluchtet und einen geschlossenen Quader ergibt, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Anschlagsleisten (3) an ihren Enden in Schlitzen (11) der anstoßenden Seitenwände (5b, 5b') des Grundkörpers (1, 1') lösbar gehalten sind und entlang ihrer unteren Begrenzungslinie (8) einander gegenüberliegend mindestens einen muldenartigen Rücksprung (9) aufweisen.</claim-text></claim><claim id="c-de-0002" num="0002"><claim-text>Weinkiste nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Deckel (2), - bei der selben Lage wie der Grundkörper (1, 1') - an den entsprechenden Stellen seiner Seitenwände (6b) ebenfalls Schlitze (12) aufweist, in welche die Anschlagsleisten (3) in umgekehrter Richtung, nämlich mit den muldenartigen Rücksprüngen (9) nach oben einsetzbar sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-0003" num="0003"><claim-text>Weinkiste, bestehend aus einem quaderförmigen, nach oben offenen Grundkörper, welcher von Seitenwänden (5a, 5b; 5a', 5b') und einem unteren Abschlussboden begrenzt ist, sowie einem losen Deckel (21), welcher dem Grundkörper in seiner Form entspricht, wobei sich die Höhen der Seitenwände (5a, 5b, 5a', 5b', 22a, 22b) von Grundkörper und Deckel (21) zu der erforderlichen Gesamthöhe für das Verpackungsgut ergänzen<!-- EPO <DP n="11"> --> und wobei am Deckel (21) innenseitig zumindest an zwei gegenüberliegenden Seitenwänden Anschlagsleisten (23) vorgesehen sind, weiche die Seitenwände (22a, 22b) überragen und in ihrer Länge so bemessen sind, dass der Deckel (21) bei geschlossener Weinkiste mit dem Grundkörper allseits fluchtet und einen geschlossenen Quader ergibt, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Anschlagsleisten (23) mit einer Seitenwand (22a, 22b) des Deckels (21) fest verbunden sind und entlang ihrer äußeren Begrenzungslinie (24) einander gegenüberliegend mindestens einen muldenförmigen Rücksprung (25) aufweisen.</claim-text></claim><claim id="c-de-0004" num="0004"><claim-text>Weinkiste nach einem der Ansprüche 1 bis 3, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Rücksprünge (9, 25) der Außenkontur einer Weinflasche nachgebildet sind, und zwar nur soweit, wie ein loses Einsetzen von oben möglich bleibt.</claim-text></claim><claim id="c-de-0005" num="0005"><claim-text>Weinkiste nach Anspruch 4, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Rücksprünge (9, 25) kreisförmig sind und maximal einen Halbkreis beschreiben.</claim-text></claim><claim id="c-de-0006" num="0006"><claim-text>Weinkiste nach einem der Ansprüche 1 bis 5, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> mehrere Rücksprünge (9, 25) fortlaufend nebeneinander angeordnet sind, wobei deren Tiefpunkte mindestens einen geringfügig größeren Abstand voneinander haben, als der Durchmesser einer Flasche misst.</claim-text></claim><claim id="c-de-0007" num="0007"><claim-text>Weinkiste nach einem der Ansprüche 1 bis 6, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> parallel und im Abstand zu den Seitenwänden (5b') des Grundkörpers (1') eine Zwischenwand (13) vorgesehen ist, welche sich von einer Seitenwand (5b') des Grundkörpers (1') zur gegenüberliegenden Seitenwand (5b') des Grundkörpers (1') erstreckt, wobei die Zwischenwand (13) mit ihren Enden in Schlitzen (14) der angrenzenden Seitenwände (5b') gehalten ist.<!-- EPO <DP n="12"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-0008" num="0008"><claim-text>Weinkiste nach einem der Ansprüche 1, 2, 4, 5, 6 und 7, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> mindestens ein Paar zusätzlicher loser Anschlagsleisten (3) vorgesehen ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0009" num="0009"><claim-text>Weinkiste nach einem der Ansprüche 1 bis 8, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> sie aus natürlichem Massivholz besteht.</claim-text></claim><claim id="c-de-0010" num="0010"><claim-text>Weinkiste nach einem der Ansprüche 1 bis 8, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> sie aus Kunststoff besteht.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW20422684" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="13"> --><figure id="f0001" num="1,2,3"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="165" he="207" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="14"> --><figure id="f0002" num="4"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="150" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="15"> --><figure id="f0003" num="5"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="151" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="16"> --><figure id="f0004" num="6"><img id="if0004" file="imgf0004.tif" wi="124" he="225" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="17"> --><figure id="f0005" num="7"><img id="if0005" file="imgf0005.tif" wi="151" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="18"> --><figure id="f0006" num="8"><img id="if0006" file="imgf0006.tif" wi="140" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><search-report-data><doc-page id="srep0001" file="srep0001.tif" wi="159" he="233" type="tif"/><doc-page id="srep0002" file="srep0002.tif" wi="159" he="233" type="tif"/></search-report-data><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
