<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2162893-B1" country="EP" doc-number="2162893" kind="B1" date="20140108" family-id="39027101" file-reference-id="318259" date-produced="20180826" status="corrected" lang="FR"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146588266" ucid="EP-2162893-B1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2162893</doc-number><kind>B1</kind><date>20140108</date><lang>FR</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-08826134-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP154850458" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>08826134</doc-number><kind>A</kind><date>20080612</date><lang>FR</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140548610" ucid="FR-0704685-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>FR</country><doc-number>0704685</doc-number><kind>A</kind><date>20070629</date></document-id></priority-claim><priority-claim mxw-id="PPC140548720" ucid="FR-2008000804-W" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>FR</country><doc-number>2008000804</doc-number><kind>W</kind><date>20080612</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability><intention-to-grant-date><date>20130906</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989325120" load-source="ipcr">H01H   9/02        20060101ALI20090202BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989325121" load-source="ipcr">H01H   9/30        20060101ALI20090202BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989325122" load-source="ipcr">H01H   9/34        20060101AFI20090202BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989325123" load-source="ipcr">H01H  83/00        20060101ALI20090202BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989325124" load-source="ipcr">H01H  83/22        20060101ALI20090202BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989325125" load-source="ipcr">H05K   5/02        20060101ALI20090202BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989627029" load-source="docdb" scheme="CPC">H01H  83/226       20130101 FI20130101BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989645140" load-source="docdb" scheme="CPC">H01H   9/346       20130101 LI20130101BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132369431" lang="DE" load-source="patent-office">ELEKTRISCHE ABDICHTVORRICHTUNG MIT EINER ENTSPRECHENDEN ELEKTRISCHEN FUNKTION</invention-title><invention-title mxw-id="PT132369432" lang="EN" load-source="patent-office">ELECTRICAL CUT-OFF DEVICE HAVING A COMPLEMENTARY ELECTRICAL FUNCTION</invention-title><invention-title mxw-id="PT132369433" lang="FR" load-source="patent-office">APPAREIL ELECTRIQUE DE COUPURE COMPORTANT UNE FONCTION ELECTRIQUE COMPLEMENTAIRE.</invention-title></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR919531786" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>SCHNEIDER ELECTRIC IND SAS</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919537852" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>SCHNEIDER ELECTRIC INDUSTRIES SAS</last-name></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR919514069" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>AMBLARD JEAN-YVES</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919531222" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>AMBLARD, JEAN-YVES</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919022322" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>AMBLARD, JEAN-YVES</last-name><address><street>12 rue de la Ferriere</street><city>F-38450 Le Gua</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919516438" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>LE-CORRE NOEL</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919528668" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>LE-CORRE, NOEL</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919022323" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>LE-CORRE, Noël</last-name><address><street>2 Chemin du PAL DE FER</street><city>F-38660 Saint Hilaire Du Touvet</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919529828" load-source="docdb" sequence="3" format="epo"><addressbook><last-name>MOREAU LUC</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919509393" load-source="docdb" sequence="3" format="intermediate"><addressbook><last-name>MOREAU, LUC</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919022321" load-source="patent-office" sequence="3" format="original"><addressbook><last-name>MOREAU, LUC</last-name><address><street>31 Clos Saint Martin</street><city>F-38950 Saint Martin le Vinoux</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee mxw-id="PPAR919022324" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Schneider Electric Industries SAS</last-name><iid>101081209</iid><address><street>35, rue Joseph Monier</street><city>92500 Rueil-Malmaison</city><country>FR</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent mxw-id="PPAR919022325" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Colette, Marie-Françoise</last-name><suffix>et al</suffix><iid>101109367</iid><address><street>Schneider Electric Industries SAS Service Propriété Industrielle WTC - 38EE1 5, place Robert Schuman</street><city>38050 Grenoble Cedex 09</city><country>FR</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><pct-or-regional-filing-data ucid="FR-2008000804-W"><document-id><country>FR</country><doc-number>2008000804</doc-number><kind>W</kind><date>20080612</date><lang>FR</lang></document-id></pct-or-regional-filing-data><pct-or-regional-publishing-data ucid="WO-2009007542-A2"><document-id><country>WO</country><doc-number>2009007542</doc-number><kind>A2</kind><date>20090115</date><lang>FR</lang></document-id></pct-or-regional-publishing-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS549891232" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS549923371" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS549784192" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS549783399" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS549923372" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS549876397" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS549800921" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS549923373" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS549923374" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS549868750" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS549784197" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS549784198" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS549800922" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS549923375" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS549800923" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS549876402" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS549783400" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS549923376" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS549784199" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS549923377" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS549784200" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS549891245" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS549784209" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS549784210" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS549891246" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS549784211" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS549783409" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS549784212" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS549868751" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS549800924" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS549784217" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS549871842" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS549783410" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS549923378" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data><office-specific-data><eptags><ep-no-a-document-published>*</ep-no-a-document-published></eptags></office-specific-data></bibliographic-data><description mxw-id="PDES63960691" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">La présente invention concerne un appareil électrique de coupure destiné à être fixé sur un support de montage et comportant au moins un module de coupure et au moins un module logeant une fonction électrique complémentaire, l'un au moins des modules logeant une fonction électrique complémentaire étant situé à côté de l'un au moins des modules de coupure précités, le ou chaque module de coupure comportant une chambre de coupure.</p><p id="p0002" num="0002">On connaît le document <patcit id="pcit0001" dnum="EP0948021A"><text>EP 0 948 021</text></patcit> décrivant un disjoncteur différentiel multipolaire comportant logé dans un même boîtier, un module de protection différentiel entouré de chaque côté par deux modules de coupure électriques logeant chacun un pôle de disjoncteur, l'ensemble étant dans un encombrement correspondant à quatre modules de base. Dans ce document, les compartiments de coupure sont de largeur uniforme sur toute leur hauteur. Ces largeurs uniformes des compartiments de coupure empêchent d'augmenter la taille du tore. Il en résulte qu'il n'est pas possible d'augmenter les performances de l'appareil sans augmenter la largeur de l'appareil.</p><p id="p0003" num="0003">Le document "<patcit id="pcit0002" dnum="EP0325071A"><text>EP 0 325 071 A</text></patcit>" décrit un appareil électrique de coupure selon le préambule de la revendication 1.</p><p id="p0004" num="0004">La présente invention résout ces problèmes et propose un appareil de coupure électrique comportant un certain nombre de modules de coupure ainsi qu'au moins un module assurant une fonction électrique complémentaire, dans lequel soit l'intensité nominale soit les performances de la fonction complémentaire sont augmentées, tout en conservant les performances de coupure de l'appareil et sans augmenter la largeur globale de l'appareil.</p><p id="p0005" num="0005">A cet effet, la présente invention a pour objet un appareil électrique de coupure du genre précédemment mentionné, cet appareil étant caractérisé en ce que la chambre de coupure du module situé en regard du module complémentaire présente une face bombée vers l'intérieur de ladite chambre de coupure de manière à créer à l'intérieur de ladite chambre un espace permettant de loger une partie du volume du module logeant la fonction complémentaire et en ce que les extrémités de ladite chambre de coupure empiètent sur le volume du module complémentaire.<!-- EPO <DP n="2"> --></p><p id="p0006" num="0006">Selon une autre caractéristique, la ou chacune des chambres de coupure comprenant un empilage de plaques s'étendant sensiblement parallèlement les unes par rapport aux autres, les bords des plaques de la chambre précitée, situés en regard du module complémentaire, sont situés dans un plan bombé vers l'intérieur de la chambre de coupure correspondante.</p><p id="p0007" num="0007">Selon une autre caractéristique, le (les) module(s) de coupure loge(nt) respectivement le(les) pôle(s) d'un disjoncteur, et le module logeant la fonction complémentaire est un module de protection différentielle.</p><p id="p0008" num="0008">Selon une réalisation particulière, le module de protection différentielle comporte un tore et le tore se loge en partie dans le volume du (des) module(s) de coupure avoisinant (s).</p><p id="p0009" num="0009">Selon une autre caractéristique particulière, cet appareil comporte un module différentiel entouré de chaque côté par un module de coupure logeant un pôle de disjoncteur, les deux faces des deux chambres de coupure des deux modules de coupure situés de part et d'autre du module différentiel étant de forme bombée vers l'intérieur de ladite chambre.</p><p id="p0010" num="0010">Selon une autre caractéristique, le ou chaque module de coupure comportant une bobine électromagnétique, cet appareil est caractérisé en ce que le ou chaque module de coupure comporte au moins une paroi comportant un décalage de manière à former deux portions de modules de largeurs différentes, la largeur étant la dimension de l'appareil mesurée parallèlement à la direction d'alignement des modules, la partie de module présentant la largeur la plus petite logeant la chambre de coupure et la partie de module présentant la largeur la plus grande logeant la bobine, ladite bobine présentant un diamètre supérieur à la largeur de la chambre de coupure correspondante.</p><p id="p0011" num="0011">Selon une autre caractéristique, le module de protection différentiel comporte un tore placé entre deux chambres de coupure en regard, et l'axe du tore s'étend parallèlement à l'axe de la (des) bobine(s).<!-- EPO <DP n="3"> --></p><p id="p0012" num="0012">Mais d'autres avantages et caractéristiques de l'invention apparaîtront mieux dans la description détaillée qui suit et se réfère aux dessins annexés donnés uniquement à titre d'exemple et dans lesquels :
<ul><li>La <figref idrefs="f0001">figure 1</figref> est une vue partielle en coupe d'un disjoncteur bipolaire différentiel selon l'invention, suivant un plan parallèle à la base de l'appareil,</li><li>La <figref idrefs="f0001">figure 2</figref> est une vue en perspective, illustrant un ensemble de plaques constituant une chambre de coupure selon l'invention, et</li><li>La <figref idrefs="f0002">figure 3</figref> est une représentation schématique, illustrant dans une vue en plan, un disjoncteur multipolaire différentiel selon l'invention, selon une réalisation particulière de l'invention.</li></ul></p><p id="p0013" num="0013">Sur la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref> a été représentée la partie intérieure d'un disjoncteur différentiel bipolaire D comportant un module différentiel 1 entouré de deux modules de coupure 2,3. De manière connue en soi, le module différentiel 1 comporte un tore 4 traversé par des conducteurs primaires 5 et les modules de coupure 2,3 comportent chacun une chambre de coupure 7,8, chaque chambre de coupure 7,8 comportant un ensemble de plaques 9,10 juxtaposées et s'étendant sensiblement parallèlement les unes par rapport aux autres et à la base de l'appareil.<br/>
Conformément à l'invention, les faces 11,12 des chambres de coupure 7,8 situées en regard du tore sont bombées vers l'intérieur desdites chambres. A cet effet, la largeur des plaques a été réduite au centre des chambres de coupure 7,8 et augmente au fur et à mesure que l'on se rapproche des extrémités 13,14,15,16 desdites chambres. Ainsi, les bords 10a des plaques situés en regard du module complémentaire sont situés dans un plan bombé vers l'intérieur de la chambre de coupure correspondante. Ceci a permis de créer à l'intérieur des chambres de coupure 7,8, un espace E,F permettant de loger une partie du tore 4 dont les dimensions ont de ce fait pu être augmentées. La diminution de la largeur des plaques au niveau de la partie centrale des chambres de coupure 7,8 est compensée par l'augmentation de la largeur des plaques aux extrémités 13 à 16 des chambres 7,8, d'où il résulte que les performances de coupure électriques ne sont pas modifiées.<!-- EPO <DP n="4"> --></p><p id="p0014" num="0014">L'invention a donc permis de réaliser une chambre de coupure autorisant l'empiètement du tore dans les pôles de coupure sans pénaliser la coupure grâce d'une part, à la création d'un espace supplémentaire pour loger le tore dont les dimensions ont été augmentées et d'autre part, à l'augmentation de la largeur de la chambre aux extrémités de ladite chambre. Le tore est entouré par de la matière de la chambre, la quantité de matière étant conservée de manière à conserver le potentiel de coupure, le tout sans augmenter la largeur de l'appareil.</p><p id="p0015" num="0015">Sur le <figref idrefs="f0002">figure 3</figref>, un disjoncteur différentiel multipolaire selon l'invention comporte un module de protection différentiel 1 entouré de chaque côté par deux modules de coupure 2,3,17,18. Chaque module de coupure 2,3,17,18 comporte une chambre de coupure 7,8,19,20 logeant des plaques 9,10 disposées parallèlement les unes par rapport aux autres et une bobine électromagnétique 22,23,21,24. Chaque partie 2a,3a,17a,18a du module de coupure 2,3,17,18 logeant la bobine 21 à 24 est décalée par rapport à la chambre de coupure correspondante 7,8,19,20 de manière que chaque module de coupure 2,3,17,18, sur une longueur correspondant sensiblement à celle de la bobine électromagnétique, empiète sur le module de coupure voisin ou sur le module complémentaire. A cet effet, les cloisons de séparation 26,27,25,28 des modules de coupure 2,3,17,18 présentent, au niveau de la séparation entre la chambre de coupure et le logement de la bobine, un décalage 26a,25a,28a,27a en direction du module complémentaire 1, de manière à former deux portions de modules de largeur L1,L2 différentes, celle-ci étant mesurée parallèlement à la direction D d'alignement des modules. La partie de module présentant la largeur L1 la plus petite logeant la chambre de coupure et la partie du module présentant la largeur L2 la plus grande logeant la bobine, ladite bobine présentant un diamètre supérieur à la largeur de la chambre de coupure correspondante. Cette disposition permet d'augmenter les sections des fils de bobine afin de diminuer de 20 % les échauffements.<br/>
Ceci permet d'utiliser un fil de section adaptée aux performances ciblées et de ne pas augmenter la largeur de l'appareil. Ainsi, on augmente les performances des protections magnétiques tout en conservant les dimensions initiales de l'appareil.<br/>
Cette disposition est particulièrement avantageuse dans le cas où le tore est placé de manière que son axe soit parallèle à l'axe des bobines. En effet, cette disposition particulière du tore permet le décalage des cloisons de manière à agrandir l'espace dans lequel sont logées les bobines.<!-- EPO <DP n="5"> --></p><p id="p0016" num="0016">L'invention s'applique avantageusement aux disjoncteurs différentiels et de façon générale aux appareils électrique de coupure modulaires monoblocs comportant une fonction complémentaire centrale ou latérale telle qu'une télécommande intégrée, un système de recirculation des gaz d'échappement etc....</p><p id="p0017" num="0017">Bien entendu, l'invention n'est pas limitée aux modes de réalisations décrits et illustrés qui n'ont été donnés qu'à titre d'exemple.</p></description><claims mxw-id="PCLM56984810" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="8"> --><claim id="c-de-01-0001" num="0001"><claim-text>Elektrisches Schaltgerät zur Befestigung auf einem Träger, welches Schaltgerät mindestens ein Abschaltmodul sowie mindestens ein als Zusatzmodul bezeichnetes Modul mit einer elektrischen Zusatzfunktion umfasst, wobei mindestens eines der Zusatzmodule neben mindestens einem der genannten Abschaltmodule angeordnet ist und das bzw. jedes Abschaltmodul eine Löschkammer umfasst, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Löschkammer (7, 8) mindestens eines Abschaltmoduls (2, 3), welches mindestens einem Zusatzmodul (1) gegenüber liegt, eine zum Innenraum der genannten Löschkammer (7, 8) hin gewölbte Seitenwand (11, 12) aufweist, derart, dass im Innenraum der genannten Löschkammer ein Raum E, F ausgebildet wird, in dem ein räumlicher Teil des Zusatzmoduls (1) angeordnet werden kann, und dass die Enden (13, 14, 15 und 16) der genannten Löschkammer (7, 8) in den Raum des Zusatzmoduls (1) hineinragen.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0002" num="0002"><claim-text>Elektrisches Schaltgerät nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die bzw. jede Löschkammer (7, 8) einen Stapel aus annähernd parallel zueinander angeordneten Löschblechen umfasst (9, 10), <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die dem Zusatzmodul (1) zugewandten Ränder (10a) der Löschbleche (9, 10) der genannten Löschkammer (7, 8) in einer zum Innenraum der entsprechenden Löschkammer (7, 8) hin gewölbten Ebene angeordnet sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0003" num="0003"><claim-text>Elektrisches Schaltgerät nach Anspruch 1 oder 2, <b>dadurch gekennzeichnet dass</b> in dem Abschaltmodul/den Abschaltmodulen (2, 3) der Pol/die Pole eines Leistungsschalters angeordnet ist/sind und dass das Zusatzmodul (1) als Differenzstrom-Schutzmodul ausgebildet ist.<!-- EPO <DP n="9"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0004" num="0004"><claim-text>Elektrisches Schaltgerät nach Anspruch 3, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das Differenzstrom-Schutzmodul (1) einen Ringkerns (4) umfasst und dass der Ringkern (4) teilweise im Raum des/der angrenzenden Abschaltmoduls/e (2,3) angeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0005" num="0005"><claim-text>Elektrisches Schaltgerät nach irgendeinem der vorhergehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> es ein Differenzstrom-Schutzmodul (1) umfasst, das auf beiden Seiten von einem Abschaltmodul (2, 3) mit darin angeordnetem Leistungsschalterpol umgeben ist, wobei die zwei, den beiden Seiten des Differenzstrom-Schutzmoduls (1) zugewandten Seitenwände (11, 12) der zwei Löschkammern (7, 8) eine zum Innenraum der Löschkammer (7, 8) hin gewölbte Form aufweisen.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0006" num="0006"><claim-text>Elektrisches Schaltgerät nach irgendeinem der Ansprüche 1 bis 5, bei dem das bzw. jedes Abschaltmodul (2, 3, 17, 18) eine elektromagnetische Spule (21 bis 24) umfasst, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das bzw. jedes Abschaltmodul mindestens eine Wand (26 bis 28) mit einem Absatz (26a, 25a, 28a, 27a) umfasst, derart dass zwei Modulabschnitte unterschiedlicher Breite L1, L2 gebildet werden, wobei als Breite die parallel zur Fluchtungsrichtung D der Module gemessene Abmessung des Schaltgeräts gilt, und in dem Modulabschnitt mit der kleineren Breite L1 die Löschkammer (7, 8, 19, 20) sowie in dem Modulabschnitt mit der größeren Breite L2 die Spule angeordnet ist, welche Spule einen Durchmesser aufweist, der größer ist als die Breite der zugehörigen Löschkammer.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0007" num="0007"><claim-text>Elektrisches Schaltgerät nach Anspruch 6, <b>dadurch gekennzeichnet dass</b> das Differenzstrom-Schutzmodul (1) einen, zwischen zwei einander gegenüber liegenden Löschkammern (7, 8, 19, 20) angeordneten Ringkerns (4) umfasst und dass die Achse des Ringkerns (4) parallel zur Achse der Spule/n (22 bis 24) verläuft.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56984811" lang="EN" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="10"> --><claim id="c-en-01-0001" num="0001"><claim-text>An electric switchgear unit designed to be fixed onto a fixing support, said unit comprising at least one switching module and at least one module housing a complementary electric function, called complementary module, at least one of the complementary modules being situated next to at least one of the above-mentioned switching modules, the or each switching module comprising an arc extinguishing chamber, <b>characterized in that</b> the arc extinguishing chamber (7,8) of at least one switching module (2,3) located facing at least one complementary module (1) presents a cambered surface (11,12) towards the inside of said arc extinguishing chamber (7,8) so as to create a space E,F inside said arc extinguishing chamber enabling a part of the volume of the complementary module (1) to be housed, and <b>in that</b> the ends (13,14,15 and 16) of said arc extinguishing chamber (7,8) encroach on the volume of the complementary module (1).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0002" num="0002"><claim-text>The electric switchgear unit according to claim 1, the or each of the arc extinguishing chambers (7,8) comprising a stack of plates (9,10) extending in a direction substantially parallel to one another, <b>characterized in that</b> the edges (10a) of the plates (9,10) of the above-mentioned chamber (7,8), situated facing the complementary module (1), are situated in a plane cambered towards the inside of the corresponding arc extinguishing chamber (7,8).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0003" num="0003"><claim-text>The electric switchgear unit according to claim 1 or 2, <b>characterized in that</b> the switching module(s) (2,3) respectively house(s) the pole-units of a circuit breaker, and <b>in that</b> the complementary module (1) is a differential protection module.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0004" num="0004"><claim-text>The electric switchgear unit according to claim 3, <b>characterized in that</b> the differential protection module (1) comprises a toroid (4) and that the toroid (4) is partially housed in the volume of the adjacent switching module(s) (2,3).<!-- EPO <DP n="11"> --></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0005" num="0005"><claim-text>The electric switchgear unit according to any one of the foregoing claims, <b>characterized in that</b> it comprises a differential module (1) surrounded on each side by a switching module (2,3) housing a circuit breaker pole-unit, the two surfaces (11,12) of the two arc extinguishing chambers (7,8) situated on each side of the differential module (1) having a shape that is cambered towards the inside of said arc extinguishing chamber (7,8).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0006" num="0006"><claim-text>The electric switchgear unit according to any one of claims 1 to 5, the or each switching module (2,3,17,18) comprising an electromagnetic coil (21 to 24), <b>characterized in that</b> the or each switching module comprises at least one wall (26 to 28) comprising an offset (26a,25a,28a,27a) so as to form two portions of modules of different widths L1,L2, the width being the dimension of the unit measured parallel to the direction D of alignment of the modules, the part of module presenting the smaller width L1 housing the arc extinguishing chamber (7,8,19,20) and the part of module presenting the larger width L2 housing the coil, said coil presenting a larger diameter than the width of the corresponding arc extinguishing chamber.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0007" num="0007"><claim-text>The electric switchgear unit according to claim 6, <b>characterized in that</b> the differential protection module (1) comprises a toroid (4) placed between two facing arc extinguishing chambers (7,8,19,20), and that the axis of the toroid (4) extends in a parallel direction to the axis of the coil(s) (22 to 24).</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56984812" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="6"> --><claim id="c-fr-01-0001" num="0001"><claim-text>Appareil électrique de coupure destiné à être fixé sur un support de montage, ledit appareil comportant au moins un module de coupure et au moins un module logeant une fonction électrique complémentaire, dit module complémentaire, l'un au moins des modules complémentaires étant situé à côté de l'un au moins des modules de coupure précités, le ou chaque module de coupure comportant une chambre de coupure, <b>caractérisé en ce que</b> la chambre de coupure (7,8) d'au moins un module de coupure (2,3) situé en regard d'au moins un module complémentaire (1) présente une face bombée (11,12) vers l'intérieur de ladite chambre de coupure (7,8) de manière à créer à l'intérieur de ladite chambre un espace E,F permettant de loger une partie du volume du module complémentaire (1) et <b>en ce que</b> les extrémités (13,14,15 et 16) de ladite chambre de coupure (7,8) empiètent sur le volume du module complémentaire (1).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0002" num="0002"><claim-text>Appareil électrique de coupure selon la revendication 1, la ou chacune des chambres de coupure (7,8) comprenant un empilage de plaques (9,10) s'étendant sensiblement parallèlement les unes par rapport aux autres, <b>caractérisé en ce que</b> les bords (10a) des plaques (9,10) de la chambre précitée (7,8), situés en regard du module complémentaire (1), sont situés dans un plan bombé vers l'intérieur de la chambre de coupure correspondante (7,8).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0003" num="0003"><claim-text>Appareil électrique de coupure selon la revendication 1 ou 2, <b>caractérisé en ce que</b> le (les) module(s) de coupure (2,3) loge(nt) respectivement le(les) pôle(s) d'un disjoncteur, et <b>en ce que</b> le module complémentaire (1) est un module de protection différentielle.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0004" num="0004"><claim-text>Appareil électrique de coupure selon la revendication 3, <b>caractérisé en ce que</b> le module de protection différentielle (1) comporte un tore (4) et <b>en ce que</b> le tore (4) se loge en partie dans le volume du (des) module(s) de coupure avoisinant(s) (2,3).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0005" num="0005"><claim-text>Appareil électrique de coupure selon l'une quelconque des revendications précédentes, <b>caractérisé en ce qu'</b>il comporte un module différentiel (1) entouré de chaque<!-- EPO <DP n="7"> --> côté par un module de coupure (2,3) logeant un pôle de disjoncteur, les deux faces (11,12) des deux chambres de coupure (7,8) situées de part et d'autre du module différentiel (1) étant de forme bombée vers l'intérieur de ladite chambre (7,8).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0006" num="0006"><claim-text>Appareil électrique de coupure selon l'une quelconque des revendications 1 à 5, le ou chaque module de coupure (2,3,17,18) comportant une bobine électromagnétique (21 à 24), <b>caractérisé en ce que</b> le ou chaque module de coupure comporte au moins une paroi (26 à 28) comportant un décalage (26a,25a,28a,27a) de manière à former deux portions de modules de largeurs L1,L2 différentes, la largeur étant la dimension de l'appareil mesurée parallèlement à la direction D d'alignement des modules, la partie de module présentant la largeur L1 la plus petite logeant la chambre de coupure (7,8,19,20) et la partie de module présentant la largeur L2 la plus grande logeant la bobine, ladite bobine présentant un diamètre supérieur à la largeur de la chambre de coupure correspondante.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0007" num="0007"><claim-text>Appareil électrique de coupure selon la revendication 6, <b>caractérisé en ce que</b> le module de protection différentiel (1) comporte un tore (4) placé entre deux chambres de coupure en regard (7,8,19,20), et <b>en ce que</b> l'axe du tore (4) s'étend parallèlement à l'axe de la (des) bobine(s) (22 à 24).</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16671965" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="12"> --><figure id="f0001" num="1,2"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="165" he="216" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="13"> --><figure id="f0002" num="3"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="165" he="173" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
