<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-1899998-B1" country="EP" doc-number="1899998" kind="B1" date="20140108" family-id="37101957" file-reference-id="318243" date-produced="20180826" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146588833" ucid="EP-1899998-B1"><document-id><country>EP</country><doc-number>1899998</doc-number><kind>B1</kind><date>20140108</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-06761734-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP154851025" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>06761734</doc-number><kind>A</kind><date>20060629</date><lang>DE</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140554858" ucid="DE-102005030239-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>102005030239</doc-number><kind>A</kind><date>20050629</date></document-id></priority-claim><priority-claim mxw-id="PPC140548751" ucid="DE-2006001130-W" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>2006001130</doc-number><kind>W</kind><date>20060629</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability><intention-to-grant-date><date>20131108</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989326763" load-source="ipcr">H01H  23/16        20060101AFI20070223BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989627433" load-source="docdb" scheme="CPC">H01H  23/164       20130101 FI20130101BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989634707" load-source="docdb" scheme="CPC">H01H   1/403       20130101 LA20130101BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989642543" load-source="docdb" scheme="CPC">H01H2021/225       20130101 LA20130101BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132371132" lang="DE" load-source="patent-office">SCHALTER FÜR EIN KRAFTFAHRZEUG</invention-title><invention-title mxw-id="PT132371133" lang="EN" load-source="patent-office">SWITCH FOR A MOTOR VEHICLE</invention-title><invention-title mxw-id="PT132371134" lang="FR" load-source="patent-office">COMMUTATEUR POUR VEHICULE AUTOMOBILE</invention-title></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR919543585" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>PREH GMBH</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919531290" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>PREH GMBH</last-name></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR919529843" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>MARTIN MICHAEL</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919522002" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>MARTIN, MICHAEL</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919024991" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>MARTIN, MICHAEL</last-name><address><street>Eichenweg 16</street><city>97618 Unsleben</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919532569" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>SCHUBERTH STEFAN</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919540537" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>SCHUBERTH, STEFAN</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919024992" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>SCHUBERTH, STEFAN</last-name><address><street>Heidelsteinstrasse 6</street><city>97616 Bad Neustadt</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee mxw-id="PPAR919024993" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Preh GmbH</last-name><iid>100202056</iid><address><street>An der Stadthalle</street><city>97616 Bad Neustadt a.d. Saale</city><country>DE</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent mxw-id="PPAR919024994" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Bauer, Wulf</last-name><suffix>et al</suffix><iid>100021700</iid><address><street>Bauer Vorberg Kayser Patentanwälte Goltsteinstrasse 87</street><city>50968 Köln</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><pct-or-regional-filing-data ucid="DE-2006001130-W"><document-id><country>DE</country><doc-number>2006001130</doc-number><kind>W</kind><date>20060629</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-filing-data><pct-or-regional-publishing-data ucid="WO-2007000158-A1"><document-id><country>WO</country><doc-number>2007000158</doc-number><kind>A1</kind><date>20070104</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-publishing-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS549873682" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS549788847" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS549925516" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS549885933" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS549790601" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS549873683" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS549805827" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS549788848" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS549790602" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS549897405" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS549925517" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS549925518" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS549788853" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS549788854" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS549790603" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS549885938" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS549788855" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS549925519" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS549790604" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS549805832" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS549873684" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS549805833" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS549805834" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS549873685" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS549873690" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS549897406" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS549873691" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS549873692" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS549805835" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS549885939" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS549880678" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data><office-specific-data><eptags><ep-no-a-document-published>*</ep-no-a-document-published></eptags></office-specific-data></bibliographic-data><description mxw-id="PDES63961251" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft einen elektrischen Schalter, insbesondere für ein Kraftfahrzeug, bestehend aus einem Betätigungsorgan, das schwenkbar in einem Gehäuse aufgenommen ist und einem Schaltstößel, der einerseits mit dem Betätigungsorgan und andererseits mit einem auf einer Leiterplatte angeordneten Schaltelement in Wirkverbindung steht.</p><p id="p0002" num="0002">Die in Kraftfahrzeugen eingesetzten Schalter besitzen in vielen Fällen mehre Funktionen. So werden beispielsweise für das selbstständige Öffnen der Seitenscheiben Schalter eingesetzt, die mit einer Wippfunktion ausgestattet sind und die beispielsweise durch Drücken und Ziehen zu betätigen sind. Wird ein derartiger Schalter zum Beispiel gedrückt, so öffnet sich die Seitenscheibe und wird an diesem Schalter gezogen, so schließt sich die Scheibe wieder. Bekannt sind ebenso Wippschalter, die derart aufgebaut sind, dass auf beide Seiten der Wippe gedrückt werden kann. So öffnet sich beispielsweise bei der Betätigung der ersten Seite der Wippe ein in das Fahrzeug integriertes Schiebedach und bei der Betätigung der zweiten Seite der Wippe schließt sich dieses wieder.</p><p id="p0003" num="0003">Ein mit einem als Wippe ausgeführten Betätigungsorgan ausgestatteter Schalter ist in der <patcit id="pcit0001" dnum="DE19845135A1"><text>DE 198 45 135 A1</text></patcit> beschrieben. Mittels der Wippe wird ein Schaltkontakt zwischen zwei Festkontakten hin und her geschaltet, so dass entsprechend zwei unterschiedliche Funktionen anwählbar sind. Nachteilig hieran ist der komplexe und damit teure Aufbau des Schalters.</p><p id="p0004" num="0004">In der <patcit id="pcit0002" dnum="DE10051171B4"><text>DE 100 51 171 B4</text></patcit> ist ein Schalter beschrieben, der in einem Gehäuse und in einem elastischen Abstützelement aufgenommen ist. Neben den an den äußeren Enden vorhandenen elastischen Abstützelementen, besitzt die Schaltwippe in der Mitte des Schalters einen Lagerpunkt, über den das Betätigungselement des Schalters kippbar ist. Bei der Betätigung eines Endes des Betätigungsorgans beziehungsweise der Schaltwippe drückt der Bediener gegen die Kraft des elastischen Abstützelementes und die Federkraft des zu betätigenden Schaltelementes. Nach dem Betätigen stellt sich die Schaltwippe selbstständig unter Einwirkung der auf die Schaltwippe einwirkenden elastischen Kräfte wieder in die Ausgangsstellung<!-- EPO <DP n="2"> --> zurück. An jedem Ende der Schaltwippe ist ein derartiges elastisches Abstützelement sowie mindestens ein Schaltelement auf einem Sockel angeordnet. Durch die Anordnung der Schaltwippe sowie der dazugehörigen Elemente wird für einen derartigen Schalter eine relativ große Einbaufläche benötigt.</p><p id="p0005" num="0005">Ein gattungsbildender Schalter ist aus der <patcit id="pcit0003" dnum="DE19955070A1"><text>DE 199 55 070 A1</text></patcit> bekannt. Der Schalter besteht aus einem Betätigungsorgan, das als Wippe ausgeführt ist. Die Schaltwippe des Schalters wirkt mittels eines im Gehäuse geführten Schaltstößels auf ein Schaltelement, das auf einer Leiterplatte im Gehäuse des Schalters angeordnet ist. Das Betätigungsorgan ist kippbar im Gehäuse aufgenommen und wirkt je nach Kipprichtung auf einen unterschiedlichen Schaltstößel.</p><p id="p0006" num="0006">Aufgabe der Erfindung ist es, einen Schalter zu entwickeln, der bei einer Zug- und Druckbewegung am Betätigungsorgan schaltet, der dabei äußerst kompakt aufgebaut ist, der sich gleichzeitig durch einen einfachen konstruktiven Aufbau auszeichnet und der ein sicheres Betätigen der Schaltelemente ermöglicht.</p><p id="p0007" num="0007">Die erfindungsgemäße Aufgabe der Entwicklung eines elektrischen Schalters wird dadurch gelöst, dass auf einer dem Schaltelement gegenüber liegenden Seite der Leiterplatte ein weiteres Schaltelement angeordnet ist und dass der Schaltstößel als eine Schaltgabel ausgeführt ist und dass die Schaltgabel in der Weise um die Leiterplatte herum angeordnet ist, dass die Schaltgabel mit dem ersten und dem weiteren Schaltelement in Wirkverbindung steht. Durch den erfindungsgemäßen Aufbau des elektrischen Schalters ist nun die Möglichkeit geschaffen, die Schaltelemente in einem äußerst kleinen Raum im Schaltergehäuse anzuordnen und somit eine kompakte Bauweise des Schalters zu realisieren. Dabei wird durch die beidseitig der Leiterplatte angeordnete Schaltelemente und der erfindungsgemäß angeordneten Schaltgabel beim Ziehen oder Drücken des Betätigungsorgans jeweils ein Schaltelement betätigt. Es ist somit ein Zug-/Druckschalter entwickelt, der sich durch einen einfachen konstruktiven Aufbau auszeichnet und somit äußerst kostengünstig herzustellen ist. Durch die Anordnung einer Schaltgabel über den Schaltelementen wird bei einer Betätigung der Schaltgabel, die unmittelbar über den Schaltelementen angeordnet ist, auf jeden Fall bei einer Betätigung des Betätigungsorgan ein Schaltelement betätigt. Es ist somit ein sicheres Betätigen des Schalters möglich.</p><p id="p0008" num="0008">Die Erfindung wird nachfolgend anhand zweier Ausführungsbeispiele näher beschrieben.<!-- EPO <DP n="3"> --></p><p id="p0009" num="0009">Es zeigt
<dl id="dl0001"><dt>Figur 1</dt><dd>eine dreidimensionale Ansicht auf eine Zusammenbauzeichnung eines erfindungsgemäß ausgeführten elektrischen Schalters und</dd><dt>Figur 2</dt><dd>eine prinzipielle Anordnung der Schaltelemente und der Schaltwippe auf einer Leiterplatte.</dd></dl></p><p id="p0010" num="0010">In der <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> ist eine dreidimensionale Zusammenbauzeichnung eines erfindungsgemäßen Schalters 1 dargestellt. Der Schalter 1 besteht hierbei aus dem als Schaltwippe 2 ausgeführten Betätigungsorgan 2, das Kippbar in einem Gehäuse 3 aufgenommen ist. Innerhalb des Gehäuses 3 ist eine Leiterplatte 4 angeordnet, die von einer zweiteiligen Schaltgabel 5, 6 umschlossen ist. Die Schaltgabel 5, 6 besteht dabei aus einem oberen einen Schaltstößel 7 tragenden oberen Schaltgabelelement 5 und einem unteren Schaltgabelelemt 6, wobei die beiden Schaltgabelelemente formschlüssig ineinander steckbar ausgeführt sind. Auf der Leiterplatte 4 sind Schaltelemente 8, 9 auf den gegenüberliegenden Seiten 10, 11 der Leiterplatte 4 angeordnet. Das Gehäuse 3 des Schalters 1 wird auf seiner Unterseite 12 von einem Gehäuseboden 13 verschlossen.</p><p id="p0011" num="0011">Die Schaltwippe 2 ist im Gehäuse 3 kippbar beziehungsweise schwenkbar aufgenommen. Dabei steht die Schaltwippe 2 mit der Schaltgabel 5, 6 und insbesondere mit dem oberen Schaltgabelelement 5 in Wirkverbindung. Das obere Schaltgabelelement 5 wirkt mittels des Schaltstößels 7 mit der Schaltwippe 2 zusammen. Hierbei ist vorzugsweise eine formschlüssige Verbindung zwischen dem Schaltstößel 7 und der Schaltwippe 2 ausgebildet, damit die Kippbewegung der Schaltwippe 2 beim Betätigen der Schaltwippe 2 von einer Schwenkbewegung in eine Linearbewegung umgewandelt wird. Das obere Schaltgabelelement 5 sitzt unmittelbar mit einem flachen Bereich 14 auf dem Schaltelement 8 auf, so dass durch die Linearbewegung des Schaltstößels 7 das Schaltelement 8 bei einer Betätigung der Schaltwippe 2 in Richtung der Leiterplatte 4 betätigt wird. Das obere Schaltgabelelement 5 steht mit dem unteren Schaltgabelelement 6 in Wirkverbindung. Im zusammengebauten Zustand werden das untere Schaltgabelelement 6 und das obere Schaltgabelelement 5 im Bereich der Nuten 15 des oberen Schaltgabelelementes 5 ineinander geschoben. Hierbei wird eine entsprechend notwendige Verbindung zwischen dem oberen und unteren Schaltgabelelement 5, 6 hergestellt, so dass ein sicheres Schalten des oberen und unteren Schaltelementes 8, 9 gewährleistet ist. Im zusammengebauten Zustand liegt die ebene Fläche 16 des unteren Schaltgabelelementes 6 spielfrei auf dem unteren Schaltelement 9 auf. Eine spielfreie<!-- EPO <DP n="4"> --> Anordnung der Schaltgabel 5, 6 ist insbesondere dann vorteilhaft, wenn die Federkräfte der Schaltelemente 8, 9 für das Zurückstellen der Schaltwippe 2 in die neutrale Ausgangsposition Verwendung finden.</p><p id="p0012" num="0012">Neben den Schaltelementen 8, 9 sind auf der Leiterplatte 4 weitere Bauteile der Steuerschaltung sowie Leuchtmittel 16 anordbar. Auf der der Schaltwippe 2 abgewandten Seite 11 sind neben dem Schaltelement 9 Anschlußkontakte 17 angeordnet. Die Kontakte 17 reichen in eine Buchse beziehungsweise einen Stecker 18, der in diesem Ausführungsbeispiel in den Gehäuseboden 13 integriert ist, hinein.</p><p id="p0013" num="0013">Wird nun die Schaltwippe 2 betätigt, und zwar in der Weise, dass das obere Schaltgabelelement 5 in Richtung der Leiterplatte 4 bewegt wird, so wird das Schaltelement 8 betätigt beziehungsweise geschaltet. Das untere Schaltgabelelement 9 entfernt sich dabei vom Schaltelement 9, so dass lediglich das Schaltelement 8 kontaktiert wird. Durch die Federkraft des Schaltelementes 8 wird die Schaltwippe 2 wieder in ihre Ausgangsposition zurückbewegt. Hierbei ist es selbstverständlich möglich, auch weitere zur Rückstellung der Schaltwippe benötigte Federelemente neben der Schaltgabel 5, 6 im Gehäuse 3 anzuordnen. Wird nun die Schaltwippe 2 derart gekippt, dass sich die Schaltgabel 5, 6 in Richtung der Schaltwippe 2 bewegt, so wird das Schaltelement 9 kontaktiert, wobei sich das obere Schaltgabelelement 5 von dem Schaltelement 8 entfernt. Erfindungsgemäß ist somit ein fehlerhaftes Bedienen der Schaltelemente 8, 9 ausgeschlossen, da lediglich ein Schaltelement 8, 9 betätigbar ist.</p><p id="p0014" num="0014">In der <figref idrefs="f0002">Figur 2</figref> ist ein weiteres Ausführungsbeispiel einer erfindungsgemäßen Schaltgabel 19, 20 dargestellt, die seitlich über eine Leiterplatte 21 hinweg geschoben ist. Die dargestellten beiden Schaltgabeln 19 und 20 sind seitlich über Aussparungen 22, 23 in der Leiterplatte über die Schaltelemente 24, 25 geschoben. In diesem Ausführungsbeispiel ist die Schaltgabel 19, 20 als u-förmiges einteiliges Bauteil ausgeführt. Das u-förmige Gabelelement greift dabei mit seinem unteren Schenkel 26 auf das untere Schaltelement 24 und der obere Schenkel 27 des u-förmigen Gabelelementes 19 wirkt unmittelbar auf das obere Schaltelement 25. Hierbei ist lediglich eine Gabel 19 mit Bezugszeichen versehen, um die Übersichtlichkeit der Zeichnung zu gewährleisten.</p><p id="p0015" num="0015">Um die Haptik am Schalter entsprechend einstellen zu können, ist in diesem Ausführungsbeispiel die Leiterplatte 21 und insbesondere die Schaltelemente 24, 25 mit einer Schaltmatte 28 versehen. Durch die Anordnung der Schaltgabel 19, 20 über der Leiterplatte ist<!-- EPO <DP n="5"> --> ein konstruktiv einfach aufgebautes u-förmiges Gabelprofil, als ein beidseitig der Leiterplatte 21 wirkender Schaltstößel, realisiert. Durch diesen simplen Aufbau kann ein kompaktes Schalterelement realisiert werden, dass darüber hinaus mit minimalsten konstruktiven Mitteln realisierbar ist.</p><p id="p0016" num="0016">An die Schaltgabel 19 sind Schaltstößel 29, 30 angeformt, die an ihrem oberen Ende Verdickungen-31, 32 aufweisen, die formschlüssig in eine Aufnahme in der Schaltwippe eingreifen. Strichpunktiert ist eine Drehachse 33 eines nicht dargestellten Betätigungsorganes dargestellt. Das Betätigungsorgan ist um die Drehachse 33 herum in die Richtungen des Pfeils P1 betätigbar. Diese Drehachse 33 ist ortsfest im Gehäuse aufgenommen, so dass ein um die Drehachse 33 drehbares Betätigungsorgan an den Verdickungen 31, 32 der Schaltstößel 29, 30 eine Zug- oder Druckbewegung ausführt. Durch die kreisrunde Ausformung der Verdickungen 31, 32 wird hierbei die Kipp- oder Schwenkbewegung in eine lineare Bewegung umgewandelt. Hierzu kann beispielsweise in dem Betätigungsorgan zusätzlich eine Führung für die Verdickungen 31, 32 integriert sein. Bei einer Zug- oder Druckbewegung auf die Schaltstößel 29, 30 bewegt sich die Schaltgabel 19 rechtwinkelig zur Leiterplatte 21 in Richtung des Pfeils P2 und betätigt somit die Schaltkontakte 24, 25 des Schalters.</p><p id="p0017" num="0017">Anzumerken bleibt hierbei, dass die Schaltgabel 5, 6, 19 und 20 vorzugsweise aus Kunststoff gefertigt werden, wobei ebenso ein Leichtmetall einsetzbar ist. Darüber hinaus ist die Ausbildung der Schaltgabel 5, 6, 19 und 20 nicht auf die dargestellten Ausführungsformen beschränkt, sondern es ist ebenso vorstellbar, die Schaltgabeln 5, 6, 19, 20 auch mehrteilig und aus unterschiedlichen Werkstoffen herzustellen.</p></description><claims mxw-id="PCLM56986493" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="6"> --><claim id="c-de-01-0001" num="0001"><claim-text>Elektrischer Schalter, insbesondere für ein Kraftfahrzeug, bestehend aus einem Betätigungsorgan (2), das schwenkbar in einem Gehäuse (3) aufgenommen ist und einem Schaltstößel (7, 29, 30), der einerseits mit dem Betätigungsorgan (2) und andererseits mit einem auf einer Leiterplatte (4, 21) angebrachten Schaltelement (8, 9, 24, 25) in Wirkverbindung steht, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> auf einer dem Schaltelement (8, 25) gegenüberliegenden Seite (11) der Leiterplatte (4, 21) ein weiteres Schaltelement (9, 24) angeordnet ist und das der Schaltstößel (7, 29, 30) als eine Schaltgabel (5, 6, 19, 20) ausgeführt ist und dass die Schaltgabel (5, 6, 19, 20) in der Weise um die Leiterplatte (4, 21) herum angeordnet ist, dass die Schaltgabel (5, 6, 19, 20) mit dem ersten (8, 25) und dem weiteren (9, 24) Schaltelement in Wirkverbindung steht.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0002" num="0002"><claim-text>Elektrischer Schalter nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Schaltgabel (19, 20) U-förmig um die Leiterplatte (21) herum angeordnet ist und mit je einem Schenkel (26, 27) des U in Wirkverbindung mit den Schaltelementen (24, 25) steht.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0003" num="0003"><claim-text>Elektrischer Schalter nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Schaltgabel (5, 6) die Leiterplatte (4) zumindest im Bereich der Schaltelemente (8, 9) beidseitig umschließt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0004" num="0004"><claim-text>Elektrischer Schalter nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 3, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Schaltgabel (5, 6, 19, 20) mehrteilig ausgeführt ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0005" num="0005"><claim-text>Elektrischer Schalter nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 4, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Schaltgabel (5, 6, 19, 20) formschlüssig mit dem Betätigungsorgan (2) verbunden ist, so dass eine Kippbewegung des Betätigungsorgans (2) in eine lineare Bewegung der Schaltgabel (5, 6, 19, 20) umwandelbar ist.<!-- EPO <DP n="7"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0006" num="0006"><claim-text>Elektrischer Schalter nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 5, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> an jede Schaltgabel (5, 6, 19, 20) mindestens zwei Schaltstößel (29, 30) angeformt sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0007" num="0007"><claim-text>Elektrischer Schalter nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 6, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> über jedem Schaltelement (8, 9, 24, 25) oder über alle Schaltelemente (8, 9, 24, 25) eine Schaltmatte (28) angeordnet ist, so dass die Schaltgabel (5, 6, 19, 20) unmittelbar auf die Schaltmatte (28) und mittelbar auf die Schaltelemente (8, 9, 24, 25) wirkt.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56986494" lang="EN" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="8"> --><claim id="c-en-01-0001" num="0001"><claim-text>An electrical switch, in particular for a motor vehicle, consisting of an actuating organ (2) pivotably accommodated in a housing (3), and a switching tappet (7, 29, 30), which is operatively connected with, on the one hand, the actuating organ (2) and, on the other hand, with a switching member (8, 9, 24, 25) mounted on a circuit board (4, 21), <b>characterised in that</b> a further switching member (9, 24) is disposed on a side (11) of the circuit board (4, 21) opposite to the switching member (8, 25), and that the switching tappet (7, 29, 30) is configured as a switching fork (5, 6, 19, 20), and that the switching fork (5, 6, 19, 20) is disposed around the circuit board (4, 21) in such a way that the switching fork (5, 6, 19, 20) is operatively connected to the first (8, 25) and the further (9, 24) switching member.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0002" num="0002"><claim-text>The electrical switch according to claim 1, <b>characterised in that</b> the switching fork (19, 20) is disposed in a U-shape around the circuit board (21) and is operatively connected by one leg (26, 27) of the U, respectively, to the switching members (24, 25).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0003" num="0003"><claim-text>The electrical switch according to claim 1, <b>characterised in that</b> the switching fork (5, 6) clasps around the circuit board (4) on both sides at least in the region of the switching members (8, 9).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0004" num="0004"><claim-text>The electrical switch according to one or more of the claims 1 to 3, <b>characterised in that</b> the switching fork (5, 6, 19, 20) has a multi-part configuration.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0005" num="0005"><claim-text>The electrical switch according to one or more of the claims 1 to 4, <b>characterised in that</b> the switching fork (5, 6, 19, 20) is positively connected to the actuating organ (2) so that a tilting motion of the actuating organ (2) can be converted into a linear motion of the switching fork (5, 6, 19, 20).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0006" num="0006"><claim-text>The electrical switch according to one or more of the claims 1 to 5, <b>characterised in that</b> at least two switching tappets (29, 30) are moulded on to each switching fork (5, 6, 19, 20).<!-- EPO <DP n="9"> --></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0007" num="0007"><claim-text>The electrical switch according to one or more of the claims 1 to 6, <b>characterised in that</b> a switching mat (28) is disposed over each switching member (8, 9, 24, 25) or over all switching members (8, 9, 24, 25) in such a way that the switching fork (5, 6, 19, 20) acts directly on the switching mat (28) and indirectly on the switching members (8, 9, 24, 25).</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56986495" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="10"> --><claim id="c-fr-01-0001" num="0001"><claim-text>Commutateur électrique, en particulier pour un véhicule automobile, se composant d'un organe de commande (2) qui est logé à pivotement à l'intérieur d'un boîtier (3), et d'un poussoir de commutation (7, 29, 30) qui est en liaison active avec, d'un côté, ledit organe de commande (2) et avec, de l'autre côté, un élément de commutation (8, 9, 24, 25) monté sur une carte de circuits imprimés (4, 21), <b>caractérisé par le fait qu'</b>un autre élément de commutation (9, 24) est disposé sur une face (11) de ladite carte de circuits imprimés (4, 21), qui se trouve en regard de l'élément de commutation (8, 25), et que ledit poussoir de commutation (7, 29, 30) est réalisé comme une fourchette de commutation (5, 6, 19, 20) et que ladite fourchette de commutation (5, 6, 19, 20) est disposée autour de ladite carte de circuits imprimés (4, 21) de telle manière que la fourchette de commutation (5, 6, 19, 20) soit en liaison active avec lesdits premier (8, 25) et autre (9, 24) éléments de commutation.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0002" num="0002"><claim-text>Commutateur électrique selon la revendication 1, <b>caractérisé par le fait que</b> ladite fourchette de commutation (19, 20) est disposée en U autour de la carte de circuits imprimés (21) et est en liaison active avec les éléments de commutation (24, 25) par respectivement une branche (26, 27) de l'U.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0003" num="0003"><claim-text>Commutateur électrique selon la revendication 1, <b>caractérisé par le fait que</b> ladite fourchette de commutation (5, 6) entoure des deux côtés ladite carte de circuits imprimés (4) au moins au niveau des éléments de commutation (8, 9).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0004" num="0004"><claim-text>Commutateur électrique selon l'une ou plusieurs des revendications 1 à 3, <b>caractérisé par le fait que</b> ladite fourchette de commutation (5, 6, 19, 20) est réalisée en plusieurs parties.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0005" num="0005"><claim-text>Commutateur électrique selon l'une ou plusieurs des revendications 1 à 4, <b>caractérisé par le fait que</b> ladite fourchette de commutation (5, 6, 19, 20) est reliée à engagement positif à l'organe de commande (2) de sorte qu'un mouvement basculant dudit organe de commande (2) puisse être transformé en un mouvement linéaire de la fourchette de commutation (5, 6, 19, 20).<!-- EPO <DP n="11"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0006" num="0006"><claim-text>Commutateur électrique selon l'une ou plusieurs des revendications 1 à 5, <b>caractérisé par le fait que</b> deux poussoirs de commutation (29, 30) au moins sont surmoulés sur chaque fourchette de commutation (5, 6, 19, 20).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0007" num="0007"><claim-text>Commutateur électrique selon l'une ou plusieurs des revendications 1 à 6, <b>caractérisé par le fait qu'</b>un tapis de commutation (28) est disposé sur chaque élément de commutation (8, 9, 24, 25) ou sur l'ensemble des éléments de commutation (8, 9, 24, 25) de sorte que ladite fourchette de commutation (5, 6, 19, 20) agisse directement sur ledit tapis de commutation (28) et indirectement sur les éléments de commutation (8, 9, 24, 25).</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16672465" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="12"> --><figure id="f0001" num="1"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="165" he="173" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="13"> --><figure id="f0002" num="2"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="165" he="130" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
