<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2326585-B1" country="EP" doc-number="2326585" kind="B1" date="20140108" family-id="40671117" file-reference-id="301312" date-produced="20180826" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146588607" ucid="EP-2326585-B1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2326585</doc-number><kind>B1</kind><date>20140108</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-08802458-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP154850799" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>08802458</doc-number><kind>A</kind><date>20080921</date><lang>DE</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140556627" ucid="EP-2008007959-W" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>2008007959</doc-number><kind>W</kind><date>20080921</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability><intention-to-grant-date><date>20130910</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989326114" load-source="docdb">B65H  35/00        20060101AFI20100408BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2102583079" load-source="docdb" scheme="CPC">Y10T 156/1365      20130101 LA20150123BCEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2102583108" load-source="docdb" scheme="CPC">Y10T 156/17        20130101 LA20150123BCEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2102584033" load-source="docdb" scheme="CPC">Y10T 156/12        20130101 LA20150123BCEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2102586979" load-source="docdb" scheme="CPC">B65H  35/006       20130101 LI20150124BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2102587692" load-source="docdb" scheme="CPC">Y10T 156/1795      20130101 LA20150123BCEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2102589577" load-source="docdb" scheme="CPC">Y10T 156/1788      20130101 LA20150123BCEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2102600043" load-source="docdb" scheme="CPC">Y10T 156/1361      20130101 LA20150123BCEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2102601424" load-source="docdb" scheme="CPC">B65H  35/0033      20130101 FI20150124BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132370454" lang="DE" load-source="patent-office">KLEBEBANDAUFBRINGVORRICHTUNG</invention-title><invention-title mxw-id="PT132370455" lang="EN" load-source="patent-office">ADHESIVE TAPE APPLICATION DEVICE</invention-title><invention-title mxw-id="PT132370456" lang="FR" load-source="patent-office">DISPOSITIF APPLICATEUR DE BANDE ADHÉSIVE</invention-title></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR919515152" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>BOEHLER GMBH</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919506280" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>BOEHLER GMBH</last-name></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR919530547" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>LESSIG DIETER</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919512588" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>LESSIG, DIETER</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919023892" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>LESSIG, DIETER</last-name><address><street>Friedenstrasse 17a</street><city>34121 Kassel</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919541764" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>BOEHLER CHRISTOPH</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919519696" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>BOEHLER, CHRISTOPH</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919023893" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>BÖHLER, Christoph</last-name><address><street>Beethovenstrasse 15</street><city>90768 Fürth</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee mxw-id="PPAR919023895" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Böhler Gmbh</last-name><iid>101066146</iid><address><street>Beethovenstrasse 15</street><city>90768 Fürth</city><country>DE</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent mxw-id="PPAR919023894" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Negendanck, Matthias</last-name><iid>100785035</iid><address><street>Nordostpark 78</street><city>90411 Nürnberg</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><pct-or-regional-filing-data ucid="EP-2008007959-W"><document-id><country>EP</country><doc-number>2008007959</doc-number><kind>W</kind><date>20080921</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-filing-data><pct-or-regional-publishing-data ucid="WO-2010031422-A1"><document-id><country>WO</country><doc-number>2010031422</doc-number><kind>A1</kind><date>20100325</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-publishing-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS549787181" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS549871964" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS549894714" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS549804276" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS549877774" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS549787182" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS549871965" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS549877775" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS549877776" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS549924766" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS549894715" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS549894716" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS549871970" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS549877777" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS549871971" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS549787183" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS549804277" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS549871972" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS549894721" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS549877782" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS549881921" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS549787184" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS549881926" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS549881927" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS549788212" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS549787189" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS549924767" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS549787190" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS549881928" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS549787191" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS549787192" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS549881929" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS549804278" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS549788221" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data><office-specific-data><eptags><ep-no-a-document-published>*</ep-no-a-document-published></eptags></office-specific-data></bibliographic-data><description mxw-id="PDES63961027" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft eine Klebebandaufbringvorrichtung zum Aufbringen eines Klebebandabschnitts auf ein Objekt, wobei die Klebebandaufbringvorrichtung ausgebildet ist, durch eine Relativbewegung von einem bewegbaren Abschnitt und einem auf dem Objekt stationär angeordneten Abschnitt ein Klebebandende von einem Klebebandvorrat abzuziehen und als Klebebandabschnitt auf dem Objekt aufzubringen.</p><p id="p0002" num="0002">Klebebandaufbringvorrichtungen sind in Form von Klebebandrollern bekannt, welche üblicherweise eine Aufnahme für eine Klebebandrolle und eine Schneide zum Abtrennen des Klebebands umfassen. Bei der Bedienung derartiger Geräte wird meist das Klebeband mit der Hand begriffen, in der gewünschten Länge von der Klebebandrolle abgezogen und mittels der Schneide von der Klebebandrolle getrennt. Der separierte Klebebandabschnitt wird dann manuell auf ein Objekt aufgebracht. Dieses Vorgehen ist wenig komfortabel, zudem besteht stets die Gefahr, dass der separierte Klebebandabschnitt sich aufrollt oder in anderer Weise selbst verklebt und damit unbrauchbar wird.</p><p id="p0003" num="0003">Die Druckschrift <patcit id="pcit0001" dnum="US3930927A"><text>US 3930927 A</text></patcit> offenbart eine hefterähnliche Vorrichtung zum Aufbringen von doppelseitigen Klebeband.</p><p id="p0004" num="0004">Aus der japanischen Druckschrift <patcit id="pcit0002" dnum="JP53141736A"><text>JP53-141736</text></patcit> scheint sich aus den Figuren ein Handgerät entnehmen zu lassen, welches ausgebildet ist, einen Klebebandabschnitt mittels eines automatisierten, handbetriebenen Arbeitsablaufes auf eine Oberfläche zu applizieren.</p><p id="p0005" num="0005">Auch die Offenlegungsschrift <patcit id="pcit0003" dnum="DE1511481"><text>DE 1511481</text></patcit> zeigt eine Vorrichtung zum Abgeben und Aufbringen von druckempfindlichen Klebeband und bildet wohl den nächstkommenden Stand der Technik. Diese Druckschrift offenbart ein Handgerät, welches von einer Endlosrolle ein Klebebandende abzieht und auf eine Fläche appliziert. Die Vorrichtung weist ein drehbares Stempelelement mit 4 Stempeln auf, wobei das Klebebandende durch in den Stempelflächen angeordneten Stacheln perforiert und durch die Drehung des Stempelelementes von der Klebebandrolle abgezogen wird.</p><p id="p0006" num="0006">Diese bekannten Vorrichtungen weisen eine Mehrzahl von Gebrauchsnachteilen auf, so dass es eine mögliche Aufgabe der Erfindung ist, Modifikationen einer derartigen Vorrichtung vorzuschlagen.<!-- EPO <DP n="2"> --></p><p id="p0007" num="0007">Die Erfindung betrifft somit eine Klebebandaufbringvorrichtung sowie deren bevorzugte Weiterbildungen, wie sie in den Ansprüchen, der nachfolgenden Beschreibung sowie den beigefügten Figuren niedergelegt sind.</p><p id="p0008" num="0008">Im Rahmen der Erfindung wird eine Klebebandaufbringvorrichtung offenbart, welche zum Aufbringen eines Klebebandabschnitts auf ein Objekt geeignet und/oder ausgebildet ist. Insbesondere kann die Klebebandaufbringvorrichtung auch als Klebebandstempler oder Klebebandappliziervorrichtung bezeichnet werden. Das Klebeband des Klebebandabschnitts ist bevorzugt als ein druckempfindliches Klebeband ausgebildet, welches bevorzugt von einem Endlosvorrat, insbesondere einer Rolle, abgezogen wird. Das Klebeband kann ein- oder beidseitig mit Klebstoff beschichtet oder belegt sein. Insbesondere ist das Klebeband - vorzugsweise auch carrier zu nennen - transferfolien- und/oder linerfrei, also ohne zusätzlichen Liner oder Trägerband, welcher als Abfall verbleibt, ausgebildet. Der klebebandabschnitt ist vorzugsweise als ein ein- oder beidseitig beschichtete Folie, z.B. aus Kunststoff oder Papier, ausgebildet. Bevorzugt weisen alle Kontaktflächen der Klebebandaufbringvorrichtung, welche mit der einen oder beiden Klebeseiten des Klebebands in Kontakt treten haftungsvermindernde Oberflächen wie z.B. Oberflächen mit einer geringen Oberflächenenergie (Teflon) oder mit Strukturen (z.B. Riffelungen, Rauhigkeit, Porosität, Noppen, Nuten etc.) auf. Das Klebeband ist besonders bevorzugt so ausgebildet, dass es prinzipiell in jeder beliebigen Länge abgezogen werden kann und/oder im Querschnitt senkrecht zur Längserstreckung des Klebebandes stets konstant ausgebildet ist. Das Objekt kann beliebig ausgebildet sein und ist vom Benutzer vorzugsweise frei wählbar und kann zum Beispiel als zwei miteinander zu verklebende Papierstücke realisiert sein.</p><p id="p0009" num="0009">Die Klebebandaufbringvorrichtung kann prinzipiell mit Fremdenergie betreibbar sein, bevorzugt ist diese jedoch als eine manuell zu bedienende Vorrichtung ausgebildet. Die Klebebandaufbringvorrichtung weist einen bewegbaren Abschnitt und einen auf dem Objekt stationär angeordneten bzw. aufgesetzten Abschnitt auf. In dem Bewegungsablauf, welcher durch eine Bewegung des bewegbaren Abschnitts relativ zu dem stationären Abschnitt umgesetzt wird, wird ein Klebebandende von dem Klebebandvorrat abgezogen und als Klebebandabschnitt auf dem Objekt aufgebracht. Der Klebebandabschnitt wird vor, während oder nach dem Aufbringen des Klebebandabschnitts auf dem Objekt von dem Klebebandvorrat getrennt.</p><p id="p0010" num="0010">Die Klebebandaufbringvorrichtung umfasst eine Aufbringeinrichtung, welche ausgebildet und/oder angeordnet ist, den Klebebandabschnitt bei einer Aufbringposition der Aufbringeinrichtung auf dem Objekt anzudrücken. Das Andrücken kann optional über ein Stempeln und/oder Aufrollen und/oder Aufdrücken erfolgen. Die Aufbringeinrichtung weist mindestens eine Aufbringfläche zum Andrücken<!-- EPO <DP n="3"> --> des Klebebandabschnittes auf dem Objekt auf. Bei einer bevorzugten Ausführungsform weist die Aufbringeinrichtung weniger als 4 derartiger Aufbringflächen, vorzugsweise weniger als 3 und insbesondere genau eine Aufbringfläche auf.</p><p id="p0011" num="0011">Die Aufbringeinrichtung ist derart in der Klebebandaufbringvorrichtung angeordnet, dass diese eine überlagerte Dreh-Linearbewegung und/oder eine überlagerte Schwenk-Linearbewegung umsetzt. Bei einer möglichen Ausführungsform ist die Aufbringeinrichtung insbesondere bei mehreren hintereinander erfolgenden Aufbringvorgängen endlos rotierend ausgebildet. Bei einer anderen, mehr bevorzugten Ausführungsform durchläuft die Aufbringeinrichtung einen reversierenden und/oder oszillierenden Bewegungsablauf, insbesondere wird die Aufbringeinrichtung zunächst in eine Umlaufrichtung geschwenkt und danach in die Gegenrichtung zurückgeschwenkt. Der Schwenkwinkel ist vorzugsweise kleiner als 360°, insbesondere kleiner als 200° gewählt. Besonders bevorzugt wird der Schwenkwinkel um eine Schwenkachse gerechnet, welche durch die Aufbringeinrichtung verläuft.</p><p id="p0012" num="0012">Besonders bevorzugt ist die Aufbringeinrichtung als eine Stempelplatte bzw. -körper ausgebildet, welche(r) ein Aufstempeln des Klebebandabschnitts auf dem Objekt in einer Stempelrichtung, welche parallel oder nahezu parallel zur Bewegungsrichtung des bewegbaren Abschnitts ist, erlaubt.</p><p id="p0013" num="0013">Besonders bevorzugt erfolgt in der letzten Phase des Aufbringens und/oder des Aufdrückens des Klebebandabschnitts auf dem Objekt eine weitgehend oder vollständig lineare Bewegung der Aufbringeinrichtung parallel zu der Bewegungsrichtung, wobei die Stempelplatte bzw. Stempelfläche parallel zum Untergrund und/oder senkrecht zu der Bewegungsrichtung ausgerichtet ist. Bei einer bevorzugten Weiterbildung oder Alternative der Erfindung ist der Klebebandstempler so dimensioniert, dass die Stempelfläche in der äußersten Ablageposition zur Ablage des Klebebandabschnitts einen Überstand gegenüber der Aufsetzgeometrie und/oder Unterkante des Klebebandstemplers bezüglich des Objekts zeigt, wobei der Überstand elastisch und/oder nachgiebig gegenüber der Aufsetzgeometrie ausgebildet ist. Durch diesen elastischen Überstand wird ein gleichmäßiger Anpressdruck des Klebebandabschnitts auch bei unruhigen Untergrund erreicht. Die Elastizität ist vorzugsweise derart bemessen, dass die Stempelfläche und die Aufsetzgeometrie beim Aufbringen des Klebebandabschnitts auf einem Objekt mit einer ebenen Aufsetzfläche bündig abschließen.</p><p id="p0014" num="0014">Die Aufbringeinrichtung weist ein Andrückorgan zum Andrücken und/oder Ablegen des Klebebandendes an einem Andrückbock auf. Der Andrückbock kann eine beliebige Form ausweisen und wird durch eine Andrückfläche definiert,<!-- EPO <DP n="4"> --> auf die das Klebebandende angedrückt bzw. abgelegt wird. Insbesondere wird das Klebebandende mit einer mit der Klebeschicht beschichteten Seite auf dem Andrückbock positioniert.</p><p id="p0015" num="0015">Aus Definitionszwecken wird festgehalten, dass das freie Ende des Klebebandes bzw. Klebebandvorrates als Klebebandende bezeichnet wird, welches dann als Klebebandabschnitt abgetrennt wird, so dass an der Trennstelle ein neues Klebebandende entsteht.</p><p id="p0016" num="0016">Es ist vorgesehen, dass die Aufbringeinrichtung die Dreh- und/oder Schwenk-Linearbewegung unabhängig von dem angedrückten und/oder abgelegten Klebebandende durchführt. Allgemein gesprochen ist die Aufbringeinrichtung zumindest phasenweise nicht mit dem Klebebandvorrat verbunden.</p><p id="p0017" num="0017">Bei einer besonders bevorzugten Ausführung der Erfindung ist das Andrückorgan in der Aufbringeinrichtung bewegbar, insbesondere schwenkbar gelagert und somit als Bestandteil einer Schwenkvorrichtung ausgebildet. Diese Ausführung der Erfindung ermöglicht ein aktives Andrücken und/oder Ablegen des Klebebandendes auf dem Andrückbock.</p><p id="p0018" num="0018">Bei einer bevorzugten konstruktiven Ausgestaltung der Erfindung wird das Andrückorgan über eine Steuereinrichtung in dem stationären Abschnitt bewegt, welche beispielsweise als eine Kurvenbahn- und/oder Nutenführung ausgebildet ist. Bevorzugt ist der Andrückbock in dem bewegbaren Abschnitt angeordnet bzw. mit diesem fest verbunden.</p><p id="p0019" num="0019">Bei einer alternativen Ausführungsform ist der Andrückbock bewegbar und/oder gesteuert ausgebildet, so dass der Andrückbock aktiv mit einer Andrückkraft und/oder Andrückbewegung auf das Andrückorgan wirkt, um das Klebebandende haftend zu übernehmen.</p><p id="p0020" num="0020">Bei einer bevorzugten Ausführungsform der Erfindung weist die Aufbringeinrichtung eine insbesondere mit der Aufbringeinrichtung mitbewegte Klemmvorrichtung auf, welche zur insbesondere zerstörungsfreien Klemmung des Klebebandendes ausgebildet ist. Die Klemmung bzw. die Klemmvorrichtung ist in der Klebebandaufbringvorrichtung derart angeordnet, dass die Zugkraft für das Abziehen des Klebebandes von dem Klebebandvorrat über die Klemmung bzw. die Klemmvorrichtung auf das Klebeband übertragen bzw. eingeleitet wird. Diese Ausführungsform verzichtet insbesondere auf eine Beschädigung des Klebebandes durch Perforation oder dergleichen. Vorzugsweise wird bei dieser Ausführungsform das Abziehen des Klebebands von dem Klebebandvorrat über eine Drehung und/oder Schwenkung der Aufbringeinrichtung bewirkt, wobei<!-- EPO <DP n="5"> --> das Klebebandende durch die Klemmvorrichtung und insbesondere ausschließlich durch die Klemmvorrichtung an der Aufbringeinrichtung festgelegt ist.</p><p id="p0021" num="0021">Bei einer bevorzugten konstruktiven Umsetzung der Erfindung umfasst die Klemmvorrichtung einen in einer Lagereinrichtung schwenkbar und/oder klappbar gelagerten Klemmkörper zur Klemmung des Klebebandendes an die Aufbringeinrichtung. Bevorzugt ist der Klemmkörper als ein Balken ausgebildet, welcher sich über mindestens die Hälfte der Breite des Klebebandes erstreckt. Bevorzugt erstreckt sich der Klemmbalken jedoch über die gesamte Breite des Klebebands. In dem Zwischenraum zwischen Klemmkörper und Aufbringeinrichtung ist das Klebebandende angeordnet. Bevorzugt ist der Klemmkörper nur einseitig an der Aufbringeinrichtung, z.B. über einen Arm, angelenkt, so dass von der anderen, offenen Seite bei einem Einlegevorgang das Klebeband unter den Balken bzw. den Klemmkörper geschoben werden kann.</p><p id="p0022" num="0022">Bevorzugt ist die Klemmvorrichtung so ausgebildet, dass der Klemmkörper in der Lagereinrichtung eine stabile und eine metastabile Position einnehmen kann. In dem geöffneten Zustand ist der Klemmkörper metastabil gelagert und vorzugsweise so vorgespannt, dass bei einer Winkeländerung des Klemmkörpers um die eigene Schwenkachse um wenige Grad, z.B. in einem Bereich von 0° bis 3°, ein Auslösen erfolgt und der Klemmkörper in die stabile, geschlossene Position selbsttätig wechselt. In der geschlossenen Position wird der Klemmkörper mit Vorspannung auf die Aufbringeinrichtung aufgedrückt, um die Klemmung zu bewirken. Bei einer bevorzugten konstruktiven Realisierung ist die Lagereinrichtung des Klemmkörpers als eine Prismenlagerung realisiert, wobei der Schwenkpunkt in Spitzen des Klemmkörpers angeordnet ist, welche auf bzw. in der Aufbringeinrichtung angeordnet sind.</p><p id="p0023" num="0023">Bei einer optionalen Weiterbildung der Erfindung weist die Klemmvorrichtung einen Bediengriff zur manuellen Umschaltung zwischen den zwei Positionen auf. Der Bediengriff ist beispielsweise als eine zusätzliche, insbesondere geriffelte Lasche ausgebildet.</p><p id="p0024" num="0024">Bei einer ergänzenden Weiterbildung der Erfindung weist die Klemmvorrichtung, insbesondere der Klemmkörper, und der Andrückbock zumindest temporär ineinander greifende Bereiche auf, so dass das Klebebandende von dem Andrückbock an den Klemmkörper übergeben werden kann. Insbesondere sind Klemmkörper und Andrückbock geometrisch so ausgebildet, dass temporär ein überlappendes und/oder verzahntes Greifen des Bandendes gegeben ist. Auf diese Weise wird die Übergabe des Klebebandes von dem Andrückbock an den Klemmkörper und damit an die Aufbringeinrichtung funktionssicher ausgestaltet.<!-- EPO <DP n="6"> --></p><p id="p0025" num="0025">Bei einer Weiterbildung der Erfindung umfasst die Aufbringeinrichtung eine erste Schneideinrichtung und der stationäre Abschnitt eine zweite Schneideinrichtung, wobei erste und zweite Schneideinrichtung gemeinsam zur Trennung des Klebebandabschnittes von der Klebebandrolle ausgebildet sind. Um den Trennvorgang umzusetzen, ist ein Zusammenwirken der ersten und der zweiten Schneideinrichtung erforderlich. Die Trennung erfolgt bevorzugt durch eine Scherung, wobei das Klebeband in der Trennzone senkrecht zu den Schneideinrichtungen in Lage gehalten wird, um ein Quetschen des Bandes zwischen den Schneideinrichtungen zu vermeiden.</p><p id="p0026" num="0026">Mit dem Ziel, die Funktionssicherheit weiter zu erhöhen, ist bevorzugt vorgesehen, dass die erste und/oder die zweite Schneideinrichtung senkrecht zur Schneidrichtung federnd und/oder elastisch aufgehängt und/oder gelagert ist bzw. sind. Hierdurch wird der Vorteil erreicht, dass sich die korrekten Schneidpositionen der Schneideinrichtungen automatisiert einstellen. Insbesondere sind die Schneideinrichtungen derart schiefwinklig zueinander angeordnet, dass sich eine scherende Trennung des Klebebandes ergibt, wobei zunächst ausgehend von einem ersten Punkt auf dem Klebeband die Scherung beginnt und dann weiter durch das Klebeband fortsetzt.</p><p id="p0027" num="0027">Besonders bevorzugt ist vorgesehen, dass die zweite Schneideinrichtung gegenüber der ersten Schneideinrichtung in der Schneidstellung zur Mitte der Aufbringeinrichtung hin versetzt angeordnet ist. Dadurch, dass in der Schneidstellung die zweite Schneideinrichtung zwischen der ersten Schneideinrichtung und einer benachbarten Plattenkante der Aufbringeinrichtung positioniert ist, wird erreicht, dass das Klebeband bei der Trennung optimal vorbereitet ist. Somit dient diese konstruktive Gestaltung ebenfalls der Erhöhung der Funktionssicherheit der Klebebandaufbringvorrichtung.</p><p id="p0028" num="0028">Mit dem Ziel, eine Fehlfunktion oder dergleichen der Klebebandaufbringvorrichtung für den Fall zu vermeiden, dass der Klebebandaufbringvorgang nicht vollständig durchgeführt wird, ist bevorzugt vorgesehen, dass zwischen dem stationären und dem bewegbaren Abschnitt eine Rückzugsicherung integriert ist, welche einen Rückzug des bewegbaren Abschnitts erst nach dem Aufbringen des Klebebandabschnitts auf dem Objekt und/oder nach dem untern Totpunkt und/oder nach der abgeschlossenen Drückbewegung erlaubt. Diese Rückzugsicherung wird beispielsweise durch eine abzufahrende Bahn mit einem Hinweg, einem Rückweg und zwei verbindenden Wechselpunkten dargestellt, wobei der Hinweg mit einer Rastung ausgebildet ist, welche den bewegbaren Abschnitt bei vorzeitiger Entlastung vor dem unteren Wechsel- und/oder Umkehrpunkt in der aktuellen Stellung hält.</p><p id="p0029" num="0029">Eine bevorzugte Ausführungsform der Klebebandaufbringvorrichtung betrifft somit eine Ausführungsform, bei der die Aufbringeinrichtung oszillierend und/oder reversierend arbeitet und die<!-- EPO <DP n="7"> --> Aufbringeinrichtung als Funktionskomponenten eine Klemmvorrichtung, ein Andrückorgan, eine Stempelfläche und eine Schneideinrichtung aufweist.</p><p id="p0030" num="0030">Bei einer bevorzugten Ausführungsform ist der bewegbare Abschnitt mit einem Deckel verbunden und/oder abgedeckt, welcher zugleich als Bedienteil fungiert. Bevorzugt übergreift der Deckel den stationären Abschnitt, so dass ein Verletzungsrisiko durch Einklemmen bei der Bedienung der Klebebandaufbringvorrichtung ausgeschlossen ist. Es ist bevorzugt vorgesehen, dass für einen Wechsel des Klebebandvorrats, insbesondere der Klebebandrolle, der Deckel abnehmbar und/oder trennbar von dem Rumpf der Klebebandaufbringvorrichtung ausgebildet ist.</p><p id="p0031" num="0031">Bevorzugt weist der bewegbare Abschnitt ein Schwenkgelenk auf, welches ausgebildet ist, nach Abnahme des Deckels einen Teilabschnitt des bewegbaren Abschnitts mit der Rolle und optional ergänzend mit der Aufbringeinrichtung abzuschwenken, um den Wechsel des Klebebandvorrates, insbesondere der Klebebandrolle, zu erleichtern.</p><p id="p0032" num="0032">Für die Rückführung des bewegbaren Abschnitts von der Andrückposition der Aufbringeinrichtung ist bevorzugt eine elastische Einrichtung, insbesondere eine Spiralfeder, vorgesehen, welche bei der manuellen Bedienung der Klebebandaufbringvorrichtung gespannt wird und aufgrund der gespeicherten Energie den bewegbaren Abschnitt in die Ausgangsstellung zurückbringt. Die elastische Einrichtung ist insbesondere so ausgelegt, dass in der normalen Ruheposition diese eine gewisse Vorspannung aufweist, welche ausreicht, bei geöffnetem Deckel den bewegbaren Abschnitt mit Federkraft so weit herauszudrücken, dass ein Abschwenken des Teilabschnitts des bewegbaren Abschnitts ermöglicht wird.</p><p id="p0033" num="0033">Weitere Merkmale, Vorteile und Wirkungen der Erfindung ergeben sich aus der nachfolgenden Beschreibung eines bevorzugten Ausführungsbeispiels der Erfindung. Dabei zeigen:
<dl id="dl0001"><dt>Fig. 1,2</dt><dd>einen Klebebandstempler in Seitenansicht in der Ruheposition und in der Abziehposition als ein Ausführungsbeispiel der Erfindung;</dd><dt>Fig. 3,4</dt><dd>den Klebebandstempler in den vorhergehenden Figuren von der anderen Seite in teilgeschnittener Darstellung;</dd><dt>Fig. 5</dt><dd>den Schieber aus dem Klebebandstempler mit Gehäuseoberteil der vorhergehenden Figuren in schematischer, dreidimensionaler Darstellung;<!-- EPO <DP n="8"> --></dd><dt>Fig. 6</dt><dd>das Gehäuseunterteil aus dem Klebebandstempler der vorhergehenden Figuren in schematischer, dreidimensionaler Darstellung;</dd><dt>Fig. 7</dt><dd>den Klebebandstempler in den vorhergehenden Figuren in der Ablageposition in teilgeschnittener Darstellung;</dd><dt>Fig. 8</dt><dd>den Klebebandstempler in den vorhergehenden Figuren kurz vor der Ruheposition in teilgeschnittener Darstellung;</dd><dt>Fig. 9-12</dt><dd>den Plattenkörper des Klebebandstemplers in verschiedenen Betriebszuständen, jeweils in schematischer, dreidimensionaler Darstellung;</dd><dt>Fig.13, 14</dt><dd>den Klebebandstempler in Detaildarstellung zur Illustration der Bandübergabe;</dd><dt>Fig. 15</dt><dd>den Klebebandstempler in den vorhergehenden Figuren in der Abziehposition in teilgeschnittener Darstellung zur Illustration des Schneidvorgangs;</dd><dt>Fig. 16</dt><dd>den Klebebandstempler in den vorhergehenden Figuren bei einem Klebebandrollenwechsel;</dd><dt>Fig. 17</dt><dd>das Gehäuseunterteil des Klebebandstemplers in den vorhergehenden Figuren;</dd><dt>Fig.18-20</dt><dd>den Klebebandstempler aus den vorhergehenden Figuren in verschiedenen Stellungen vor bzw. während des Ablegens des Klebebandabschnitts.</dd></dl></p><p id="p0034" num="0034">Einander entsprechende oder gleiche Teile sind in den Figuren jeweils mit den gleichen Bezugszeichen versehen.</p><p id="p0035" num="0035">Die <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> zeigt einen Klebebandstempler 1 als ein Ausführungsbeispiel einer erfindungsgemäßen Klebebandaufbringvorrichtung in einer Frontalansicht von vorne. Der Klebebandstempler 1 ist auf ein Objekt 2 aufgesetzt, welches mit einem Klebebandabschnitt 3 (<figref idrefs="f0001">Figur 2</figref>) versehen werden soll.</p><p id="p0036" num="0036">Der Klebebandstempler 1 in der <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> befindet sich in der Ruhestellung und zeigt ein Gehäuseoberteil 4, welches bei der Bedienung des Klebebandstemplers 1 mit einer Hand (nicht dargestellt) umgriffen und bedient werden kann. Bei der Betätigung des Klebebandstemplers 1 wird das Gehäuseoberteil 4 relativ zu einem Gehäuseunterteil 5, welches stationär auf dem Objekt 2<!-- EPO <DP n="9"> --> angeordnet ist, bewegt. Die Stempel- oder Bewegungsrichtung ist in der <figref idrefs="f0001">Figur 2</figref> mit einem Pfeil 6 dargestellt.</p><p id="p0037" num="0037">Das Gehäuseoberteil 4 ist in einem Querschnitt senkrecht zur Bewegungsrichtung 6 in der Grobform als Rechteck ausgebildet und um- und/oder übergreift das im Querschnitt etwas kleiner dimensionierte Gehäuseunterteil 5, sodass die Betätigung des Klebebandstemplers 1 ohne eine Verletzungsgefahr für den Benutzer erfolgt. Die Anordnung des Gehäuseoberteils 4 und des Gehäuseunterteils 5 kann auch als upside-down-Anordnung bezeichnet werden.</p><p id="p0038" num="0038">Durch die Betätigung des Klebebandstemplers 1 wird der Klebebandabschnitt 3, welcher in der <figref idrefs="f0001">Figur 2</figref> gestrichelt dargestellt ist, auf das Objekt 2 aufgedrückt. Die Erstreckung des Klebebandabschnitts 3 ist in etwa senkrecht zur Bewegungsrichtung 6 ausgerichtet. Allerdings zeigt die <figref idrefs="f0001">Figur 2</figref> den Klebebandstempler 1 erst kurz vor der Ablage des Klebebandabschnitts 3, weshalb dieser auch gestrichelt dargestellt ist.</p><p id="p0039" num="0039">Die <figref idrefs="f0002">Figuren 3</figref> bzw. 4 zeigen den Klebebandstempler 1 in dem gleichen Zustand wie in den <figref idrefs="f0001">Figuren 1</figref> bzw. 2, jedoch von der anderen Seite in einer geöffneten bzw. teilgeschnittenen Darstellung.</p><p id="p0040" num="0040">In dem Bereich des Gehäuseoberteils 4 ist eine Klebebandrolle 7 drehbar gelagert, von der ein Klebeband 8 abziehbar ist. Das Klebeband 8 ist als ein so genanntes druckempfindliches Klebeband ausgebildet und ist in diesem Beispiel einseitig mit einem Klebstoff beschichtet.</p><p id="p0041" num="0041">Grob dargestellt verläuft das Klebeband 8 von der Klebebandrolle 7 zu einem Plättenkörper 9 - auch Plattengehäuse genannt -, an dem es in der in <figref idrefs="f0002">Figur 3</figref> gezeigten Ruheposition des Klebebandstemplers 1 festgeklemmt ist.</p><p id="p0042" num="0042">Bei der Überführung von der Ruheposition in der <figref idrefs="f0002">Figur 3</figref> in die Abziehposition der <figref idrefs="f0003">Figur 4</figref> wird der Plattenkörper 9 in Stempelrichtung 6 linear verschoben und zugleich um eine in dem Plattenkörper 9 angeordnete Plattenachse 10 um nahezu 180° geschwenkt. Durch die Schwenkung wird das Klebeband 8 über eine Stempelfläche 11, welche auf dem Plattenkörper 9 angeordnet ist, gespannt und nachfolgend auf dem Objekt 2 zunächst im Bereich des geklemmten Klebebandendes auf das Objekt 2 aufgelegt und - bei einer Vollendung der 180-Grad-Schwenkung - auf das Objekt 2 abgerollt bzw. aufgestempelt und angedrückt.<!-- EPO <DP n="10"> --></p><p id="p0043" num="0043">Wie nachfolgend noch erläutert wird, wird das Klebeband 8 an einer geeigneten Stelle getrennt, sodass als ein Ergebnis des Bewegungsablaufs der Klebebandabschnitt 3 separiert von dem Klebeband 8 auf dem Objekt 2 aufgedrückt ist.</p><p id="p0044" num="0044">Zur Erläuterung der genauen Funktionsweise des Klebebandstemplers 1 werden nachfolgend Darstellungen verwendet, bei denen jeweils Bereiche oder Teile des Klebebandstemplers 1 grafisch unterdrückt sind.</p><p id="p0045" num="0045">So zeigt die <figref idrefs="f0004">Figur 5</figref> in einer schematischen dreidimensionalen Ansicht in den geöffneten Klebebandstempler 1 nur den oberen Bereich mit dem Gehäuseoberteil 4, in dem ein Schieber 13 angeordnet ist. Der Schieber 13 wird bei der Betätigung des Klebebandstemplers 1 gemeinsam mit dem Gehäuseoberteil 4 in Stempelrichtung 6 verschoben. Er umfasst eine Rollenaufnahme 14 zur Aufnahme der Klebebandrolle 7, trägt eine Bandumlenkrolle 15 zur Umlenkung des Klebebands 8 und die Plattenachse 10, um die der Plattenkörper 9 bei der Betätigung geschwenkt wird. Bevorzugt weist die Bandumlenkrolle für den Einsatz von doppelseitig beschichteten Klebeband eine haftungsvermindernde Oberfläche auf. Gehäuseoberteil 4, Schieber 13, Plattenachse 10 und damit Plattenkörper 9 führen bei der Betätigung die gleiche Linearbewegung durch, wobei der Plattenkörper 9 während der Linearbewegung hin- und zurückgeschwenkt wird.</p><p id="p0046" num="0046">Als weitere Funktionselemente trägt der Schieber 13 einen Bereithaltungsbock 16 - auch Andrückbock genannt - mit einer geriffelten Oberfläche 17 zur klebenden Ablage des Klebebands 8 und eine bockseitige, verzahnte Greifkontur 18, auf deren Funktion später noch eingegangen wird. Gegenüberliegend ist in den Schieber 13 ein zylinderförmiger Zapfen jeweils beidseitig als eine Schwenkgelenkachse 19 eingeformt. Wie sich aus den <figref idrefs="f0002">Figuren 3</figref> und <figref idrefs="f0003">4</figref> ergibt, ist an der Schwenkgelenkachse 19 ein Schwenkgelenkkörper 20 schwenkbar gelagert.</p><p id="p0047" num="0047">Die <figref idrefs="f0005">Figur 6</figref> zeigt das Gehäuseunterteil 5 des Klebebandstemplers 1 zusammen mit dem einstückigen Schwenkgelenkkörper 20. Wie sich aus dieser Darstellung ergibt, weist der Schwenkgelenkkörper 20 zwei Aufnahmen 21 für die zylinderförmigen Zapfen der Schwenkgelenkachse 19 (nicht dargestellt) auf. In Bewegungsrichtung 6 erstrecken sich von dem Schwenkgelenkkörper 20 Führungsstege 22, welche in komplementär dazu ausgebildeten Führungsbahnen 23 in dem Gehäuseunterteil 5 formschlüssig geführt werden, sodass sich eine Linearführung für den Schwenkgelenkkörper 20 in dem Gehäuseunterteil 5 ergibt.</p><p id="p0048" num="0048">In dem Mittelabschnitt des Schwenkgelenkkörpers 20 ist eine Federaufnahme 24 vorgesehen, welche in Bewegungsrichtung 6 nach unten geöffnet ist und eine Spiralfeder 25 aufnimmt, welche sich gegen<!-- EPO <DP n="11"> --> das Gehäuseunterteil 5 abstützt. Zur Führung der Feder 25 und optional als Endanschlag des Klebebandstemplers 1 ist an das Gehäuseunterteil 5 ein Dorn 26 angeformt, auf den die Spiralfeder 25 aufgesteckt ist. Die Spiralfeder 25 setzt die Aufgabe um, eine Gegenkraft bei der Betätigung des Klebebandstemplers 1 aufzubauen und nach dem Aufdrücken des Klebebandabschnitts 3 auf das Objekt 2 aufgrund einer gespeicherten Federenergie das Gehäuseoberteil 4 mit dem Schieber 13 selbsttätig in die Ausgangslage zurückzuführen.</p><p id="p0049" num="0049">In der <figref idrefs="f0005">Figur 6</figref> sind auch zwei Rasthaken 27 für die Gehäuseverriegelung zu erkennen, die einstückig an das Gehäuseunterteil 5 angefromt sind, deren Nasen nach außen gewandt sind und welche zur Verriegelung des Gehäuseoberteils 4 ausgebildet sind. Beim Zurückfahren des Gehäuseoberteils 4 durch die Federkraft der Spiralfeder 25 wird das Gehäuseoberteil 4 soweit gegen die Bewegungsrichtung 6 geschoben, bis es mit den Rasthaken 27 in entsprechende Vorsprünge des Gehäuseoberteils 4 einrastet.</p><p id="p0050" num="0050">Wie sich insbesondere aus der <figref idrefs="f0004">Figur 5</figref> ergibt, weist das Gehäuseoberteil 4 korrespondierend zu den Rasthaken 27 Entriegelungselemente 28 auf, welche als einseitig angeformte Laschen ausgebildet sind und durch deren Betätigung die Rasthaken 27 entrastet werden können, sodass das Gehäuseoberteil 4 von dem Gehäuseunterteil 5 abgezogen werden kann.</p><p id="p0051" num="0051">Nach der Beschreibung der Hauptkomponenten des Klebebandstemplers 1 wird nachfolgend der Bewegungsablauf des Klebebandstemplers 1, beginnend mit der Ruhestellung in der <figref idrefs="f0002">Figur 3</figref> beschrieben:
<ul><li>Zurückkehrend zu der <figref idrefs="f0002">Figur 3</figref> zeigt diese den Plattenkörper 9 mit einer gegen die Bewegungsrichtung 6 gerichteten Stempelfläche 1. Das Klebeband 8 ist über die Bandumlenkrolle 15 umgelenkt ist und mittels eines Klemmbalkens 29 an einer Stirnseite 30 des Plattenkörpers 9 festgeklemmt ist. Der Klemmbalken 29 und/oder die Stirnseite 30 ist bevorzugt, insbesondere bei der Verwendung von doppelseitigen Klebeband, an der Kontaktfläche mit dem Klebeband 8 mit einer haftungsvermindernden Oberfläche versehen. Die Ruhestellung ist Ausgangsstellung für die Bedienung, wobei sich der Schieber 13 an einem oberen Totpunkt befindet.</li></ul></p><p id="p0052" num="0052">Die Spiralfeder 25 steht unter einer Restspannung, um den Schieber 13 nach Abnahme und Entriegelung des Gehäuseoberteils 4 für ein Auswechseln der Klebebandrolle 7 und ein Abkippen über die Schwenkgelenkachse 19 nach oben zu verschieben. Die Begrenzung und der Halt des Gehäuseoberteils 4 gegenüber dem Gehäuseunterteil 5 erfolgt durch die Rasthaken 27. Das freie Klebebandende 12 ist frei zu dem Bereithaltungsbock 16 bzw. weitgehend frei zu diesem angeordnet.<!-- EPO <DP n="12"> --></p><p id="p0053" num="0053">Bei einer Betätigung des Klebebandstemplers 1 in Bewegungsrichtung 6 wird der Plattenkörper 9 um die Plattenachse 10 in einer Schwenkbewegung versetzt, wobei Klebeband 8 von der Klebebandrolle 7 abgezogen wird. Zur Erhöhung der Betriebssicherheit wird das Klebeband 8 über die Bandumlenkrolle 15 definiert umgelenkt. Der Klemmbalken 29 klemmt das Klebebandende 12 an die Stirnseite 30 des Plattenkörpers 9.</p><p id="p0054" num="0054">Die <figref idrefs="f0003">Figur 4</figref> zeigt den Klebebandstempler 1 beim Aufdrücken des Klebebands 8 auf das Objekt 2, wobei das Klebeband 8 im Bereich des Klebebandendes 12 auf dem Objekt 2 bereits im Bereich einer Plattenkante 31 des Plattenkörpers 9 aufgesetzt ist.</p><p id="p0055" num="0055">Nach oder bei dem Aufsetzen wird der Klemmbalken 29 von der Stirnseite 30 gelöst, sodass das geklemmte Klebebandende 12 freigegeben wird. Der Plattenwinkel der Stempelfläche 11 zur Oberfläche des Objekts 2 beträgt in der gezeigten Ausführung 11 °, wobei bei alternativen Ausführungsformen ein Bereich von 0°-20 ° nutzbar sein kann.</p><p id="p0056" num="0056">Während das Gehäuseoberteil 4 weiter in Bewegungsrichtung 6 bewegt wird, vollendet der Plattenkörper 9 die 180°-Schwenkung, wobei folgende Aktionen zeitgleich oder nahezu zeitgleich ablaufen:
<ul><li>Der Klemmbalken 29 wird weiter geöffnet und gibt das geklemmte Klebebandende 12 vollständig frei. Eine Schneidvorrichtung 32, welche später näher erläutert wird, trennt das Klebeband 8 mittels einer Scherung im Bereich der gegenüberliegenden Plattenkante 33. Ein Andrückorgan 34 drückt das neu entstandene Bandende 35 in Richtung des Bereithaltungsbocks 16 und legt bzw. klebt das neue Klebebandende 35 an den Bereithaltungsbock 16. Das Andrückorgan 34 ist bevorzugt, insbesondere bei der Verwendung von doppelseitigen Klebeband, an der Kontaktfläche mit dem Klebeband 8 mit einer haftungsvermindernden Oberfläche versehen.</li></ul></p><p id="p0057" num="0057">In dem in der <figref idrefs="f0006">Figur 7</figref> gezeigten Zustand des Klebebandstemplers 1 ist der Klebebandabschnitt 3 auf dem Objekt 2 angedrückt und freigegeben. Bevorzugt ist die Stempelfläche 11 zum Andrücken des Klebebandabschnitts 3 auf dem Objekt 2 mit einem elastischen und/oder nachgiebigem Belag versehen, um den Druck beim Andrücken zu verteilen.</p><p id="p0058" num="0058">Nach dem erfolgreichen Ablegen, Abstempeln und/oder Aufdrücken des Klebebandabschnitts 3 auf dem Objekt 2 wird die Betätigungskraft des Bedieners zurückgenommen und der Schieber 13 gegen die Betätigungsrichtung 6 durch die Federkraft der Spiralfeder 25 zusammen mit dem Gehäuseoberteil<!-- EPO <DP n="13"> --> 4 verschoben. Der Klemmbalken 29 ist dabei geöffnet, um den Klebebandabschnitt 3 freizugeben. Das neue freie Bandende 35 lagert am Bereithaltungsbock 16, sodass der Plattenkörper (9) in diesem Zustand unverbunden mit dem Klebeband 8 ist.</p><p id="p0059" num="0059">Während der Rückwärts- oder Aufwärtsbewegung schwenkt der Plattenkörper 9 in Gegenrichtung zurück, durchläuft somit die Schwenkung von 0-180 ° in gegenläufiger Richtung, d.h. von 180°-0°.</p><p id="p0060" num="0060">In der <figref idrefs="f0007">Figur 8</figref> ist der Klebebandstempler 1 kurz vor dem Zurückkehren in die Ruhestellung gemäß <figref idrefs="f0002">Figur 3</figref> gezeigt, wobei der Plattenkörper 9 fast vollständig zurückgeschwenkt ist. In diesem Zustand ist der Klemmbalken 29 vollständig geöffnet und das neue Klebebandende 35 ist an den Bereithaltungsbock 16 angeklebt. Das neue Klebebandende 35 steht über den Bereithaltungsbock über und ragt in einen Bereich zwischen dem Klemmbalken 29 und der Stirnseite 30 des Plattenkörpers 9. Nachfolgend wird durch eine schnappende Bewegung des Klemmbalkens 29 das neue Bandende 35 von dem Klemmbalken 29 gefangen und an die Stirnseite 30 des Plattenkörpers 9 geklemmt. Dabei wird das neue Klebebandende 35 von dem Bereithaltungsbock 16 abgezogen. Um die Übergabe des neuen Klebebandendes 35 von dem Bereithaltungsbock 16 zu dem Klemmbalken 29 funktionssicher zu gestalten, ist ein dem Klemmbalken 29 in dieser Stellung zugewandter Endabschnitt 36 sowie die dem Endabschnitt 36 zugewandte Kante des Klemmbalkens 29 mit ineinandergreifenden Konturen, in diesem Fall Verzahnungen, ausgestattet, um ein überlappendes Greifen zu ermöglichen. Nach dem Einfangen des neuen Klebebandendes 35 kehrt der Klebebandstempler 1 in seine Ruhestellung gemäß <figref idrefs="f0002">Figur 3</figref> zurück.</p><p id="p0061" num="0061">Die <figref idrefs="f0008">Figuren 9 und 10</figref> zeigen jeweils den Plattenkörper 9 in einer schematischen dreidimensionalen Darstellung, wobei in der <figref idrefs="f0008">Figur 9</figref> der Klemmbalken 29 von der Stirnseite 30 des Plattenkörpers 9 distanziert ist und somit nicht-klemmend angeordnet ist. Die <figref idrefs="f0008">Figur 10</figref> zeigt dagegen den Klemmbalken 29 klemmend an der Stirnseite 30 anliegen.</p><p id="p0062" num="0062">Der Klemmbalken 29 ist einseitig und einstückig über einen Klemmarm 37 befestigt, sodass der Zwischenraum zwischen Klemmbalken 29 und Stirnseite 30 von der gegenüberliegenden Seite frei zugänglich ist. Auf diese Weise ist es einfach, ein Klebeband 8 einzulegen.</p><p id="p0063" num="0063">Ebenfalls einstückig verbunden mit dem Klemmbalken 29 und dem Klemmarm 37 ist ein Lagerabschnitt 38, der in einer Lagerpfannenanordnung 39 des Plattenkörpers 9 über eine Prismenlagerung 40 gelagert ist. Hierzu weist der Lagerabschnitt beidseitig jeweils ein Prismenende 41 mit einer Spitze und zwei daran anschließenden Kanten auf, wobei der Klemmbalken 29 eine schwenkbewegliche Lagerung des Klemmbalkens 29 auf den Spitzen der Prismenenden 41 sehr<!-- EPO <DP n="14"> --> reibungsarm umgesetzt ist. Die Kanten des Prismenendes 41 definieren jeweils einen Endanschlag in der Lagerpfannenanordnung 39.</p><p id="p0064" num="0064">Ein Federelement 43 in Form einer vorgespannten Blattfeder drückt den bewegbaren Teil der Prismenlagerung 40 gegen die Lagerpfannenanordnung 39 in dem Plattenkörper 9. Durch das Federelement 43 ist der Klemmbalken 29 derart vorgespannt, dass dieser zwei stationäre Stellungen einnehmen kann, wobei die Prismenlagerung 40 asymmetrisch bistabil ausgebildet ist.</p><p id="p0065" num="0065">Die in der <figref idrefs="f0008">Figur 9</figref> gezeigte geöffnete Stellung des Klemmbalkens 29 ist metastabil, sodass eine geringe Schwenkbewegung um die Spitzen 42 ausreicht, um den Klemmbalken 29 zuschnappen zu lassen. Die in der <figref idrefs="f0008">Figur 10</figref> gezeigte Stellung des Klemmbalkens 29 ist dagegen stabil, wobei mittels des Federelements 43 der Klemmbalken 29 aktiv auf die Stirnseite 30 gedrückt wird.</p><p id="p0066" num="0066">Um ein manuelles Einlegen des Klebebands 8 zu erleichtern, weist die Prismenlagerung 40 einen parallel zu dem Klemmbalken 29 angeordneten Betätigungsbalken 44 mit einem Betätigungsabschnitt 45. Durch Drücken des Betätigungsabschnitts 45 kann die Prismenlagerung 40 von der Stellung in der <figref idrefs="f0008">Figur 10</figref> in die metastabile Stellung der <figref idrefs="f0008">Figur 9</figref> geführt werden. Die Steuerung der Prismenlagerung 40 resultiert aus einem Zusammenwirken der plattenkörper- und klemmbalken- seitigen Steuerstiften mit Steuereinrichtungen in dem Gehäuseunterteil 5 und/oder dem Schieber 13, in denen Steuerelemente und/oder Steuerflächen, insbesondere Steuernuten eingebracht sind. Das Spannen des Klemmbalkens 29 erfolgt beispielsweise durch Druck auf einen Steuerstift von einer Steuerfläche des Schiebers 13. Das Federelement 43 ist vorgespannt eingesetzt und erzeugt die Anpresskraft.</p><p id="p0067" num="0067">Die <figref idrefs="f0009">Figuren 11 und 12</figref> zeigen ebenfalls den Plattenkörper 9 in einer schematischen dreidimensionalen Darstellung, wobei hier jedoch das Augenmerk auf das Andrückorgan 34 zu legen ist. Das Andrückorgan 34 ist ebenfalls balkenartig ausgebildet und in den Plattenkörper 9 schwenkbar aufgenommen. Die <figref idrefs="f0009">Figur 11</figref> zeigt das Andrückorgan 34 in einer zurückgeschwenkten Position und in der <figref idrefs="f0009">Figur 12</figref> in einer Andrückposition. Alternativ zu der dargestellten Schwenkaufnahme kann das freie Bandende 35 nach dem Schnitt durch plattenkörperseitige dreh- und/oder linearbewegliche und/oder federelastische Andrückorgane an den schieberseitigen Bereithaltungsbock 16 angedrückt werden, sodass es dort ausreichend positionsgenau und stabil haftet.</p><p id="p0068" num="0068">Die Steuerung des Andrückorgans 34 wird mittels einer gehäuseseitigen Steuerkurve auf eine oder zwei Steuernocken 46 des Andrückorgans 34 übertragen.</p><p id="p0069" num="0069">Der Plattenkörper 9 vereint somit eine Mehrzahl von Funktionen und ist Akteur in dem Klebebandstempler 1. Der Druck der Bedienbewegung wird mit dem Plattenkörper 9 in eine<!-- EPO <DP n="15"> --> Schwenkbewegung übersetzt. Der Antrieb erfolgt über ein modifiziertes Zahnradsegment 53 für die Schwenkbewegung und eine Stift-in-Nut Führung für die Phase des Aufsetzens. Der Plattenkörper 9 bildet eine Struktur oder ein Gehäuse und nimmt die anderen gezeigten mechanischen Funktionselemente auf.</p><p id="p0070" num="0070">Die <figref idrefs="f0010">Figuren 13 und 14</figref> illustrieren die Übergabe des freien Klebebandes 35 kurz vor der Rückkehr in die Ruhestellung des Klebebandstemplers 1. Der Bereithaltungsbock 16 weist in dem Endabschnitt 34 zwei Zähne 47 auf, wohingegen der Klemmbalken 29 zwei komplementär dazu ausgebildete Randaussparungen 48 zeigt. Bei dem Fangen des neuen Klebebandendes 35 durch den Klemmbalken 29 schnappt der Klemmbalken 29 eng an dem Bereithaltungsbock 16 vorbei, so dass die Randaussparungen 48 von den Zähnen 47 durchgriffen werden. Das auf dem Bereithaltungsbock 16 haftende neue Klebebandende 35 haftet auch auf den Zähnen 47, so dass dieses funktionssicher von dem Klemmbalken 29 durch den überlappenden Bereich abgenommen werden kann. Die <figref idrefs="f0010">Figur 14</figref> zeigt den Klemmbalken 29 in der Klemmposition.</p><p id="p0071" num="0071">Anhand der <figref idrefs="f0011">Figur 15</figref> soll die Scherbewegung zum Trennen des Klebebandes 8 erläutert werden. Die Schneidvorrichtung 32 umfasst eine erste Schneide 49, welche an dem Plattenkörper 9 befestigt ist und/oder mit diesem mitbewegt wird und eine zweite Schneide 50, welche in dem Gehäuseunterteil 5 angeordnet ist. Die zweite Schneide 50 ist starr angeordnet, die erste Schneide 49 ist - wie sich auch zum Beispiel aus den <figref idrefs="f0009">Figuren 11 und 12</figref> ergibt, elastisch aufgehängt und besonders bevorzugt einstückig mit dem Federelement 43 ausgebildet. Die erste Schneide 49 weist einen Fangfortsatz 51 auf, welcher gegenüber der Schneide 49 von dem Plattenkörper 9 weggebogen ist. Bei einer weiteren Fortführung in Bewegungsrichtung 6 fängt der Fangfortsatz 51 die zweite Schneide 50 ein. Durch die Biegung des Fangfortsatzes 51 wird die erste Schneide 49 elastisch von dem Plattenkörper 9 weggedrückt, so dass die zweite Schneide 50 zwischen dem Plattenkörper 9 und der ersten Schneide 49 eintaucht. Auf diese Weise wird das Klebeband 8 nahezu senkrecht zu den Schneiden 49, 50 gehalten. Erste Schneide 49 und zweite Schneide 50 sind wahlweise etwas schiefwinklig zueinander und/oder mit abgeschrägten Schneideverlauf ausgebildet, um eine Scherung des Klebebandes 8 zu ermöglichen. Abstrakt betrachtet überbrückt das Klebeband 8 bei der Trennung einen plattenkörperseitige Kanal in der Stempelfläche 11, der quer zur Bandrichtung verläuft und der durch die erste Schneide 49 seitlich begrenzt ist. In diesen gedachten Kanal taucht die zweite Schneide 50 im Verlauf des Trennens ein. Durch die Anordnung der Scheiden 49 und 50 wird die Gefahr einer Quetschung des Klebebands 8 und damit einer unvollständigen Trennung verringert. Die Steuerung des Schneidevorganges ergibt sich aus der Überlagerung von Schwenk- und Linearbewegung des Plattenkörpers 9 oder während des linearen Resthubes (vgl. <figref idrefs="f0015">Figur 19</figref>).<!-- EPO <DP n="16"> --></p><p id="p0072" num="0072">Eine nicht zu Ende geführte Abwärtsbewegung beim Drückvorgang in Pfeilrichtung 6 bis zum unteren Totpunkt benötigt einen geregelten Umgang, um dem Gerät Funktionssicherheit bei Fehlbedienung zu geben bzw. die Störungsunemfindlichkeit zu erhöhen. Optional weist der Klebebandstempler 1 deshalb eine Rückzugssicherung auf, welche bei vorzeitigem Abbruch des Drück-/Ablegvorgangs einen unkontrollierten Betriebszustand verhindert. Die Rückzugssicherung ist so ausgebildet, dass eine Aufwärtsbewegung des Schiebers 13 nur bei Erreichen und/oder im Bereich des unteren Totpunktes/Umkehrpunktes möglich ist. Ein Zurückfedern nach oben vor Erreichen des unteren Totpunktes wird durch die Rückzugssicherung verhindert. Durch sie verharrt der Schieber 13 nahe des Punktes der Entlastung und friert somit die Bewegung ein. Bei einer bevorzugten Umsetzung zeigt die Rückzugssicherung eine zweiwegige Führungsbahn mit zwei Wechsel- und/oder Umkehrpunkten. Ein schwenkscharnierseitiger Führungszapfen ist als ein federnder Haken, insbesondere Rasthaken, ausgebildet. In der Abwärtsbewegung durchfährt der Haken eine mit Raststufen versehene Schiene. Am unteren Totpunkt des Hubes fährt der Haken aus/lenkt aus und springt in eine unverzahnte Führungsbahn. Während der Aufwärtsbewegung des Schiebers durchläuft er diese Bahn bis in die Nähe des oberen Totpunktes. Am oberen Totpunkt wird der Haken durch eine geeignete Form der Steuerkurve ausgelenkt und an den Anfangspunkt der Abwärtsbahn gebracht. In der Ruhestellung ist er entspannt. Die Raststufen sind so orientiert, dass eine Aufwärtsbewegung des Hakens in der mit Raststufen versehenen Schiene verhindert wird. Bei einer anderen möglichen Ausführungsform ist das Prinzip auch umgekehrt baulich ausführbar, das heißt, der Haken ist am Gehäuseunterteil 5 und die Rastschiene am Schwenkgelenkschieber angeordnet.</p><p id="p0073" num="0073">Die <figref idrefs="f0012">Figur 16</figref> illustriert schließlich den Auswechselvorgang der Klebebandrolle 7. Für einen Wechsel wird zunächst durch Betätigung der Entriegelungselemente 28 das Gehäuseoberteil 4 entriegelt und vollständig abgezogen. In einem nächsten Schritt wird der Schieber 13 durch die Federkraft der Spiralfeder 25 so weit gegen die Bewegungsrichtung 6 herausgeschoben, dass der Schieber 13 gegenüber dem Schwenkgelenkkörper 20 herausgeschwenkt werden kann, zum Beispiel um einen Winkel von ca. 60° oder in einem Bereich von 20° bis 90°. In diesem Zustand kann der Klemmbalken 29 durch Betätigung des Betätigungsabschnitts 45 geöffnet werden und eine neue Klebebandrolle 7 eingelegt und das freie Klebebandende 35 richtig positioniert werden. Nach einem Zuschnappen des Klemmbalkens 29 kann der Schieber 13 wieder zurückgeschwenkt und in das Gehäuseunterteil 5 geschoben werden. An dem Klemmbalken 29 kann optional eine Schneidkontur angeordnet sein, welche ein Abschneiden, Trennen oder Abreißen des Klebebands 8 nach dem Einlegen der neuen Klebebandrolle 7 ermöglicht. Nach Aufsetzen und Verrasten des Gehäuseoberteils 4 ist der Klebebandstempler 1 dann wieder einsatzbereit.<!-- EPO <DP n="17"> --></p><p id="p0074" num="0074">Die <figref idrefs="f0013">Figur 17</figref> zeigt in einer schematischen dreidimensionalen Darstellung das Gehäuseunterteil 5 in einer teilgeschnittenen Form, um die Steuerelemente zur Steuerung des Plattenkörpers 9 sowie der weiteren bewegbaren Komponenten zu illustrieren. Bei der Darstellung ist die vordere Wand zeichnerisch unterdrückt. In der <figref idrefs="f0013">Figur 17</figref> ist der Dorn 26 zur Aufnahme der Spiralfeder 25 sowie die Führungsbahnen 23 zu sehen. Etwa mittig auf der Rückseite des Gehäuseunterteils 5 ist ein Hauptsteuerelement 52 angeformt, welches mit einem Zahnradsegment 53 zusammenwirkt, das an dem Plattenkörper 9 angeformt, bzw. angeordnet ist (<figref idrefs="f0008">Figuren 9 und 10</figref>). Das Hauptsteuerelement 52a weist eine seitliche offene Führungsbahn 54 auf, welche in der Bewegungsrichtung 6 im Verlauf zunächst eine Einbuchtung zeigt, welche in eine rampenähnliche Ablaufbahn ausläuft. Das Zahnradsegment 53 ist in Draufsicht asymmetrisch ausgebildet und weist einen mittigen Hauptzahn 55 auf, welcher in die Führungsbahn 54 eingreift. Im Bodenbereich des Gehäuseunterteils 5 ist eine Plattennockensteuerbahn 56 zur Steuerung des Plattennockens 57 (<figref idrefs="f0008">Figuren 9 und 10</figref>) angeordnet, dessen Funktion anhand der nachfolgenden Figuren noch erläutert wird. Seitlich daneben ist eine weitere Steuerbahn 58 zur Steuerung des Andrückorgans 34 angeordnet, welche mit dem Steuernocken 46 zusammenwirkt.</p><p id="p0075" num="0075">Auf der Vorderseite des Gehäuseunterteils 5 ist ein entsprechendes Hauptsteuerelement 52b zu erkennen, welches an die zeichnerisch unterdrückte vordere Wand angeformt ist und mit einem zweiten Zahnradsegment 53 des Plattenkörpers 9 kämmt. Das vordere Hauptsteuerelement 52b trägt eine gegenüber dem hinteren Hauptsteuerelement 52a längere Führung, bei der die Führungsbahn 54 in die Plattennockensteuerbahn 56 übergeht.</p><p id="p0076" num="0076">Die <figref idrefs="f0014">Figur 18</figref> zeigt den Klebebandstempler 1 mit teilunterdrückten Komponenten in einer Phase, wobei der Plattenwinkel des Plattenkörpers 9, insbesondere der Stempelfläche 11 ca. einen 45° Winkel zum Untergrund einnimmt. In dieser Phase läuft der Plattennocken 57 auf der Plattennockensteuerbahn 56 ab, wobei die Steuernockenbahn einen Winkel von ca. 40° zum Untergrund einnimmt.</p><p id="p0077" num="0077">In der <figref idrefs="f0015">Figur 19</figref> hat der Plattennocken 57 ein Ende der Plattennockensteuerbahn 56 erreicht, sodass der Plattennocken 57 nachfolgend parallel oder nahezu parallel zur Bewegungsrichtung 6 in Richtung des Untergrunds verfährt. Diese Ausführungsform ist beispielhaft für die Umsetzung einer Mechanik, die es ermöglicht, dass in der letzten Phase des Ablegens des Klebebandabschnitts 3 auf dem Untergrund eine lineare Hubbewegung der Stempelfläche 11 erfolgt. Die Stempelfläche 11 ist dabei parallel zum Untergrund ausgerichtet. Durch diese lineare und parallel zur Bewegungsrichtung 6 ausgerichtete Bewegung ist ein gleichmäßiges Andrücken des Klebebandabschnitts 3 auf dem Untergrund ermöglicht. Bei dieser Hubbewegung hat der Klemmbalken 29 den Klebebandabschnitt bzw. das freie Klebebandende 12 vollständig freigegeben.<!-- EPO <DP n="18"> --></p><p id="p0078" num="0078">In der <figref idrefs="f0016">Figur 20</figref> ist schließlich ein Überdrücken des Klebebandstemplers 1 gezeigt, wobei bei fehlendem Untergrund die Stempelfläche 11 über die Aufstandsfläche 57 des Klebebandstemplers 1 überstehen würde. Diese Ausbildung hat den Vorteil, dass bei einer elastischen Ausführung der Stempelfläche 11 bzw. dessen Belag der Klebebandabschnitt 3 auch auf einem unruhigen Untergrund aufgebracht werden kann, wobei die Unregelmäßigkeiten in diesem Beispiel durch die Elastizität des Belags ausgeglichen werden. Zur Umsetzung dieses Überstands sind aber mehrere, beliebige Möglichkeiten denkbar: Zum einen kann eine elastische plattenseitige Andrückfläche verwendet werden. Alternativ oder ergänzend können die mechanischen Komponenten, insbesondere die Steuerelemente, derart dimensioniert und elastisch ausgebildet sein, dass diese das Überdrücken erlauben. Eine weitere Alternative oder Ergänzung besteht darin, Füße oder Aufsetzgeometrien zum Aufsetzen des Klebebandstemplers 1 auf den Untergrund elastisch zu gestalten, so dass diese bei Druckbelastung nachgeben und den Überstand erlauben.</p><p id="p0079" num="0079">Ergänzend wird darauf hingewiesen, dass mindestens eine der Stirnseiten des Klemmbalkens 29 Steuerungselemente für die Klemmbalkensteuerung aufweist. Vorzugsweise sind diese auf dem Klemmarm 37 angebracht. Sie wirken im Zusammenspiel mit Steuerungselementen in dem Gehäuseunterteil 5 und dem Schieber 13. Die Steuerelemente sind in einer geeigneten Geometrie ausgebildet und bewirken das Öffnen und Schließen der Klemmung.<!-- EPO <DP n="19"> --></p><heading id="h0001">Bezugszeichenliste</heading><p id="p0080" num="0080"><dl id="dl0002"><dt>1</dt><dd>Klebebandstempler</dd><dt>2</dt><dd>Objekt</dd><dt>3</dt><dd>Klebebandabschnitt</dd><dt>4</dt><dd>Gehäuseoberteil</dd><dt>5</dt><dd>Gehäuseunterteil</dd><dt>6</dt><dd>Pfeil/Bewegungsrichtung</dd><dt>7</dt><dd>Klebebandrolle</dd><dt>8</dt><dd>Klebeband</dd><dt>9</dt><dd>Plattenkörper</dd><dt>10</dt><dd>Plattenachse</dd><dt>11</dt><dd>Stempelfläche</dd><dt>12</dt><dd>Freies Klebebandende</dd><dt>13</dt><dd>Schieber</dd><dt>14</dt><dd>Rollenaufnahme</dd><dt>15</dt><dd>Bandumlenkrolle</dd><dt>16</dt><dd>Bereithaltungsbock</dd><dt>17</dt><dd>Geriffelte Oberfläche</dd><dt>18</dt><dd>Greifkontur</dd><dt>19</dt><dd>Schwenkgelenkachse</dd><dt>20</dt><dd>Schwenkgelenkkörper</dd><dt>21</dt><dd>Aufnahmen</dd><dt>22</dt><dd>Führungsstege</dd><dt>23</dt><dd>Führungsbahnen</dd><dt>24</dt><dd>Federaufnahme</dd><dt>25</dt><dd>Spiralfeder</dd><dt>26</dt><dd>Dorn</dd><dt>27</dt><dd>Rasthaken</dd><dt>28</dt><dd>Entriegelungselemente</dd><dt>29</dt><dd>Klemmbalken</dd><dt>30</dt><dd>Stirnseite</dd><dt>31</dt><dd>Plattenkante</dd><dt>32</dt><dd>Schneidvorrichtung</dd><dt>33</dt><dd>Gegenüberliegende Plattenkante</dd><dt>34</dt><dd>Andrückorgan<!-- EPO <DP n="20"> --></dd><dt>35</dt><dd>Neu entstandenes Bandende</dd><dt>36</dt><dd>Endabschnitt</dd><dt>37</dt><dd>Klemmarm</dd><dt>38</dt><dd>Lageabschnitt</dd><dt>39</dt><dd>Lagerpfannenanordnung</dd><dt>40</dt><dd>Prismenlagerung</dd><dt>41</dt><dd>Prismenende</dd><dt>42</dt><dd>Spitzen</dd><dt>43</dt><dd>Federelement</dd><dt>44</dt><dd>Betätigungsbalken</dd><dt>45</dt><dd>Betätigungsabschnitt</dd><dt>46</dt><dd>Steuerungsnocken</dd><dt>47</dt><dd>Zähne</dd><dt>48</dt><dd>Randaussparungen</dd><dt>49</dt><dd>erste Schneide</dd><dt>50</dt><dd>zweite Schneide</dd><dt>51</dt><dd>Fangfortsatz</dd><dt>52</dt><dd>Hauptsteuerelement</dd><dt>53</dt><dd>Zahnradsegment</dd><dt>54</dt><dd>Führungsbahn</dd><dt>55</dt><dd>Hauptzahn</dd><dt>56</dt><dd>Plattennockensteuerbahn</dd><dt>57</dt><dd>Steuernocken</dd><dt>58</dt><dd>weitere Steuerbahn</dd><dt>59</dt><dd>Aufstandsfläche</dd></dl></p></description><claims mxw-id="PCLM56985821" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="21"> --><claim id="c-de-01-0001" num="0001"><claim-text>Klebebandaufbringvorrichtung (1) zum Aufbringen eines Klebebandabschnitts (3) auf ein Objekt (2), wobei die Klebebandaufbringvorrichtung (1) ausgebildet ist, durch eine Relativbewegung von einem bewegbaren Abschnitt (4, 13) und einem auf dem Objekt stationären Abschnitt (5) ein Klebebandende (12) von einem Klebebandvorrat (7) abzuziehen und als Klebebandabschnitt (3) auf dem Objekt (2) aufzubringen,<br/>
mit einer Aufbringeinrichtung (9), wobei die Aufbringeinrichtung (9) ausgebildet und/oder angeordnet ist, den Klebebandabschnitt (3) bei einer Aufbringposition der Aufbringeinrichtung (9) auf dem Objekt (2) anzudrücken,<br/>
wobei die Aufbringeinrichtung (9) zur Durchführung einer überlagerten Dreh- und/oder Schwenk-Linearbewegung in der Klebebandaufbringvorrichtung (1) ausgebildet und/oder angeordnet ist,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b><br/>
die Aufbringeinrichtung ein Andrückorgan (34) zum Andrücken und/oder zum Ablegen und/oder zum Übergeben eines freien Endes (12, 35) des Klebebands (8) an einem bzw. an einen Andrückbock (16) aufweist, wobei die Aufbringvorrichtung die Dreh- und/oder Schwenkbewegung unabhängig von dem angedrückten und/oder abgelegten und/oder übergebenen freien Ende des Klebebands durchführt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0002" num="0002"><claim-text>Klebebandaufbringvorrichtung (1) nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das Andrückorgan (34) in der Aufbringeinrichtung (9) bewegbar, insbesondere schwenkbar gelagert ist und/oder elastisch, insbesondere federelastisch verbunden ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0003" num="0003"><claim-text>Klebebandaufbringvorrichtung (1) nach einem der vorhergehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das Andrückorgan (34) über eine Steuereinrichtung in dem stationären Abschnitt (4,13) bewegt wird und/oder wobei der Andrückbock (16) in dem bewegbaren Abschnitt (4,13) angeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0004" num="0004"><claim-text>Klebebandaufbringvorrichtung (1) nach einem der vorhergehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Aufbringeinrichtung (9) eine Klemmvorrichtung (29, 37, 38 39, 40, 41, 42) aufweist, welche zur Klemmung des Klebebandendes (12) ausgebildet ist.<!-- EPO <DP n="22"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0005" num="0005"><claim-text>Klebebandaufbringvorrichtung (1) nach Anspruch 4, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Klemmvorrichtung (29, 37, 38 39, 40, 41, 42) einen in einer Lagereinrichtung (40) schwenkbar gelagerten Klemmkörper (29) zur Klemmung des Klebebandendes (12) an die Aufbringeinrichtung (9) aufweist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0006" num="0006"><claim-text>Klebebandeinrichtung (1) nach Anspruch 5, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Klemmkörper (29) als ein Balken ausgebildet ist, wobei das Klebebandende zwischen dem Balken und der Aufbringeinrichtung (9) angeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0007" num="0007"><claim-text>Klebebandaufbringvorrichtung (1) nach einem der vorhergehenden Ansprüche 5 oder 6. <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Klemmkörper (29) in der Lagereinrichtung (40) zwei stabile und/oder selbsthaltende Positionen einnehmen kann und/oder als Prismenlagerung ausgebildet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0008" num="0008"><claim-text>Klebebandaufbringvorrichtung (1) nach Anspruch 7, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Klemmvorrichtung (29, 37, 38 39, 40, 41, 42) einen Bediengriff (45) zur manuellen Umschaltung zwischen den zwei Positionen aufweist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0009" num="0009"><claim-text>Klebebandaufbringvorrichtung (1) nach einem der vorhergehenden Ansprüche 4 bis 8, <b>dadurch gekennzeichnet dass</b> die Klemmvorrichtung (29, 37, 38 39, 40, 41, 42), insbesondere der Klemmkörper (29), und der Andrückbock (16) zumindest phasenweise ineinandergreifende Bereiche aufweisen, so dass das Klebebandende (12, 35) von dem Andrückbock (16) an den Klemmkörper (29) übergeben werden kann.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0010" num="0010"><claim-text>Klebebandaufbringvorrichtung (1) nach Anspruch 9, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Klemmvorrichtung (29, 37, 38 39, 40, 41, 42), insbesondere der Klemmkörper (29), und der Andrückbock (16) abschnittsweise komplementär und/oder verzahnt ausgebildet und/oder angeordnet sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0011" num="0011"><claim-text>Klebebandaufbringvorrichtung (1) nach einem der vorhergehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Aufbringeinrichtung (9) eine erste Schneideinrichtung (49) und der stationäre Abschnitt (5) eine zweite Schneideinrichtung (50) aufweisen, wobei erste und zweite Schneidvorrichtung zur Trennung des Klebebandabschnitts (3) von der Klebebandrolle (7) ausgebildet sind.<!-- EPO <DP n="23"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0012" num="0012"><claim-text>Klebebandaufbringvorrichtung (1) nach Anspruch 11, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die erste und/oder die zweite Schneideinrichtung (49,50) senkrecht zur Schneidrichtung federnd und/oder elastisch aufgehängt und/oder für eine scherende Trennung des Klebebands (8) ausgebildet sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0013" num="0013"><claim-text>Klebebandaufbringvorrichtung (1) nach einem der vorhergehenden Ansprüche 11 oder 12, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die zweite Schneideinrichtung (50) gegenüber der ersten Schneideinrichtung (49) in der Schneidstellung zur Mitte der Aufbringeinrichtung (9) versetzt angeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0014" num="0014"><claim-text>Klebebandaufbringvorrichtung (1) nach einem der vorhergehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> zwischen dem stationären (5) und dem bewegbaren Abschnitt (4,13) eine Rückzugssicherung integriert ist, welche einen Rückzug des bewegbaren Abschnitts (4,13) erst nach dem Aufbringen des Klebebandabschnitts (3) auf dem Objekt (3) und/oder nach dem Abfahren der Aufbringposition erlaubt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0015" num="0015"><claim-text>Klebebandaufbringvorrichtung (1) nach einem der vorhergehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Aufbringeinrichtung (9) in der Aufbringposition auf dem Objekt (2) derart elastisch vorgespannt ist, dass der Klebebandabschnitt (3) auf das Objekt (2) gedrückt wird und/oder dass die Auflagefläche (11) des stationären Abschnitts auf dem Objekt und/oder eine Aufbringfläche (59) der Aufbringeinrichtung (9) und/oder eine kinematische Kette zwischen Auflagefläche (11) und Aufbringfläche (59) nachgiebig und/oder elastisch ausgebildet sind und dass in der Aufbringposition ein nachgiebiger Überstand (delta) der Aufbringfläche (11) gegenüber der Auflagefläche (59) gebildet wird, wobei der Überstand (delta) als eine elastische Andrückeinrichtung wirkt.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56985822" lang="EN" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="24"> --><claim id="c-en-01-0001" num="0001"><claim-text>An adhesive-tape application device (1) for applying an adhesive-tape section (3) to an object (2), wherein the adhesive-tape application device (1) is designed to pull an adhesive-tape end (12) from a supply (7) of adhesive tape and apply said adhesive-tape end (12) to the object (2) as an adhesive-tape section (3) by a relative motion of a movable portion (4, 13) and a stationary portion (5) that is arranged on the object,<br/>
with an application device (9), wherein the application device (9) is designed and/or arranged to press the adhesive-tape section (3) against the object (2) in an application position of the application device (9),<br/>
wherein the application device (9) is designed and/or arranged to perform a superimposed rotational-linear and/or swiveling-linear movement in the adhesive-tape application device (1),<br/>
<b>characterized in that</b><br/>
the application device has a pressing member (34) for pressing and/or placing and/or transferring a free end (12, 35) of the adhesive tape (8) against, on or to a pressing block (16), wherein the application device performs the rotational and/or swiveling movement independently of the free adhesive-tape end that has been pressed and/or placed and/or transferred.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0002" num="0002"><claim-text>The adhesive-tape application device (1) according to claim 1, <b>characterized in that</b> the pressing member (34) is so supported as to be movable, in particular swivelable, and/or is so connected as to be elastic, in particular resilient, in the application device (9).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0003" num="0003"><claim-text>The adhesive-tape application device (1) according to any one of the preceding claims, <b>characterized in that</b> the pressing member (34) is moved by means of a control device in the stationary portion (4, 13) and/or wherein the pressing block (16) is arranged in the movable portion (4, 13).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0004" num="0004"><claim-text>The adhesive-tape application device (1) according to any one of the preceding claims, <b>characterized in that</b> the application device (9) has a clamping device (29, 37, 38, 39, 40, 41, 42) that is designed to clamp the adhesive-tape end (12).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0005" num="0005"><claim-text>The adhesive-tape application device (1) according to claim 4, <b>characterized in that</b> the clamping device (29, 37, 38, 39, 40, 41, 42) has a clamping body (29) that is so supported as to be swivelable in a bearing device (40) and serves to clamp the adhesive-tape end (12) to the application device (9).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0006" num="0006"><claim-text>The adhesive-tape device (1) according to claim 5, <b>characterized in that</b> the clamping<!-- EPO <DP n="25"> --> body (29) is designed as a beam, wherein the adhesive-tape end is arranged between the beam and the application device (9).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0007" num="0007"><claim-text>The adhesive-tape application device (1) according to any one of the preceding claims 5 or 6, <b>characterized in that</b> the clamping body (29) can have two stable and/or self-holding positions in the bearing device (40) and/or is designed as a prism bearing.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0008" num="0008"><claim-text>The adhesive-tape application device (1) according to claim 7, <b>characterized in that</b> the clamping device (29, 37, 38, 39, 40, 41, 42) has an operating handle (45) for manually switching between the two positions.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0009" num="0009"><claim-text>The adhesive-tape application device (1) according to any one of the preceding claims 4 to 8, <b>characterized in that</b> the clamping device (29, 37, 38, 39, 40, 41, 42), in particular the clamping body (29), and the pressing block (16) have areas that engage one another at least at times so that the adhesive-tape end (12, 35) can be transferred from the pressing block (16) to the clamping body (29).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0010" num="0010"><claim-text>The adhesive-tape application device (1) according to claim 9, <b>characterized in that</b> the clamping device (29, 37, 38, 39, 40, 41, 42), in particular the clamping body (29), and the pressing block (16) are so designed and/or arranged as to be complementary and/or interlocked in some portions.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0011" num="0011"><claim-text>The adhesive-tape application device (1) according to any one of the preceding claims, <b>characterized in that</b> the application device (9) has a first cutting device (49) and the stationary portion (5) has a second cutting device (50), wherein the first and second cutting devices are designed to separate the adhesive-tape section (3) from the adhesive-tape roll (7).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0012" num="0012"><claim-text>The adhesive-tape application device (1) according to claim 11, <b>characterized in that</b> the first and/or the second cutting device(s) (49, 50) are/is so suspended as to be resilient and/or elastic perpendicular to the direction of cutting and/or are/is designed to separate the adhesive tape (8) by shearing.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0013" num="0013"><claim-text>The adhesive tape application device (1) according to any one of the preceding claims 11 or 12, <b>characterized in that</b> the second cutting device (50) is offset relative to the first cutting device (49) toward the center of the application device (9) in the cutting position.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0014" num="0014"><claim-text>The adhesive-tape application device (1) according to any one of the preceding claims, <b>characterized in that</b> an anti-retraction member is integrated between the stationary<!-- EPO <DP n="26"> --> portion (5) and the movable portion (4, 13), said anti-retraction member allowing the movable portion (4, 13) to be retracted only after the application of the adhesive-tape section (3) to the object (3) and/or after the application position has been passed.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0015" num="0015"><claim-text>The adhesive-tape application device (1) according to any one of the preceding claims, <b>characterized in that</b> the application device (9) is elastically pretensioned on the object (2) in the application position in such a manner that the adhesive-tape section (3) is pressed onto the object (2) and/or that the contact surface (11) of the stationary portion on the object and/or an application surface (59) of the application device (9) and/or a kinematic chain between the contact surface (11) and the application surface (59) are/is so designed as to be flexible and/or elastic and that a flexible projection (delta) of the application surface (11) relative to the contact surface (59) is formed in the application position, wherein the projection (delta) acts as an elastic pressing device.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56985823" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="27"> --><claim id="c-fr-01-0001" num="0001"><claim-text>Dispositif applicateur de bande adhésive (1) permettant d'appliquer un tronçon de bande adhésive (3) sur un objet (2), le dispositif applicateur de bande adhésive (1) étant constitué pour extraire, par un mouvement relatif d'un tronçon mobile (4, 13) et d'un tronçon qui est stationnaire (5) sur l'objet, une extrémité de bande adhésive (12) d'une réserve de bande adhésive (7) et pour l'appliquer sur l'objet (2) en tant que tronçon de bande adhésive (3),<br/>
avec un mécanisme applicateur (9), le mécanisme applicateur (9) étant constitué et/ou disposé pour presser le tronçon de bande adhésive (3) quand le mécanisme applicateur (9) est en position d'application sur l'objet (2),<br/>
le mécanisme applicateur (9) étant constitué et/ou disposé pour l'exécution d'un mouvement linéaire de rotation et/ou de pivotement combiné dans le dispositif applicateur de bande adhésive (1),<br/>
<b>caractérisé en ce que</b><br/>
le dispositif applicateur présente un organe de pression (34) pour presser et/ou poser et/ou remettre une extrémité (12, 35) libre de la bande adhésive (8) sur un support de pression (16), le mécanisme applicateur effectuant le mouvement de rotation et/ou de pivotement indépendamment de l'extrémité libre de la bande adhésive qui a été pressée et/ou posée et/ou remise.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0002" num="0002"><claim-text>Dispositif applicateur de bande adhésive (1) selon la revendication 1, <b>caractérisé en ce que</b> l'organe de pression (34) est mobile dans le mécanisme applicateur (9), en particulier est supporté en pivotement et/ou est raccordé élastiquement, en particulier élastiquement à la façon d'un ressort.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0003" num="0003"><claim-text>Dispositif applicateur de bande adhésive (1) selon une des revendications précédentes, <b>caractérisé en ce que</b> l'organe de pression (34) est déplacé par le biais d'un dispositif de commande dans le tronçon mobile (4, 13), et/ou le support de pression (16) étant disposé dans le tronçon mobile (4, 13).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0004" num="0004"><claim-text>Dispositif applicateur de bande adhésive (1) selon une des revendications précédentes, <b>caractérisé en ce que</b> le mécanisme applicateur (9) présente un dispositif de<!-- EPO <DP n="28"> --> serrage (29, 37, 38 39, 40, 41, 42) qui est constitué pour le serrage de l'extrémité de bande adhésive (12).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0005" num="0005"><claim-text>Dispositif applicateur de bande adhésive (1) selon la revendication 4, <b>caractérisé en ce que</b> le dispositif de serrage (29, 37, 38 39, 40, 41, 42) présente un corps de serrage (29) supporté en pivotement dans un dispositif de palier (40) pour le serrage de l'extrémité de bande adhésive (12) sur le mécanisme applicateur (9).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0006" num="0006"><claim-text>Dispositif applicateur de bande adhésive (1) selon la revendication 5, <b>caractérisé en ce que</b> le corps de serrage (29) est constitué sous forme de barre, l'extrémité de bande adhésive étant disposée entre la barre et le mécanisme applicateur (9).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0007" num="0007"><claim-text>Dispositif applicateur de bande adhésive (1) selon une des revendications précédentes 5 ou 6, <b>caractérisé en ce que</b> le corps de serrage (29) dans le dispositif de palier (40) peut adopter deux positions stables et/ou autobloquantes et/ou <b>en ce qu'</b>il est constitué sous forme de palier prismatique.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0008" num="0008"><claim-text>Dispositif applicateur de bande adhésive (1) selon la revendication 7, <b>caractérisé en ce que</b> le dispositif de serrage (29, 37, 38 39, 40, 41, 42) présente une poignée de manoeuvre (45) pour la commutation manuelle entre les deux positions.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0009" num="0009"><claim-text>Dispositif applicateur de bande adhésive (1) selon une des revendications précédentes 4 à 8, <b>caractérisé en ce que</b> le dispositif de serrage (29, 37, 38 39, 40, 41, 42), en particulier le corps de serrage (29), et le support de pression (16) présentent des zones qui s'encliquettent les unes dans les autres au moins par phases de telle sorte que l'extrémité de bande adhésive (12, 35) peut être remise par le support de pression (16) au corps de serrage (29).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0010" num="0010"><claim-text>Dispositif applicateur de bande adhésive (1) selon la revendication 9, <b>caractérisé en ce que</b> le dispositif de serrage (29, 37, 38 39, 40, 41, 42), en particulier le corps de serrage (29), et le support de pression (16) sont constitués et/ou disposés par tronçons de façon complémentaire et/ou dentée.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0011" num="0011"><claim-text>Dispositif applicateur de bande adhésive (1) selon une des revendications précédentes, <b>caractérisé en ce que</b> le mécanisme applicateur (9) présente un premier dispositif de coupe (49) et le tronçon stationnaire (5) présente un deuxième dispositif de coupe (50), le premier et le deuxième dispositif de coupe étant constitués pour effectuer la<!-- EPO <DP n="29"> --> séparation entre le tronçon de bande adhésive (3) et le rouleau de bande adhésive (7).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0012" num="0012"><claim-text>Dispositif applicateur de bande adhésive (1) selon la revendication 11, <b>caractérisé en ce que</b> le premier et/ou le deuxième dispositif de coupe (49, 50) sont suspendus perpendiculairement au dispositif de coupe à la façon d'un ressort et/ou élastiquement et/ou sont constitués pour une séparation par coupure de la bande adhésive (8).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0013" num="0013"><claim-text>Dispositif applicateur de bande adhésive (1) selon une des revendications précédentes 11 ou 12, <b>caractérisé en ce que</b> le deuxième dispositif de coupe (50) en face du premier dispositif de coupe (49) est disposé dans la position de coupe de façon décalée par rapport au milieu du mécanisme applicateur (9).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0014" num="0014"><claim-text>Dispositif applicateur de bande adhésive (1) selon une des revendications précédentes, <b>caractérisé en ce que</b>, entre le tronçon stationnaire (5) et le tronçon mobile (4, 13), il est intégré un blocage de retour qui ne permet un retour du tronçon mobile (4, 13) qu'après l'application du tronçon de bande adhésive (3) sur l'objet (2) et/ou après l'abandon de la position d'application.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0015" num="0015"><claim-text>Dispositif applicateur de bande adhésive (1) selon une des revendications précédentes, <b>caractérisé en ce que</b> le mécanisme applicateur (9) dans la position d'application sur l'objet (2) est prétendu de façon élastique de telle sorte que le tronçon de bande adhésive (3) est pressé sur l'objet (2) et/ou de telle sorte que la surface d'appui (11) du tronçon stationnaire sur l'objet et/ou une surface d'application (59) du mécanisme applicateur (9) et/ou une chaîne cinématique entre la surface d'appui (11) et la surface d'application (59) sont constituées de façon flexible et/ou de façon élastique, et <b>en ce que</b>, dans la position d'application, il est formé une saillie flexible (delta) de la surface d'application (11) par rapport à la surface d'appui (59), la saillie (delta) agissant comme un dispositif de pression élastique.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16672272" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="30"> --><figure id="f0001" num="1,2"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="165" he="231" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="31"> --><figure id="f0002" num="3"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="164" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="32"> --><figure id="f0003" num="4"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="165" he="214" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="33"> --><figure id="f0004" num="5"><img id="if0004" file="imgf0004.tif" wi="165" he="228" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="34"> --><figure id="f0005" num="6"><img id="if0005" file="imgf0005.tif" wi="165" he="212" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="35"> --><figure id="f0006" num="7"><img id="if0006" file="imgf0006.tif" wi="165" he="198" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="36"> --><figure id="f0007" num="8"><img id="if0007" file="imgf0007.tif" wi="165" he="196" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="37"> --><figure id="f0008" num="9,10"><img id="if0008" file="imgf0008.tif" wi="162" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="38"> --><figure id="f0009" num="11,12"><img id="if0009" file="imgf0009.tif" wi="165" he="219" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="39"> --><figure id="f0010" num="13,14"><img id="if0010" file="imgf0010.tif" wi="122" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="40"> --><figure id="f0011" num="15"><img id="if0011" file="imgf0011.tif" wi="165" he="218" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="41"> --><figure id="f0012" num="16"><img id="if0012" file="imgf0012.tif" wi="165" he="189" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="42"> --><figure id="f0013" num="17"><img id="if0013" file="imgf0013.tif" wi="165" he="184" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="43"> --><figure id="f0014" num="18"><img id="if0014" file="imgf0014.tif" wi="165" he="172" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="44"> --><figure id="f0015" num="19"><img id="if0015" file="imgf0015.tif" wi="165" he="177" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="45"> --><figure id="f0016" num="20"><img id="if0016" file="imgf0016.tif" wi="165" he="165" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
