<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2679489-A1" country="EP" doc-number="2679489" kind="A1" date="20140101" family-id="46852211" file-reference-id="318319" date-produced="20180823" status="corrected" lang="FR"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146550063" ucid="EP-2679489-A1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2679489</doc-number><kind>A1</kind><date>20140101</date><lang>FR</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-13172494-A" is-representative="YES"><document-id mxw-id="PAPP154823986" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>13172494</doc-number><kind>A</kind><date>20130618</date><lang>FR</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP212536921" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>13172494.0</doc-number><date>20130618</date><lang>FR</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140446145" ucid="FR-1256019-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>FR</country><doc-number>1256019</doc-number><kind>A</kind><date>20120625</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988112483" load-source="docdb">B64C  25/42        20060101AFI20130730BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2126666787" load-source="docdb" scheme="CPC">B64F   1/22        20130101 LI20141212BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2137525279" load-source="docdb" scheme="CPC">B64C  25/44        20130101 LI20141114BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988919848" load-source="docdb" scheme="CPC">F16D  65/28        20130101 FI20131219BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132182673" lang="DE" load-source="patent-office">Verfahren zur Entriegelung einer Radbremse eines Luftfahrzeugs</invention-title><invention-title mxw-id="PT132182674" lang="EN" load-source="patent-office">A method of unblocking an aircraft wheel brake.</invention-title><invention-title mxw-id="PT132182675" lang="FR" load-source="patent-office">Procédé de déblocage d'un frein de roue d'aéronef.</invention-title><citations><patent-citations><patcit mxw-id="PCIT378951240" load-source="docdb" ucid="EP-1498332-A1"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>1498332</doc-number><kind>A1</kind><date>20050119</date></document-id><sources><source name="SEA" category="XA" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT378951241" load-source="docdb" ucid="GB-2450981-A"><document-id format="epo"><country>GB</country><doc-number>2450981</doc-number><kind>A</kind><date>20090114</date></document-id><sources><source name="SEA" category="XA" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242654993" load-source="docdb" ucid="US-6296325-B1"><document-id format="epo"><country>US</country><doc-number>6296325</doc-number><kind>B1</kind><date>20011002</date></document-id><sources><source name="SEA" category="A" created-by-npl="N"/></sources></patcit></patent-citations><non-patent-citations><nplcit><text>None</text><sources><source mxw-id="PNPL45133050" load-source="docdb" name="APP"/></sources></nplcit></non-patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR918154734" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>MESSIER BUGATTI DOWTY</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918141532" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>MESSIER-BUGATTI-DOWTY</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918984893" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Messier-Bugatti-Dowty</last-name><iid>101250765</iid><address><street>Inovel Parc Sud</street><city>78140 Velizy Villacoublay</city><country>FR</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR1167623813" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>CHICO M PHILIPPE</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1167250853" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>CHICO, M. PHILIPPE</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918978936" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>CHICO, PHILIPPE</last-name><address><street>c/o MESSIER-BUGATTI-DOWTY Inovel Parc Sud</street><city>78140 Velizy-Villacoublay</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent mxw-id="PPAR918985903" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Parzy, Benjamin Alain</last-name><suffix>et al</suffix><iid>100054819</iid><address><street>Cabinet Boettcher 16, rue Médéric</street><city>75017 Paris</city><country>FR</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS548898686" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS548809401" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS548898688" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS548900896" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS548822430" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS548889950" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS548809402" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS548898689" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS548889951" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS548889952" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS548895933" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS548900897" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS548900974" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS548898694" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS548889953" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS548898695" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS548809403" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS548822431" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS548889954" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS548900975" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS548889955" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS548906009" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS548809404" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS548906050" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS548906051" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS548853376" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS548853377" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS548895942" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS548900976" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS548853378" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS548822432" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS548895943" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS548822433" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS548853379" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS548898696" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS548900977" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS548853380" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS548889956" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states><ep-extended-states><ep-extended-state-data><country>BA</country></ep-extended-state-data><ep-extended-state-data><country>ME</country></ep-extended-state-data></ep-extended-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA134823274" lang="EN" source="transcript" load-source="docdb"><p>The method involves connecting an external control unit to the brake. The external control unit (13) is brought to the proximity of the wheel by an operator on the ground, which is adapted to act on the blocking member (12) of the actuator (5). The external control unit is used to unblock the pusher (10) using the blocking unit (13) and moves the pusher. The external control unit is connected directly to the brake and has a source of electrical energy suitable for powering the brake while it is being controlled by the external control unit.</p></abstract><abstract mxw-id="PA128670730" lang="FR" load-source="patent-office"><p id="pa01" num="0001">L'invention concerne un procédé de déblocage d'un frein de roue d'aéronef équipé d'au moins un actionneur électromécanique 5 comprenant au moins un moteur électrique et un poussoir 10 déplaçable sous l'action du moteur en regard d'éléments de friction 8 du frein pour appliquer sélectivement un effort de freinage sur les éléments de friction 8, l'actionneur 5 étant muni d'un organe de blocage 12 pour bloquer le poussoir en position au moins après que l'actionneur ait été commandé pour appliquer un effort de freinage de parc.</p><p id="pa02" num="0002">Selon l'invention, le procédé de déblocage comporte les étapes de :<br/>
- connecter sur le frein un boîtier de commande extérieur adapté à agir au moins sur l'organe de blocage 12 de l'actionneur ;<br/>
- à l'aide du boîtier de commande extérieur, commander l'organe de blocage 12 pour débloquer le poussoir.
<img id="iaf01" file="imgaf001.tif" wi="116" he="103" img-content="drawing" img-format="tif"/></p></abstract><abstract mxw-id="PA128500103" lang="FR" source="EPO" load-source="docdb"><p>L'invention concerne un procédé de déblocage d'un frein de roue d'aéronef équipé d'au moins un actionneur électromécanique 5 comprenant au moins un moteur électrique et un poussoir 10 déplaçable sous l'action du moteur en regard d'éléments de friction 8 du frein pour appliquer sélectivement un effort de freinage sur les éléments de friction 8, l'actionneur 5 étant muni d'un organe de blocage 12 pour bloquer le poussoir en position au moins après que l'actionneur ait été commandé pour appliquer un effort de freinage de parc.  Selon l'invention, le procédé de déblocage comporte les étapes de : 
- connecter sur le frein un boîtier de commande extérieur adapté à agir au moins sur l'organe de blocage 12 de l'actionneur ; 
- à l'aide du boîtier de commande extérieur, commander l'organe de blocage 12 pour débloquer le poussoir.</p></abstract><description mxw-id="PDES63956160" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">L'invention concerne un procédé de déblocage d'un frein de roue d'aéronef équipé d'au moins un actionneur électromécanique comprenant au moins un moteur électrique et un poussoir déplaçable.</p><heading id="h0001">ARRIERE PLAN DE L'INVENTION</heading><p id="p0002" num="0002">Le développement de l'aéronef « plus électrique » est un des enjeux majeurs des politiques de recherche et d'innovation mises en oeuvre par l'industrie aéronautique. L'énergie électrique offre de nombreux avantages par rapport à l'énergie mécanique, hydraulique ou pneumatique, parmi lesquels une intégration des systèmes et équipements améliorée, des coûts de maintenance réduits, une simplification d'utilisation, une réduction de masse, etc.</p><p id="p0003" num="0003">Le développement des systèmes électriques a entraîné une multiplication des équipements électriques et électromécaniques qui, pour leur alimentation, nécessitent une alimentation électrique (réseau électrique, batteries).</p><p id="p0004" num="0004">Ainsi, dans un système de freinage électrique, un frein de roue d'un aéronef comporte au moins un actionneur électromécanique qui comprend un poussoir actionné par un moteur électrique pour appliquer sélectivement un effort sur des éléments de friction du frein. En vue d'immobiliser l'aéronef, on place le poussoir de l'actionneur dans une position dans laquelle il exerce sur les éléments de friction un effort commandé puis on bloque le poussoir dans cette position de sorte qu'il continue à exercer un effort de parc sur les éléments de friction. L'actionneur est généralement muni pour cela d'un organe de blocage actionnable électriquement.</p><p id="p0005" num="0005">Il est nécessaire de pouvoir débloquer le frein en toute circonstance, même lorsque l'aéronef est à l'arrêt et que l'alimentation électrique est<!-- EPO <DP n="2"> --> indisponible.</p><heading id="h0002">OBJET DE L'INVENTION</heading><p id="p0006" num="0006">L'invention a pour objet de permettre le déblocage d'un frein de roue d'aéronef même lorsque l'alimentation électrique de l'aéronef est indisponible.</p><heading id="h0003">RESUME DE L'INVENTION</heading><p id="p0007" num="0007">En vue de la réalisation de ce but, on propose un procédé de déblocage d'un frein de roue d'aéronef équipé d'au moins un actionneur électromécanique comprenant au moins un moteur électrique et un poussoir déplaçable sous l'action du moteur en regard d'éléments de friction du frein pour appliquer sélectivement un effort de freinage sur les éléments de friction, l'actionneur étant muni d'un organe de blocage pour bloquer le poussoir en position au moins après que l'actionneur ait été commandé pour appliquer un effort de freinage de parc. Selon l'invention, le procédé de déblocage comporte les étapes de :
<ul><li>connecter sur le frein un boîtier de commande extérieur adapté à agir au moins sur l'organe de blocage de l'actionneur ;</li><li>à l'aide du boîtier de commande extérieur, commander l'organe de blocage pour débloquer le poussoir.</li></ul></p><p id="p0008" num="0008">Ainsi, pour débloquer le frein, on propose d'amener à proximité du frein le boîtier de commande extérieur, et de le connecter au frein pour débloquer le poussoir. On peut munir ce boîtier de commande extérieur de sa propre source d'énergie (batterie, etc.), mais il est aussi possible de le connecter à une source d'énergie extérieure à l'aéronef et au boîtier. Ainsi, le déblocage du poussoir est possible, même en cas d'indisponibilité de l'alimentation électrique de l'aéronef. L'augmentation de coût est relativement peu importante, car un unique boîtier de commande est suffisant pour débloquer tous les<!-- EPO <DP n="3"> --> freins des roues de l'aéronef.</p><p id="p0009" num="0009">On propose aussi un frein de roue d'aéronef comportant au moins un actionneur électromécanique comprenant au moins un moteur électrique et un poussoir déplaçable, sous l'action du moteur, en regard d'éléments de friction du frein pour appliquer sélectivement un effort de freinage sur les éléments de friction, l'actionneur étant muni d'un organe de blocage pour bloquer le poussoir en position au moins après que l'actionneur ait été commandé pour appliquer un effort de freinage de parc. Selon l'invention, le frein comporte des moyens de connexion additionnels qui ne sont pas utilisés en fonctionnement normal du frein et qui sont destinés à la connexion d'un boîtier de commande extérieur adapté à commander l'organe de blocage de l'actionneur pour débloquer le poussoir.</p><p id="p0010" num="0010">Grâce aux moyens de connexion additionnels, on peut connecter le boîtier de commande directement au frein sans déconnecter de faisceau électrique pour libérer des moyens de connexion qui seraient utilisés en fonctionnement normal.</p><p id="p0011" num="0011">Enfin, on propose un boîtier de commande extérieur destiné à commander un frein d'aéronef comportant au moins un actionneur électromécanique comprenant au moins un moteur électrique et un poussoir déplaçable, sous l'action du moteur, en regard d'éléments de friction du frein pour appliquer sélectivement un effort de freinage sur les éléments de friction, l'actionneur étant muni d'un organe de blocage pour bloquer le poussoir en position au moins après que l'actionneur ait été commandé pour appliquer un effort de freinage de parc, le boîtier comportant au moins une source d'énergie électrique, des moyens de connexion au frein, et des moyens de commande alimentés par la source d'énergie et adaptés à agir au moins sur l'organe de<!-- EPO <DP n="4"> --> blocage du frein via les moyens de connexion au frein pour débloquer le poussoir.</p><p id="p0012" num="0012">Les moyens de commande du boîtier permettent donc de commander l'organe de blocage de l'actionneur en lieu et place d'organes électriques équipant l'aéronef et utilisés en fonctionnement normal.</p><heading id="h0004">BREVE DESCRIPTION DES DESSINS</heading><p id="p0013" num="0013">L'invention sera mieux comprise à la lumière de la description qui suit en référence aux figures des dessins annexés parmi lesquelles :
<ul><li>la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref> représente une vue en coupe d'une roue équipée d'un frein à actionneurs électromécaniques, lequel frein est connecté par un faisceau électrique à un boîtier de contrôle et à un boîtier de blocage ;</li><li>les <figref idrefs="f0001 f0002 f0003">figures 2 à 6</figref> représentent des porte-actionneurs de freins sur lesquels sont mises en oeuvre différentes variantes du procédé de l'invention ;</li><li>la <figref idrefs="f0004">figure 7</figref> représente une vue détaillée d'un porte-actionneurs électromécanique d'un frein de l'invention.</li></ul></p><heading id="h0005">DESCRIPTION DETAILLEE DE L'INVENTION</heading><p id="p0014" num="0014">En référence aux <figref idrefs="f0001">figures 1 et 2</figref>, une roue freinée 1 d'un atterrisseur d'aéronef comporte une jante 2 adaptée à recevoir un pneumatique (non représenté ici) et montée en rotation sur un essieu 3 porté par l'atterrisseur. Sur l'essieu est monté un porte-actionneurs 4 portant des actionneurs électromécaniques 5. Sur le porte-actionneurs 4 est fixé un tube de torsion 6 qui s'étend dans la jante 2 pour se terminer par un appui 7. Le porte-actionneurs 4, et donc le tube de torsion 6, sont arrêtés en rotation vis-à-vis de l'essieu 3 par des moyens d'arrêt non représentés ici.</p><p id="p0015" num="0015">Entre l'appui 7 et les actionneurs 5 s'étendent des éléments de friction, ici une pile de disques 8 composée de rotors qui sont solidaires en rotation de la<!-- EPO <DP n="5"> --> jante et de stators qui sont solidaires en rotation du tube de torsion.</p><p id="p0016" num="0016">Chacun des actionneurs 5 comporte un corps 9 dans lequel un poussoir 10 est monté pour se déplacer linéairement et de manière réversible en regard de la pile de disques 8 sous l'action d'un moteur électrique contenu dans le corps, afin d'appliquer sur la pile de disque un effort commandé de pression qui, en induisant des efforts de friction entre les rotors et les stators de la pile de disque, contribue à ralentir la rotation de la jante 2 et donc à freiner l'aéronef.</p><p id="p0017" num="0017">Chacun des actionneurs 5 comporte en outre un organe de blocage 12, ici un frein à manque de courant qui, lorsqu'il est alimenté, laisse libre le poussoir 10 de l'actionneur de se déplacer sous l'action du moteur électrique, mais lorsqu'il n'est plus alimenté, bloque le poussoir 10 en position. Ici, les freins à manque de courant se contentent d'une alimentation de basse tension (typiquement 28 volts).</p><p id="p0018" num="0018">Le moteur de chaque actionneur 5 est connecté à un boîtier de contrôle 13 de type EMAC (pour electromechanical actuator controller), et l'organe de blocage 12 de chaque actionneur 5 est connecté à un boîtier de blocage 14. Le boîtier de blocage 14 est lui-même connecté au boîtier de contrôle 13, lequel boîtier de contrôle 13 est agencé pour mettre en oeuvre un mode de freinage commandé et un mode de freinage de parc. Ici, le boîtier de contrôle 13 est situé dans une zone protégée à l'intérieur du fuselage de l'aéronef, alors que le boîtier de blocage 14 est délocalisé sur l'atterrisseur à proximité de la roue 1.</p><p id="p0019" num="0019">En mode de freinage commandé, le boîtier de contrôle 13 reçoit une consigne d'effort Cf de freinage générée notamment à partir de signaux provenant de pédales de frein actionnées par le pilote, et commande le<!-- EPO <DP n="6"> --> moteur de chaque actionneur 5 pour déplacer le poussoir 10 de l'actionneur vis à vis de la pile de disques 8.</p><p id="p0020" num="0020">En mode de freinage de parc, permettant de maintenir l'aéronef immobile, le boîtier de contrôle 13 commande le moteur de chaque actionneur 5 pour que le poussoir 10 exerce sur la pile de disques 8 un effort de parc, puis envoie un ordre de blocage au boîtier de blocage 14 qui commande l'organe de blocage 12 de manière à maintenir le poussoir 10 en position. L'effort de parc est ainsi maintenu sans l'aide du moteur électrique, et donc l'alimentation électrique peut être coupée, ce qui diminue la consommation électrique du frein et évite l'échauffement des moteurs électriques.</p><p id="p0021" num="0021">Le moteur de chaque actionneur 5 est relié électriquement au boîtier de contrôle 13 par une liaison électrique portant des signaux de puissance à destination du moteur, et l'organe de blocage 12 de chaque actionneur est relié électriquement au boîtier de blocage par une liaison électrique portant des signaux de commande à destination de l'organe de blocage 12.</p><p id="p0022" num="0022">Ces liaisons électriques sont agencées dans un faisceau électrique 17 descendant le long de l'atterrisseur, le faisceau comprenant au moins un harnais de frein 18, reliant les boîtiers de contrôle 13 et de blocage 14 à un boîtier de connexion 19 monté sur le porte-actionneurs, et des câbles d'actionneur 22, chaque câble d'actionneur 22 reliant un actionneur 5 au boîtier de connexion 19. Le harnais de frein 18 est connecté au boîtier de connexion par l'intermédiaire d'un connecteur 23 du boîtier et d'un connecteur complémentaire du harnais. Les câbles d'actionneur 22 sont connectés à chaque actionneur par l'intermédiaire d'un connecteur 24 d'actionneur et d'un connecteur complémentaire du câble.</p><p id="p0023" num="0023">Tout ceci est bien connu et n'est rappelé que<!-- EPO <DP n="7"> --> pour donner le contexte de l'invention.</p><p id="p0024" num="0024">Pour débloquer les freins d'un aéronef, maintenu immobile au sol par un freinage de parc, on propose selon l'invention d'utiliser un boîtier de commande extérieur 25, visible à la <figref idrefs="f0002">figure 3</figref>, amené à proximité de chaque roue par un opérateur au sol. Le boîtier de commande 25 est adapté pour agir au moins sur l'organe de blocage 12 des actionneurs 5 pour débloquer le poussoir 10. Suite au déblocage des poussoirs 10 des actionneurs d'un frein, et grâce à la réversibilité mécanique des actionneurs et à une certaine élasticité de la pile de disques 8 ou de la structure du frein, les poussoirs 10 reculent relativement à la pile de disque ce qui débloque le frein. Une fois que tous les freins de l'aéronef ont été débloqués, celui-ci peut être déplacé.</p><p id="p0025" num="0025">Le boîtier de commande extérieur 25 comporte un câble 26 muni d'un connecteur 27, une batterie 28 et un module électrique de commande 29. Le module électrique de commande 29 est alimenté par la batterie 28, et est adapté à générer sélectivement un signal de commande. Ce signal de commande, ici l'alimentation basse tension d'un frein à manque de courant, permet, lorsqu'il est appliqué aux organes de blocage 12 des actionneurs 5, de débloquer les poussoirs 10 des actionneurs du frein.</p><p id="p0026" num="0026">Avantageusement, on prévoit que le module électrique de commande 29 soit aussi adapté à agir sur les moteurs électriques des actionneurs 5, dans le but de reculer les poussoirs 10 après que les organes de blocage 12 aient été débloqués. Ceci permet d'annuler directement l'effort de freinage en assurant qu'aucun freinage résiduel ne subsiste.</p><p id="p0027" num="0027">Le procédé de déblocage d'un frein de l'invention, mis en oeuvre par l'opérateur au sol pour débloquer un frein, comporte tout d'abord une étape initiale, au cours de laquelle l'opérateur déconnecte le<!-- EPO <DP n="8"> --> harnais de frein 18 du boîtier de connexion 19.</p><p id="p0028" num="0028">L'opérateur connecte ensuite le boîtier de commande extérieur 25 au boîtier de connexion 19, en connectant le connecteur 27 du boîtier de commande extérieur 25 au connecteur 23 du boîtier de connexion 19. On note qu'ici, le connecteur 27 est complémentaire du connecteur 23.</p><p id="p0029" num="0029">Puis, l'opérateur commande les organes de blocage 12 des actionneurs 5 pour débloquer les poussoirs 10 des actionneurs, et agit éventuellement sur les moteurs électriques des actionneurs 5 pour faire de reculer les poussoirs 10 (si le module électrique de commande le permet).</p><p id="p0030" num="0030">Enfin, le procédé de déblocage de l'invention comporte une étape finale, au cours de laquelle l'opérateur déconnecte le boîtier de commande extérieur 25, puis reconnecte le harnais de frein 18 au connecteur 23 du boîtier de connexion 19.</p><p id="p0031" num="0031">Dans une première variante du procédé de déblocage, en référence à la <figref idrefs="f0002">figure 4</figref>, l'étape initiale consiste, pour l'opérateur, à déconnecter chaque câble d'actionneur 22 de l'actionneur 5 correspondant. L'opérateur connecte ensuite le connecteur 27 du boîtier de commande extérieur 25 au connecteur 24 d'un actionneur 5, puis commande l'organe de blocage 12 de l'actionneur 5 pour débloquer le poussoir 10, et agit éventuellement sur le moteur électrique de l'actionneur 5 pour faire reculer le poussoir 10. Ces opérations sont répétées pour chaque actionneur, l'un après l'autre. L'étape finale consiste, cette fois, à reconnecter chaque actionneur 5 au câble d'actionneur 22 correspondant.</p><p id="p0032" num="0032">Dans une deuxième variante du procédé de déblocage, en référence à la <figref idrefs="f0003">figure 5</figref>, on ne prévoit plus d'étape initiale ni d'étape finale consistant à déconnecter puis à reconnecter un ou des harnais ou<!-- EPO <DP n="9"> --> câbles connectés en fonctionnement normal. On prévoit au contraire de connecter directement le boîtier de commande extérieur 25 au frein. Pour cela, on équipe le boîtier de connexion 19 d'un connecteur additionnel 32, non utilisé en fonctionnement normal du frein. Le connecteur 27 du boîtier de commande extérieur 25 est ici complémentaire du connecteur 32. Bien sûr, lorsqu'il n'est pas utilisé, ce connecteur additionnel 32 doit être protégé de l'environnement extérieur (humidité, poussières, etc.), par exemple par un bouchon de protection qu'il est nécessaire de retirer avant de connecter le boîtier de commande extérieur.</p><p id="p0033" num="0033">Dans une troisième variante du procédé de déblocage, en référence à la <figref idrefs="f0003">figure 6</figref>, on prévoit cette fois d'utiliser des connecteurs additionnels 33 équipant chaque actionneur 5. Le connecteur 27 du boîtier de commande extérieur est ici complémentaire d'un connecteur additionnel 33.</p><p id="p0034" num="0034">Enfin, dans une quatrième variante du procédé de déblocage, en référence à la <figref idrefs="f0004">figure 7</figref>, on prévoit de réaliser une connexion électrique entre le boîtier de connexion 25 et les actionneurs 5 par simple contact : on remplace les connecteurs additionnels 33 des actionneurs par des bornes électriques 34 réalisées ici sous la forme de pastille plates. Le boîtier de commande extérieur comprend un élément de connexion 35 muni lui aussi de deux bornes électriques 36, ici de type contact à pointe, destinées à coopérer électriquement avec les bornes électriques 34 des actionneurs 5 par simple contact. Le déblocage du poussoir est ainsi réalisé de manière simple et rapide. Il est possible, en utilisant des matériaux et procédés adaptés pour fabriquer les bornes électriques des actionneurs, de les laisser à l'air libre sans ajouter de protection particulière.</p><p id="p0035" num="0035">L'invention n'est pas limitée au mode de<!-- EPO <DP n="10"> --> réalisation particulier et à ses variantes qui viennent d'être décrits, mais, bien au contraire, englobe toute autre variante entrant dans le cadre de l'invention tel que défini par les revendications.</p><p id="p0036" num="0036">Bien que l'on ait choisi d'illustrer l'invention en décrivant un frein dont les moteurs de tous les actionneurs sont pilotés par un même boîtier de contrôle et les organes de blocage sont commandés par un même boîtier de blocage, il est bien sûr possible de mettre en oeuvre l'invention dans une architecture différente. Par exemple, il est possible que des fonctions réalisées par le boîtier de contrôle et le boîtier de blocage soient réalisées par un même boîtier. De même, il est possible de prévoir que les liaisons électriques entre actionneurs et boîtier(s) soient réalisées par des harnais ou câbles agencés de manière différente. On pourrait ainsi prévoir plusieurs boîtiers de connexion par frein, ou bien prévoir de relier plusieurs freins à un même boîtier de connexion situé sur l'atterrisseur et lui-même relié aux boîtiers de contrôle et de blocage. On pourra aussi prévoir que le frein ne comporte pas de boîtier de connexion. Dans ce cas, les câbles d'actionneurs sont supprimés et le harnais de frein est directement connecté aux actionneurs du frein, et c'est ce harnais de frein qui est déconnecté puis reconnecté au cours de l'étape initiale et de l'étape finale.</p><p id="p0037" num="0037">L'invention s'applique bien sûr à un frein équipé d'un nombre quelconque d'actionneurs (et notamment à un frein équipé d'un unique actionneur).</p><p id="p0038" num="0038">Bien que l'on ait choisi un frein à manque de courant comme organe de blocage, il est bien sûr possible d'utiliser un organe de blocage différent, à condition qu'il soit actionnable électriquement.</p></description><claims mxw-id="PCLM56977087" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="11"> --><claim id="c-fr-0001" num="0001"><claim-text>Procédé de déblocage d'un frein de roue d'aéronef équipé d'au moins un actionneur électromécanique (5) comprenant au moins un moteur électrique et un poussoir (10) déplaçable sous l'action du moteur en regard d'éléments de friction (8) du frein pour appliquer sélectivement un effort de freinage sur les éléments de friction (8), l'actionneur (5) étant muni d'un organe de blocage (12) pour bloquer le poussoir (10) en position au moins après que l'actionneur ait été commandé pour appliquer un effort de freinage de parc, <b>caractérisé en ce que</b> le procédé de déblocage comporte les étapes de :
<claim-text>- connecter sur le frein un boîtier de commande extérieur (25) amené à proximité de la roue par un opérateur au sol, ledit boîtier de commande extérieur étant adapté à agir au moins sur l'organe de blocage (12) de l'actionneur ;</claim-text>
<claim-text>- à l'aide du boîtier de commande extérieur (25), commander l'organe de blocage (12) pour débloquer le poussoir (10).</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-fr-0002" num="0002"><claim-text>Procédé de déblocage selon la revendication 1, dans lequel le boîtier de commande (25) est en outre adapté à agir sur le moteur de l'actionneur pour déplacer le poussoir (10), et comportant l'étape de faire reculer le poussoir (10) à l'aide du boîtier de commande extérieur (25).</claim-text></claim><claim id="c-fr-0003" num="0003"><claim-text>Procédé de déblocage selon la revendication 1, comportant, outre les étapes précitées :
<claim-text>- une étape initiale consistant à déconnecter du frein un faisceau électrique (17) descendant le long de l'atterrisseur afin de permettre la connexion sur le frein du boîtier de commande extérieur (25) en lieu et place du faisceau électrique (17);<!-- EPO <DP n="12"> --></claim-text>
<claim-text>- une étape finale consistant à déconnecter le boîtier de commande extérieur (25) et à reconnecter le faisceau électrique (17) sur le frein.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-fr-0004" num="0004"><claim-text>Procédé de déblocage selon la revendication 1, dans lequel le boîtier de commande extérieur (25) comprend une source d'énergie électrique (28) utilisable pour alimenter le frein lors de sa commande par le boîtier de commande extérieur (25).</claim-text></claim><claim id="c-fr-0005" num="0005"><claim-text>Procédé de déblocage selon la revendication 1, dans lequel on connecte le boîtier de commande extérieur (25) directement sur le frein.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0006" num="0006"><claim-text>Frein de roue d'aéronef comportant au moins un actionneur électromécanique (5) comprenant au moins un moteur électrique et un poussoir (10) déplaçable, sous l'action du moteur, en regard d'éléments de friction (8) du frein pour appliquer sélectivement un effort de freinage sur les éléments de friction (8), l'actionneur (5) étant muni d'un organe de blocage (12) pour bloquer le poussoir (10) en position au moins après que l'actionneur ait été commandé pour appliquer un effort de freinage de parc, <b>caractérisé en ce que</b> le frein comporte des moyens de connexion additionnels (32, 33, 34) qui ne sont pas utilisés en fonctionnement normal du frein et qui sont destinés à la connexion d'un boîtier de commande extérieur (25) amené à proximité de la roue par un opérateur au sol, ledit boîtier de commande extérieur étant adapté à commander l'organe de blocage (12) de l'actionneur pour débloquer le poussoir (10).</claim-text></claim><claim id="c-fr-0007" num="0007"><claim-text>Frein de roue d'aéronef selon la revendication 6, dans lequel les moyens de connexion additionnels comportent au moins deux bornes électriques (34) destinées à coopérer électriquement par simple contact avec des bornes électriques (36) du boîtier de commande extérieur (25).</claim-text></claim><claim id="c-fr-0008" num="0008"><claim-text>Boîtier de commande extérieur destiné à être<!-- EPO <DP n="13"> --> amené à proximité d'une roue d'aéronef pour commander un frein de la roue, le frein comportant au moins un actionneur électromécanique (5) comprenant au moins un moteur électrique et un poussoir (10) déplaçable, sous l'action du moteur, en regard d'éléments de friction (8) du frein pour appliquer sélectivement un effort de freinage sur les éléments de friction (8), l'actionneur étant muni d'un organe de blocage (12) pour bloquer le poussoir (10) en position au moins après que l'actionneur ait été commandé pour appliquer un effort de freinage de parc, le boîtier (25) comportant au moins une source d'énergie électrique (28), des moyens de connexion au frein (26, 27), et des moyens de commande (29) alimentés par la source d'énergie (28) et adaptés à agir au moins sur l'organe de blocage (12) du frein via les moyens de connexion au frein pour débloquer le poussoir (10).</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16667806" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="14"> --><figure id="f0001" num="1,2"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="165" he="222" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="15"> --><figure id="f0002" num="3,4"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="141" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="16"> --><figure id="f0003" num="5,6"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="137" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="17"> --><figure id="f0004" num="7"><img id="if0004" file="imgf0004.tif" wi="165" he="197" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><search-report-data><doc-page id="srep0001" file="srep0001.tif" wi="160" he="233" type="tif"/><doc-page id="srep0002" file="srep0002.tif" wi="165" he="229" type="tif"/></search-report-data><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
