<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2679124-A1" country="EP" doc-number="2679124" kind="A1" date="20140101" family-id="46826777" file-reference-id="318320" date-produced="20180826" status="corrected" lang="FR"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146550944" ucid="EP-2679124-A1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2679124</doc-number><kind>A1</kind><date>20140101</date><lang>FR</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-13173890-A" is-representative="YES"><document-id mxw-id="PAPP154824867" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>13173890</doc-number><kind>A</kind><date>20130626</date><lang>FR</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP226229749" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>13173890.8</doc-number><date>20130626</date></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140447734" ucid="FR-1256287-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>FR</country><doc-number>1256287</doc-number><kind>A</kind><date>20120629</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL2107019068" load-source="docdb">A47J  19/02        20060101ALI20140813BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL2107021558" load-source="docdb">H02K   5/20        20060101ALI20140813BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL2107026141" load-source="docdb">A47J  43/08        20060101AFI20140813BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988919617" load-source="docdb" scheme="CPC">H02K   5/20        20130101 LI20140103BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988922131" load-source="docdb" scheme="CPC">A47J  19/025       20130101 LI20140103BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988923392" load-source="docdb" scheme="CPC">A47J  43/08        20130101 FI20140103BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1991314627" load-source="docdb" scheme="CPC">H02K   7/116       20130101 LI20140107BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1991314806" load-source="docdb" scheme="CPC">H02K   9/06        20130101 LI20140107BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132185316" lang="DE" load-source="patent-office">Entlüftungskanal eines Elektrohaushaltsgeräts</invention-title><invention-title mxw-id="PT132185317" lang="EN" load-source="patent-office">Household appliance ventilation duct</invention-title><invention-title mxw-id="PT132185318" lang="FR" load-source="patent-office">Gaine de ventilation d'un appareil électroménager</invention-title><citations><patent-citations><patcit mxw-id="PCIT242657681" load-source="docdb" ucid="EP-1795099-A1"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>1795099</doc-number><kind>A1</kind><date>20070613</date></document-id><sources><source name="SEA" category="A" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242657684" load-source="docdb" ucid="KR-20030085785-A"><document-id format="epo"><country>KR</country><doc-number>20030085785</doc-number><kind>A</kind><date>20031107</date></document-id><sources><source name="APP" created-by-npl="N"/><source name="SEA" category="AD" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242657682" load-source="docdb" ucid="KR-20030089736-A"><document-id format="epo"><country>KR</country><doc-number>20030089736</doc-number><kind>A</kind><date>20031128</date></document-id><sources><source name="APP" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT377889025" load-source="docdb" ucid="US-20080098905-A1"><document-id format="epo"><country>US</country><doc-number>20080098905</doc-number><kind>A1</kind><date>20080501</date></document-id><sources><source name="SEA" category="XAI" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT377889024" load-source="docdb" ucid="WO-2004058023-A1"><document-id format="epo"><country>WO</country><doc-number>2004058023</doc-number><kind>A1</kind><date>20040715</date></document-id><sources><source name="SEA" category="XA" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242657687" load-source="docdb" ucid="WO-2009049355-A1"><document-id format="epo"><country>WO</country><doc-number>2009049355</doc-number><kind>A1</kind><date>20090423</date></document-id><sources><source name="SEA" category="A" created-by-npl="N"/></sources></patcit></patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR918162682" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>SEB SA</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918159742" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>SEB S.A.</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918982412" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>SEB S.A.</last-name><iid>100217348</iid><address><street>Les 4 M Chemin du Petit Bois</street><city>69130 Ecully</city><country>FR</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR918132686" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>LAFOND JEAN-MARIE</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918164883" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>LAFOND, JEAN-MARIE</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918979515" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>LAFOND, JEAN-MARIE</last-name><address><street>4 rue du Pradet</street><city>65420 Ibos</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918158559" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>PEYRAS LIONEL</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918148100" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>PEYRAS, LIONEL</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918981674" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>PEYRAS, LIONEL</last-name><address><street>46 bis route de Bagnères</street><city>65100 Lourdes</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent mxw-id="PPAR918983539" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Cémeli, Eric Philippe Laurent</last-name><iid>101190483</iid><address><street>SEB Développement Service Propriété Industrielle Les 4 M - Chemin du Petit Bois B.P. 172</street><city>69134 Ecully Cedex</city><country>FR</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS548862918" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS548907548" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS548862920" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS548921013" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS548922507" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS548814341" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS548907549" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS548862921" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS548814342" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS548814343" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS548929527" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS548921014" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS548835024" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS548862922" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS548814344" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS548862923" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS548907550" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS548922508" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS548814345" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS548835025" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS548814346" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS548921015" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS548918776" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS548921016" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS548921017" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS548918777" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS548918782" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS548835026" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS548929528" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS548922509" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS548918783" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS548835027" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS548918784" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS548922510" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS548907551" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS548929529" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS548922511" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS548921018" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states><ep-extended-states><ep-extended-state-data><country>BA</country></ep-extended-state-data><ep-extended-state-data><country>ME</country></ep-extended-state-data></ep-extended-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA135314324" lang="EN" source="transcript" load-source="docdb"><p>The apparatus has a motor base (100) with a frontage (20) arranged in front of the apparatus. The motor base includes a motor-driven fan (10) that creates a cooling air flow, and a ventilation duct (15) arranged around the motor-driven fan for guiding the cooling air flow from one end of the fan to another end of the fan. The ventilation duct is arranged to channel the cooling air flow around the fan towards an outlet (30) facing the rear of the apparatus, and to impose the cooling air flow in an expulsion direction to the rear of the apparatus.</p></abstract><abstract mxw-id="PA128671254" lang="FR" load-source="patent-office"><p id="pa01" num="0001">L'invention concerne un appareil électroménager de préparation culinaire comprenant une base motorisée (100) avec une façade (20) agencée à l'avant de l'appareil, la base motorisée (100) comprenant :<br/>
- un moto-ventilateur (10) qui crée lors de son fonctionnement un flux d'air de refroidissement du moto-ventilateur (10),<br/>
- des moyens de guidage d'air agencés autour du moto-ventilateur (10) pour guider le flux d'air de refroidissement depuis une première extrémité du moto-ventilateur (10) vers une deuxième extrémité du moto-ventilateur (10).</p><p id="pa02" num="0002">Selon l'invention les moyens de guidage d'air sont des moyens de canalisation agencés pour canaliser le flux d'air de refroidissement autour du moto-ventilateur (10) vers une sortie (30) orientée vers l'arrière de l'appareil et agencée pour imposer au flux d'air de refroidissement une direction d'expulsion vers l'arrière de l'appareil.
<img id="iaf01" file="imgaf001.tif" wi="111" he="91" img-content="drawing" img-format="tif"/></p></abstract><abstract mxw-id="PA128500627" lang="FR" source="EPO" load-source="docdb"><p>L'invention concerne un appareil électroménager de préparation culinaire comprenant une base motorisée (100) avec une façade (20) agencée à l'avant de l'appareil, la base motorisée (100) comprenant : 
- un moto-ventilateur (10) qui crée lors de son fonctionnement un flux d'air de refroidissement du moto-ventilateur (10), 
- des moyens de guidage d'air agencés autour du moto-ventilateur (10) pour guider le flux d'air de refroidissement depuis une première extrémité du moto-ventilateur (10) vers une deuxième extrémité du moto-ventilateur (10).  Selon l'invention les moyens de guidage d'air sont des moyens de canalisation agencés pour canaliser le flux d'air de refroidissement autour du moto-ventilateur (10) vers une sortie (30) orientée vers l'arrière de l'appareil et agencée pour imposer au flux d'air de refroidissement une direction d'expulsion vers l'arrière de l'appareil.</p></abstract><description mxw-id="PDES63956684" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">La présente invention concerne de manière générale le refroidissement d'un moteur électrique d'un appareil électroménager de préparation culinaire.</p><p id="p0002" num="0002">Il est connu dans l'art antérieur des appareils électroménagers de type pressoir à sortie latérale motorisés par un moto-ventilateur électrique. Ainsi, les documents <patcit id="pcit0001" dnum="KR2003085785"><text>KR 2003 085785</text></patcit> et <patcit id="pcit0002" dnum="KR2003089736"><text>KR 2003 089736</text></patcit> décrivent des appareils avec un moto-ventilateur horizontal équipé à chaque extrémité de deux carénages ajourés avec des ouïes qui provoquent un guidage préférentiel du flux d'air. Ce dernier chemine depuis l'arrière de l'appareil vers une première extrémité du moto-ventilateur, puis vers la deuxième extrémité du moto-ventilateur, pour être ensuite expulsé vers le bas de l'appareil. Le refroidissement n'est pas très efficace à cause des ouïes qui provoquent des fuites d'air. Par ailleurs, le montage est compliqué car chaque carénage est monté sur un membre support, eux-mêmes montés sur une plaque de base avec des rainures qui portent des pieds : cette multitude de pièces augmente les coûts de fabrication avec de nombreux outillages de production à prévoir, et le temps de montage est conséquent. Enfin, l'expulsion d'air se fait par la plaque de base, et une fois cette dernière posée sur une table par l'utilisateur, le flux d'air en sortant sera redirigé par la table dans toutes les directions, y compris vers l'utilisateur, ce qui provoquera une gêne pour ce dernier, alors que cette fonction de l'appareil devrait passer inaperçue pour l'utilisateur. En effet, la fonction de refroidissement du moteur d'un appareil électroménager n'est pas une fonction attendue par l'utilisateur et doit passer inaperçue pour ce dernier.</p><p id="p0003" num="0003">Un but de la présente invention est de répondre aux inconvénients des documents de l'art antérieur mentionnés ci-dessus et en particulier, tout d'abord, de proposer un appareil électroménager de préparation culinaire avec un refroidissement efficace qui ne sera pas remarqué par l'utilisateur.</p><p id="p0004" num="0004">Pour cela un premier aspect de l'invention concerne un appareil électroménager de préparation culinaire comprenant une base motorisée avec<!-- EPO <DP n="2"> --> une façade agencée à l'avant de l'appareil, la base motorisée comprenant :
<ul><li>un moto-ventilateur qui crée lors de son fonctionnement un flux d'air de refroidissement du moto-ventilateur,</li><li>des moyens de guidage d'air agencés autour du moto-ventilateur pour guider le flux d'air de refroidissement depuis une première extrémité du moto-ventilateur vers une deuxième extrémité du moto-ventilateur,</li></ul>
du fait que les moyens de guidage d'air sont des moyens de canalisation agencés pour canaliser le flux d'air de refroidissement autour du moto-ventilateur vers une sortie orientée vers l'arrière de l'appareil et agencée pour imposer au flux d'air de refroidissement une direction d'expulsion vers l'arrière de l'appareil.</p><p id="p0005" num="0005">L'appareil selon la présente invention présente un refroidissement efficace car le flux d'air de refroidissement n'est pas simplement guidé, il est canalisé autour du moteur sans dispersion du flux d'air, ce qui permet de garantir que tout le flux d'air passe autour du moteur pour le refroidir. Le flux d'air est ensuite canalisé vers une sortie orientée vers l'arrière et agencée de sorte à imposer au flux d'air sortant une direction vers l'arrière. L'utilisateur n'est pas impacté par ce flux d'air dirigé vers l'arrière, si bien que la fonction de refroidissement du moto-ventilateur passe inaperçue de ce dernier.</p><p id="p0006" num="0006">De manière avantageuse, les moyens de canalisation sont une gaine de ventilation qui entoure complètement le moto-ventilateur de sorte à le confiner dans la gaine de ventilation. La gaine de ventilation selon cette mise en oeuvre de l'invention garantit l'absence de dispersion du flux d'air de refroidissement car c'est une canalisation étanche. Un effet bonus de cette mise en oeuvre est la réduction du bruit de fonctionnement car le moto-ventilateur est confiné dans la gaine de ventilation, de sorte que les ondes sonores ne peuvent pas s'échapper, car la gaine est étanche.</p><p id="p0007" num="0007">Avantageusement, la gaine de ventilation comprend des moyens de fixation agencés pour maintenir en place le moto-ventilateur dans la base motorisée. La gaine de ventilation porte le moto-ventilateur, on obtient un sous<!-- EPO <DP n="3"> --> ensemble aisé à manipuler lors de la fabrication de l'appareil selon la présente invention.</p><p id="p0008" num="0008">Une réalisation particulièrement intéressante consiste en ce que la base motorisée présente une plaque extérieure de décor formant au moins partiellement la façade, et en ce que le flux d'air de refroidissement est canalisé par la gaine de ventilation depuis la deuxième extrémité du moto-ventilateur vers la plaque extérieure de décor qui le redirige vers la sortie. Les moyens de canalisation utilisent la plaque extérieure de décor pour former une partie de la canalisation du flux d'air de refroidissement, ce qui réduit le nombre de pièces nécessaires pour offrir la fonction. Le coût de fabrication est réduit, en utilisant cette pièce de l'appareil déjà présente.</p><p id="p0009" num="0009">De manière avantageuse, la base motorisée comprend un boîtier, la gaine de ventilation comprend au moins un point de positionnement sur le boîtier, et l'appareil comprend un patin élastique intercalé entre la gaine de ventilation et le boîtier, audit point de positionnement. Cette mise en oeuvre de l'invention offre un montage qui réduit les vibrations transmises au boîtier, et le confort d'utilisation est augmenté.</p><p id="p0010" num="0010">Avantageusement, la gaine de ventilation comprend un orifice de sortie du flux d'air de refroidissement, l'orifice de sortie est agencé audit au moins un point de positionnement de la gaine de ventilation sur le boîtier, qui comporte un orifice en regard de l'orifice de sortie de la gaine de ventilation, le patin élastique est creux, et le flux d'air de refroidissement passe de l'orifice de sortie de la gaine de ventilation vers l'orifice du boîtier par le patin élastique creux. La gaine de ventilation selon la présente mise en oeuvre offre l'avantage de cumuler au point de positionnement la fonction de positionnement sur le boîtier et la fonction de passage d'air à travers le patin élastique.</p><p id="p0011" num="0011">Avantageusement, la plaque extérieure est fixée sur le boîtier, le boîtier comporte une échancrure formant un espace entre la plaque extérieure et l'orifice, de sorte que la sortie et l'orifice soient agencés sur la même pièce du boîtier. Le boîtier lui-même est agencé pour former une partie des moyens de canalisation en laissant un passage pour que le flux d'air soit redirigé par la<!-- EPO <DP n="4"> --> plaque extérieure, afin de pouvoir agencer l'orifice du boîtier et la sortie sur la même pièce, ce qui simplifie la conception en réduisant le nombre de pièces.</p><p id="p0012" num="0012">Avantageusement, la sortie est un conduit avec une section et une longueur prédéterminées, et la section présente au moins une dimension inférieure à la moitié de la longueur. Un telle sortie allongée par rapport à sa section redirige efficacement le flux d'air et lui impose la direction d'expulsion vers l'arrière.</p><p id="p0013" num="0013">L'invention concerne également un appareil électroménager de préparation culinaire, <b>caractérisé :</b>
<ul><li><b>en ce que</b> la plaque extérieure est métallique ;</li><li>en ce qu'il comprend des pieds agencés pour définir un plan inférieur d'appui sur un plan de travail ;</li><li>en ce que la sortie est agencée derrière la façade ;</li><li>en ce que la sortie est agencée sous l'appareil ;</li><li>en ce qu'il comprend deux pieds agencés sous la façade et en ce que la sortie vers l'arrière est agencée entre les deux pieds ;</li><li>en ce qu'il comprend un axe d'entraînement agencé pour entraîner au moins un outil de travail, et en ce que l'axe d'entraînement est relié au moto-ventilateur par un réducteur ;</li><li>en ce que l'axe d'entraînement est agencé latéralement ;</li><li>en ce que le moto-ventilateur présente un axe de rotation s'étendant au moins principalement dans la direction horizontale.</li></ul></p><p id="p0014" num="0014">D'autres caractéristiques et avantages de la présente invention apparaîtront plus clairement à la lecture de la description détaillée qui suit d'un mode de réalisation de l'invention donné à titre d'exemple nullement limitatif et illustré par les dessins annexés, dans lesquels :
<ul><li>la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref> représente une coupe d'une vue en perspective d'un appareil selon la présente invention ;<!-- EPO <DP n="5"> --></li><li>la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref> représente une coupe de l'appareil de la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref>.</li></ul></p><p id="p0015" num="0015">La <figref idrefs="f0001">figure 1</figref> représente une coupe d'une vue en perspective de la base motorisée 100 d'un appareil selon la présente invention. La base motorisée 100 présente une façade 20 avec un axe d'entraînement 60 agencé sensiblement incliné par rapport à l'horizontale et destiné à entraîner divers outils de coupe rotatifs, non représentés. La base motorisée 100 comprend un moto-ventilateur 10 relié à l'axe d'entraînement 60 par une cascade de pignons 71 formant un réducteur 70 afin de faire tourner les outils de coupe à une vitesse de rotation adéquate pour découper des aliments. On peut envisager d'autres types de liaison entre le moto-ventilateur 10 et l'axe d'entraînement 60, tels qu'un réducteur épicycloïdal ou des courroies. La structure porteuse de la base motorisée 100 est un boîtier 40, qui peut être réalisé en pièces plastiques moulées par injection. Le moto-ventilateur 10 est agencé dans une gaine de ventilation 15 dont le principe sera décrit au paragraphe relatif à la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref>.</p><p id="p0016" num="0016">Le moto-ventilateur 10 est fixé sur le réducteur 70 par des moyens de fixation 16, et la gaine de ventilation 15 est montée sur le réducteur 70, de sorte que les efforts mécaniques exercés par le moto-ventilateur 10 tels que son couple notamment sont repris par la gaine de ventilation 15 et le réducteur 70, et transmis au boîtier 40 par leur intermédiaire.</p><p id="p0017" num="0017">Afin de correctement isoler le boîtier 40 des vibrations créées par le moto-ventilateur 10 lors de son fonctionnement, des patins élastiques 41 et 42 sont intercalés entre la gaine de ventilation 15, le réducteur 70 et le boîtier 40. Selon le montage adopté, l'ensemble gaine de ventilation 15 - réducteur 70 est pris en sandwich entre deux éléments de structure du boîtier 40 : un élément de boîtier avant 44 et un élément de boîtier arrière 45 qui sont par exemple assemblés par vissage. La gaine de ventilation 15 porte le patin élastique 41 et le réducteur 70 porte le patin élastique 42.</p><p id="p0018" num="0018">La façade 20 de la base motorisée 100 est composée d'une plaque extérieure 21 réalisée à partir d'une tôle métallique, et pour des critères de qualité perçue, aucune ouïe de ventilation n'est agencée sur cette face visible. Par ailleurs, la base motorisée 100 est agencée pour reposer sur un plan de<!-- EPO <DP n="6"> --> travail lors de son utilisation par l'intermédiaire des pieds avant 50 et arrière 55. Ce montage de type trépied offre avantageusement un appui stable et isostatique. Enfin, et comme cela sera expliqué au paragraphe relatif à la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref>, la sortie de ventilation 30 est agencée derrière la façade 20, sous l'appareil, de sorte qu'elle est invisible pour l'utilisateur et sa forme allongée (un oblong extrudé sur une longueur supérieure au double de son diamètre) permet d'imposer au flux expulsé une direction vers l'arrière de l'appareil.</p><p id="p0019" num="0019">La <figref idrefs="f0001">figure 2</figref> représente une coupe sagittale de l'appareil de la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref>. Le moto-ventilateur 10 est confiné dans la gaine de ventilation 15, elle-même reliée d'une part au boîtier 40 par l'intermédiaire du patin élastique 41 et fixée au réducteur 70 d'autre part. Lors de son fonctionnement, le moto-ventilateur 10 crée un flux d'air de refroidissement qui est canalisé par la gaine de ventilation 15 comme représenté par les flèches. La gaine de ventilation 15 assure la fonction de moyens de guidage d'air et de moyens de canalisation d'air en entourant le moto-ventilateur 10. Le flux d'air de refroidissement entre vers la première extrémité 11 du moto-ventilateur 10 par des jeux entre la gaine de ventilation 15 et le réducteur 70 et/ou par une ouverture ménagée dans une paroi de support du réducteur 70. Le flux d'air de refroidissement va ensuite vers la deuxième extrémité 12 opposée du moto-ventilateur 10. Du fait que la gaine de ventilation 15 définit un conduit fermé autour du moto-ventilateur 10, le refroidissement de ce dernier est efficace car il n'y aucune perte ou recirculation d'air. Le flux d'air de refroidissement est ensuite canalisé par la gaine de ventilation 15 vers la face intérieure de la plaque extérieure 21 de la façade au travers une échancrure 47 du boîtier 40, afin d'être redirigé vers la sortie 30. Cette dernière, agencée entre les deux pieds avant 50, sous la base motorisée 100 et derrière la façade 20, est dimensionnée de sorte à imposer une direction d'expulsion du flux d'air de refroidissement vers l'arrière de l'appareil, afin de ne provoquer aucune gêne à l'utilisateur lors du fonctionnement de l'appareil. La sortie 30 est en forme d'un trou oblong (défini par un diamètre et une longueur) orienté vers l'arrière de l'appareil et forme un conduit dont la longueur est supérieure au double du diamètre de la section oblongue, de sorte à rediriger efficacement les lignes du flux d'air de<!-- EPO <DP n="7"> --> refroidissement pour leur imposer une direction vers l'arrière de l'appareil. En d'autres termes, la sortie 30 est un conduit d'une section déterminée orientée vers l'arrière, et d'une longueur supérieure au double de la petite dimension de la section de sortie, afin de rediriger correctement le flux d'air de refroidissement expulsé. Enfin, il est à noter que le flux d'air de refroidissement sort de la gaine de ventilation 15 par un orifice de sortie 17, passe au travers du patin élastique 41 creux et l'orifice 43 de l'élément de boîtier avant 44 qui sert également d'interface de positionnement du patin élastique 41 pour le positionnement de la gaine de ventilation 15 sur l'élément de boîtier avant 44. Les fonctions (positionnement et passage de ventilation) sont cumulées sur cette forme, ce qui permet de réduire le coût de la gaine de ventilation 15.</p><p id="p0020" num="0020">Dans l'exemple de réalisation illustré sur les figures, le moto-ventilateur 10 présente un axe de rotation faiblement incliné par rapport à la direction horizontale, l'inclinaison de l'axe de rotation du moto-ventilateur correspondant à l'inclinaison de l'axe d'entraînement 60.</p><p id="p0021" num="0021">L'invention concerne ainsi un appareil électroménager de préparation culinaire comprenant la base motorisée 100 avec la façade 20 agencée à l'avant de l'appareil. Le moto-ventilateur 10 crée lors de son fonctionnement un flux d'air de refroidissement du moto-ventilateur 10. La base motorisée 100 comprend des moyens de guidage d'air agencés autour du moto-ventilateur 10 pour guider le flux d'air de refroidissement depuis la première extrémité 11 du moto-ventilateur 10 vers la deuxième extrémité 12 du moto-ventilateur 10. Les moyens de guidage d'air sont les moyens de canalisation 14 agencés pour canaliser le flux d'air de refroidissement autour du moto-ventilateur 10 vers une sortie 30 orientée vers l'arrière de l'appareil et agencée pour imposer au flux d'air de refroidissement une direction d'expulsion vers l'arrière de l'appareil.</p><p id="p0022" num="0022">Dans l'exemple de réalisation illustré sur les figures, les moyens de canalisation 14 sont la gaine de ventilation 15 qui entoure complètement le moto-ventilateur 10 de sorte à le confiner dans la gaine de ventilation 15. La base motorisée 100 présente la plaque extérieure 21 de décor formant au moins partiellement la façade 20. La plaque extérieure 21 est métallique. Le<!-- EPO <DP n="8"> --> flux d'air de refroidissement est canalisé par la gaine de ventilation 15 depuis la deuxième extrémité 12 du moto-ventilateur 10 vers la plaque extérieure 21 de décor qui redirige le flux d'air de refroidissement vers la sortie 30. La base motorisée 100 comprend le boîtier 40. La gaine de ventilation 15 comprend au moins un point de positionnement sur le boîtier 40, plus particulièrement l'appareil comprend le patin élastique 41 intercalé entre la gaine de ventilation 15 et le boîtier 40, audit point de positionnement. La gaine de ventilation 15 comprend l'orifice de sortie 17 du flux d'air de refroidissement agencé audit au moins un point de positionnement de la gaine de ventilation 15 sur le boîtier 40. A cet effet le boîtier 40 comporte un orifice 43 en regard de l'orifice de sortie 17 de la gaine de ventilation 15. Le flux d'air de refroidissement passe de l'orifice de sortie 17 de la gaine de ventilation 15 vers l'orifice 43 du boîtier 40 par le patin élastique 41 creux. La plaque extérieure 21 est fixée sur le boîtier 40 qui comporte une échancrure formant un espace entre la plaque extérieure 21 et l'orifice 43, de sorte que la sortie 30 et l'orifice 43 soient agencés sur la même pièce du boîtier 40. La sortie 30 est un conduit avec une section et une longueur prédéterminées, la section présentant au moins une dimension inférieure à la moitié de la longueur. La sortie 30 est agencée sous l'appareil. L'appareil comprend les pieds 50, 55 agencés pour définir un plan inférieur d'appui sur un plan de travail, plus particulièrement deux pieds 50 agencés sous la façade 20, la sortie 30 vers l'arrière étant agencée entre les deux pieds 50. L'appareil comprend l'axe d'entraînement 60 agencé pour entraîner au moins un outil de travail (non représenté). L'axe d'entraînement 60 est relié au moto-ventilateur 10 par le réducteur 70. L'axe d'entraînement 60 est agencé latéralement. Le moto-ventilateur 10 présente un axe de rotation s'étendant au moins principalement dans la direction horizontale.</p><p id="p0023" num="0023">On comprendra que diverses modifications et/ou améliorations évidentes pour l'homme du métier peuvent être apportées au mode de réalisation de l'invention décrit dans la présente description sans sortir du cadre de l'invention défini par les revendications annexées. En particulier, il est fait référence à des moyens de canalisation comportant une gaine de ventilation en une seule pièce, mais on peut envisager de réaliser les moyens de<!-- EPO <DP n="9"> --> canalisation en plusieurs pièces, notamment un élément de boîtier supérieur et/ou un élément de boîtier inférieur.</p></description><claims mxw-id="PCLM56977623" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="10"> --><claim id="c-fr-0001" num="0001"><claim-text>Appareil électroménager de préparation culinaire comprenant une base motorisée (100) avec une façade (20) agencée à l'avant de l'appareil, la base motorisée (100) comprenant :
<claim-text>- un moto-ventilateur (10) qui crée lors de son fonctionnement un flux d'air de refroidissement du moto-ventilateur (10),</claim-text>
<claim-text>- des moyens de guidage d'air agencés autour du moto-ventilateur (10) pour guider le flux d'air de refroidissement depuis une première extrémité (11) du moto-ventilateur (10) vers une deuxième extrémité (12) du moto-ventilateur (10),<br/>
<b>caractérisé en ce que</b> les moyens de guidage d'air sont des moyens de canalisation (14) agencés pour canaliser le flux d'air de refroidissement autour du moto-ventilateur (10) vers une sortie (30) orientée vers l'arrière de l'appareil et agencée pour imposer au flux d'air de refroidissement une direction d'expulsion vers l'arrière de l'appareil.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-fr-0002" num="0002"><claim-text>Appareil selon la revendication 1, <b>caractérisé en ce que</b> les moyens de canalisation (14) sont une gaine de ventilation (15) qui entoure complètement le moto-ventilateur (10) de sorte à le confiner dans la gaine de ventilation (15).</claim-text></claim><claim id="c-fr-0003" num="0003"><claim-text>Appareil selon la revendication 2, <b>caractérisé en ce que</b> la base motorisée (100) présente une plaque extérieure (21) de décor formant au moins partiellement la façade (20), et <b>en ce que</b> le flux d'air de refroidissement est canalisé par la gaine de ventilation (15) depuis la deuxième extrémité (12) du moto-ventilateur (10) vers la plaque extérieure (21) de décor qui le redirige vers la sortie (30).</claim-text></claim><claim id="c-fr-0004" num="0004"><claim-text>Appareil selon l'une des revendications 2 ou 3, <b>caractérisé en ce que</b> la base motorisée (100) comprend un boîtier (40), <b>en ce que</b> la gaine de ventilation (15) comprend au moins un point de positionnement sur le boîtier (40), et <b>en ce que</b> l'appareil comprend un patin élastique (41) intercalé entre la gaine de ventilation (15) et le boîtier (40), audit point de positionnement.<!-- EPO <DP n="11"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-0005" num="0005"><claim-text>Appareil selon la revendication 4, <b>caractérisé en ce que</b> la gaine de ventilation (15) comprend un orifice de sortie (17) du flux d'air de refroidissement, <b>en ce que</b> l'orifice de sortie (17) est agencé audit au moins un point de positionnement de la gaine de ventilation (15) sur le boîtier (40), qui comporte un orifice (43) en regard de l'orifice de sortie (17) de la gaine de ventilation (15), <b>en ce que</b> le patin élastique (41) est creux, et <b>en ce que</b> le flux d'air de refroidissement passe de l'orifice de sortie (17) de la gaine de ventilation (15) vers l'orifice (43) du boîtier (40) par le patin élastique (41) creux.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0006" num="0006"><claim-text>Appareil selon la revendication 5 dans sa dépendance à la revendication 3, <b>caractérisé en ce que</b> la plaque extérieure (21) est fixée sur le boîtier (40), et <b>en ce que</b> le boîtier (40) comporte une échancrure (47) formant un espace entre la plaque extérieure (21) et l'orifice (43), de sorte que la sortie (30) et l'orifice (43) soient agencés sur la même pièce du boîtier (40).</claim-text></claim><claim id="c-fr-0007" num="0007"><claim-text>Appareil selon la revendication 3 ou l'une des revendications 4 à 6 dans leur dépendance à la revendication 3, <b>caractérisé en ce que</b> la plaque extérieure (21) est métallique.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0008" num="0008"><claim-text>Appareil selon l'une des revendications 1 à 7, <b>caractérisé en ce que</b> la sortie (30) est un conduit avec une section et une longueur prédéterminées, et <b>en ce que</b> la section présente au moins une dimension inférieure à la moitié de la longueur.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0009" num="0009"><claim-text>Appareil selon l'une des revendications 1 à 8, <b>caractérisé en ce qu'il</b> comprend des pieds (50, 55) agencés pour définir un plan inférieur d'appui sur un plan de travail.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0010" num="0010"><claim-text>Appareil selon l'une des revendications 1 à 9, <b>caractérisé en ce que</b> la sortie (30) est agencée derrière la façade (20).</claim-text></claim><claim id="c-fr-0011" num="0011"><claim-text>Appareil selon l'une des revendications 1 à 10, <b>caractérisé en ce que</b> la sortie (30) est agencée sous l'appareil.<!-- EPO <DP n="12"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-0012" num="0012"><claim-text>Appareil selon la revendication 9 ou l'une des revendications 10 ou 11 dans leur dépendance à la revendication 9, <b>caractérisé en ce qu'il</b> comprend deux pieds (50) agencés sous la façade (20) et <b>en ce que</b> la sortie (30) vers l'arrière est agencée entre les deux pieds (50).</claim-text></claim><claim id="c-fr-0013" num="0013"><claim-text>Appareil selon l'une des revendications 1 à 12, <b>caractérisé en ce qu'il</b> comprend un axe d'entraînement (60) agencé pour entraîner au moins un outil de travail, et <b>en ce que</b> l'axe d'entraînement (60) est relié au moto-ventilateur (10) par un réducteur (70).</claim-text></claim><claim id="c-fr-0014" num="0014"><claim-text>Appareil selon la revendication 13, <b>caractérisé en ce que</b> l'axe d'entraînement (60) est agencé latéralement.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0015" num="0015"><claim-text>Appareil selon l'une des revendications 1 à 14, <b>caractérisé en ce que</b> le moto-ventilateur (10) présente un axe de rotation s'étendant au moins principalement dans la direction horizontale.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16668310" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="13"> --><figure id="f0001" num="1,2"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="165" he="229" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><search-report-data><doc-page id="srep0001" file="srep0001.tif" wi="164" he="233" type="tif"/><doc-page id="srep0002" file="srep0002.tif" wi="158" he="233" type="tif"/></search-report-data><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
