<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-1380017-B1" country="EP" doc-number="1380017" kind="B1" date="20140101" family-id="7664694" file-reference-id="301327" date-produced="20180822" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146554323" ucid="EP-1380017-B1"><document-id><country>EP</country><doc-number>1380017</doc-number><kind>B1</kind><date>20140101</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-01997787-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP154828246" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>01997787</doc-number><kind>A</kind><date>20011107</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP170509853" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>01997787.5</doc-number><date>20011107</date></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140447214" ucid="DE-0104146-W" linkage-type="W" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>0104146</doc-number><kind>W</kind><date>20011107</date></document-id></priority-claim><priority-claim mxw-id="PPC140454717" ucid="DE-10058638-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>10058638</doc-number><kind>A</kind><date>20001125</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability><intention-to-grant-date><date>20130628</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-1987055628" load-source="docdb">B42D  25/00        20140101A I20151225RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988137443" load-source="docdb">G07F   7/08        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1853834769" load-source="docdb" scheme="CPC">B42D2033/46        20130101 LA20170126BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1875794077" load-source="docdb" scheme="CPC">G07F   7/08        20130101 LI20161122BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1875797523" load-source="docdb" scheme="CPC">B42D  25/40        20141001 FI20161120BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2146009364" load-source="docdb" scheme="CPC">G07F   7/0833      20130101 LI20141017BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2146014124" load-source="docdb" scheme="CPC">B42D  25/00        20141001 LI20141015BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132195453" lang="DE" load-source="patent-office">VERFAHREN ZUR HERSTELLUNG EINES DATENTRÄGERS SOWIE EIN DATENTRÄGER</invention-title><invention-title mxw-id="PT132195454" lang="EN" load-source="patent-office">METHOD FOR PRODUCING A DATA CARRIER AND DATA CARRIER</invention-title><invention-title mxw-id="PT132195455" lang="FR" load-source="patent-office">PROCEDE DE FABRICATION D'UN SUPPORT DE DONNEES ET SUPPORT DE DONNEES</invention-title><citations><patent-citations><patcit mxw-id="PCIT367050775" load-source="docdb" ucid="DE-19706008-A1"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>19706008</doc-number><kind>A1</kind><date>19980813</date></document-id><sources><source name="EXA" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT367050776" load-source="docdb" ucid="US-4641347-A"><document-id format="epo"><country>US</country><doc-number>4641347</doc-number><kind>A</kind><date>19870203</date></document-id><sources><source name="EXA" created-by-npl="N"/></sources></patcit></patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR1044519679" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>UNICA TECHNOLOGY AG</last-name><address><country>CH</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918135998" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>U-NICA TECHNOLOGY AG</last-name></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR918146724" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>KAPPE FRANK</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918158818" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>KAPPE, FRANK</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918999420" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>KAPPE, FRANK</last-name><address><street>Kaiserforst 12</street><city>33378 Rheda-Wiedenbrück</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918138979" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>FISCHER DIRK</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918138614" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>FISCHER, DIRK</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918999421" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>FISCHER, DIRK</last-name><address><street>Anemonenweg 3</street><city>33106 Paderborn</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918172216" load-source="docdb" sequence="3" format="epo"><addressbook><last-name>RUEBBELKE HERMANN</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918133591" load-source="docdb" sequence="3" format="intermediate"><addressbook><last-name>RUEBBELKE, HERMANN</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918999423" load-source="patent-office" sequence="3" format="original"><addressbook><last-name>Rübbelke, Hermann</last-name><address><street>Antoniustrasse 3</street><city>33129 Delbrück</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918146891" load-source="docdb" sequence="4" format="epo"><addressbook><last-name>HENNEMEYER-SCHWENKER MICHAEL</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918173238" load-source="docdb" sequence="4" format="intermediate"><addressbook><last-name>HENNEMEYER-SCHWENKER, MICHAEL</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918999422" load-source="patent-office" sequence="4" format="original"><addressbook><last-name>HENNEMEYER-SCHWENKER, MICHAEL</last-name><address><street>Zur Imburg 4</street><city>33165 Herbram</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee mxw-id="PPAR918999425" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>U-NICA Technology AG</last-name><iid>101092404</iid><address><street>Industriestrasse 4</street><city>7208 Malans</city><country>CH</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent mxw-id="PPAR918999424" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Liebetanz, Michael</last-name><iid>100034588</iid><address><street>Isler &amp; Pedrazzini AG Gotthardstrasse 53 Postfach 1772</street><city>8027 Zürich</city><country>CH</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><pct-or-regional-filing-data ucid="DE-0104146-W"><document-id><country>DE</country><doc-number>0104146</doc-number><kind>W</kind><date>20011107</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-filing-data><pct-or-regional-publishing-data ucid="WO-2002043012-A2"><document-id><country>WO</country><doc-number>2002043012</doc-number><kind>A2</kind><date>20020530</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-publishing-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS548988435" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS548876370" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS548832847" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS548876371" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS548993166" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS548876372" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS548991960" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS548888282" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS548888283" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS548993167" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS548876373" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS548832848" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS548888284" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS548876374" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS548988436" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS548888285" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS548988437" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS548991961" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS548988438" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS548876375" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data><office-specific-data><eptags><ep-no-a-document-published>*</ep-no-a-document-published></eptags></office-specific-data></bibliographic-data><description mxw-id="PDES63957730" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft ein Verfahren zur Herstellung eines Datenträgers gemäß Anspruch 1 bzw.4 sowie einen verfahrensgemäß hergestellten Datenträger nach Anspruch 7 bzw. 8.</p><p id="p0002" num="0002">Bei den obigen Datenträgern handelt es sich um Wert- oder Sicherheitsdokumente, insbesondere um Ausweis- oder Kreditkarten, die neben allgemeinen Informationen individuelle Informationen, wie Benutzername, Benutzerporträt, Seriennummer oder dergleichen personen-, karten- oder dokumentspezifische Informationen aufweisen. Diese individuellen bzw. spezifischen Informationen sind bevorzugt Gegenstand von Fälschungen und Manipulationen und müssen entsprechend gesichert werden.<br/>
Ein Verfahren gemäss dem Oberbegriff des Anspruchs 1 ist aus der <patcit id="pcit0001" dnum="US4641347A"><text>US 4,641,347</text></patcit> bekannt. Diese Druckschrift zeigt ein System zur Erzeugung von Postaufklebem mit verschlüsselten Porto-, Absendestation- und Empfangsstation-Informationen mit einer Vorrichtung zum Drucken solcher Markierungen und mit einer Vorrichtung zum Maschinenlesen solcher Markierungen. Die Daten werden unter anderem bei gedrucktem Text durch Verschieben von einzelnen Druckpunkten der Buchstaben und Zahlen aufbauenden Matrix verschlüsselt und bei der Prüfung durch einen optisch arbeitenden Leser erfasst. Dabei wird ein Teil einer Serie von diesen Buchstaben und Zeichen als verschlüsseltes Material zur Verifikation der Nachricht verwendet, während die verbleibenden Abschnitte und ein Abschnitt eines Strichcodes rein zum Kommunizieren der Nachricht verwendet werden. Dokument <patcit id="pcit0002" dnum="DE19706008"><text>DE 19706008</text></patcit> offenbart ein Wert-oder Sicherheitsdokument mit alphanumerischen Zeichen, die mit mikroskopischen farbigen Strukturen versehen werden, wobei die Farbe nach einem Code mit vor Verfälschungen zu Schützenden Daten des Dokuments verknüpft ist.<br/>
Ein weiteres gattungsähnliches Verfahren ist aus der <patcit id="pcit0003" dnum="EP0730243A"><text>EP 0 730 243</text></patcit> bekannt. Diese Druckschrift zeigt einen Datenträger, auf dem eine Information, nämlich ein Bild, visuell sichtbar ist. Dieses Bild ist als Bild einer Person auch geeignet, den Datenträger zu individualisieren. Diese Information des Bildes ist durch Herausnahme von einzelnen Referenzpunkten verschlüsselt. Bei dem Stand der Technik werden einzelne Elemente des Bildes als Referenzpunkte verschlüsselt und diese Informationen werden an einer anderen Stelle des Datenträgers gespeichert und hinterlegt.<br/>
Aus der <patcit id="pcit0004" dnum="US4995081A"><text>US 4,995,081</text></patcit> ist ein System für die Feststellung der Identität einer Person unter Einsatz eines Datenträgers bekannt, bei dem eine nicht geheime Information des Benutzers verschlüsselt auf der Karte abgelegt wird, wobei das System dann Merkmale zur Erhöhung der Sicherheit im Zusammenhang mit einem Bezahlterminal bereitstellt.<br/>
Aus der <patcit id="pcit0005" dnum="US5337361A"><text>US 5,337,361</text></patcit> ist ein Datenträger bekannt, bei dem graphische Information wie das Bild eines Ausweisinhabers mit schriftlicher Information verwoben wird, um die Sicherheit zu erhöhen. Dabei wird darauf abgehoben, dass die graphische Information zu einer Verschlechterung der Maschinenlesbarkeit der Textinformation führen kann, der durch eine entsprechende Kodierung entgegengewirkt werden kann.<br/>
Aus der <patcit id="pcit0006" dnum="EP0466146A"><text>EP 0 466 146</text></patcit> ist ein System mit einer Verschlüsselungstabelle für die Auswahl von Zeichen zum Druck in verschlüsselter Form bekannt.</p><p id="p0003" num="0003">Aus der <patcit id="pcit0007" dnum="EP0906834A2"><text>EP 0 906 834 A2</text></patcit> ist ein Datenträger mit wenigstens einer individuellen Information bekannt, wobei die individuelle Information eine Seriennummer umfaßt, die aus einem ersten Teil und einem zweiten Teil besteht. Der erste Teil und der zweite Teil der Seriennummer können eine unterschiedliche Farbe aufweisen und werden so auf dem Datenträger aufgebracht, daß die vollständige Seriennummer wiedergegeben wird. Durch die Teilung der Seriennummer und<!-- EPO <DP n="2"> --><!-- EPO <DP n="3"> --> durch das passergenaue Drucken der beiden Teile soll der Fälschungs- und Manipulationsschutz erhöht werden.<br/>
Die Teilung der Seriennummer sowie die farbige Kennzeichnung der beiden Teile werden jedoch willkürlich festgelegt und bei einer Vielzahl von Datenträgern, wie Banknoten, in gleichbleibender Form und in gleichbleibender farbiger Gestaltung aufgebracht, so daß Fälschungen und Manipulationen nicht ausgeschlossen werden können.</p><p id="p0004" num="0004">Der Erfindung liegt daher die Aufgabe zugrunde, ein Verfahren zur Herstellung eines Datenträgers sowie einen Datenträger bereitzustellen, der einen verbesserten Fälschungs- oder Manipulationsschutz aufweist.</p><p id="p0005" num="0005">Diese Aufgabe wird durch die Merkmale der unabhängigen Ansprüche gelöst. Vorteilhafte Weiterbildungen sind in den Unteransprüchen beschrieben.</p><p id="p0006" num="0006">Ein Kerngedanke des erfindungsgemäßen Verfahrens besteht darin, daß eine erste Information, die eine individuelle Information darstellt, wie der Name des autorisierten Benutzers des Datenträgers, mittels eines Algorithmus verschlüsselt und das Ergebnis der Verschlüsselung auf dem Datenträger hinterlegt wird. Das Ergebnis der Verschlüsselung stellt eine zusätzliche Information dar, die von der Allgemeinheit nicht entschlüsselt werden kann. Nur autorisierte Personen, die über den Algorithmus verfügen, sind in der Lage, die zusätzliche Information zu entschlüsseln und anhand der zusätzlichen Information festzustellen, ob Fälschungen oder Manipulationen stattgefunden haben.<!-- EPO <DP n="4"> --> Dabei wird mindestens ein Zeichen der ersten Information in Abhängigkeit des Ergebnisses der Verschlüsselung markiert. Erfindungsgemäße Markierungen sind farbige oder sonstige visuell sichtbare Kennzeichnungen der Zeichen der ersten Information, um die Überprüfbarkeit zu erleichtern. Zusätzlich oder alternativ kann die Markierung der ersten Information durch andere geeignete Kennzeichnungen bewirkt werden, wobei unter geeigneten Kennzeichnungen diejenigen Kennzeichnungen verstanden werden, die, sofern sie nicht visuell erkennbar sind, mit entsprechenden Hilfsmitteln, wie Detektoren oder dergleichen Geräte, erfaßbar sind. Beispielsweise können fluoreszierende oder magnetische Kennzeichnungen der Zeichen der ersten Information vorgesehen sein.</p><p id="p0007" num="0007">Der der Verschlüsselung zugrunde liegende Algorithmus kann nicht gemäss der Erfindung so ausgelegt sein, daß lediglich eine einzige Information, beispielsweise die erste Information in den Algorithmus einbezogen wird und als Ergebnis eine markierte erste Information resultiert. Um eine komplexere Verschlüsselung zu erzielen, sind erfindungsgemäss neben der ersten Information eine oder mehrere zweite Informationen, wie Seriennummern oder dergleichen Informationen vorgesehen, die zusätzlich zur ersten Information in den Algorithmus einbezogen werden. Die zweiten Informationen brauchen nicht visuell sichtbar oder lesbar auf dem Datenträger vorgesehen sein. Sie können versteckt und/oder verschlüsselt im Bereich oder außerhalb des Bereichs des Datenträgers hinterlegt sein, was den Fälschungs- oder Manipulationsschutz erhöht. Zur Durchführung der Verschlüsselung, insbesondere bei der Überprüfung des Datenträgers, werden die derartig hinterlegten zweiten<!-- EPO <DP n="5"> --> Informationen in maschinenlesbare bzw. rechnerverarbeitbare Zeichen umgewandelt.</p><p id="p0008" num="0008">Der Algorithmus wird im wesentlichen anhand von Operatoren durchgeführt, wobei hierfür eine Vielzahl von Operatoren zur Verfügung steht. Bevorzugt werden Operatoren für Bit-Manipulationen, wie exklusive Oder-Operatoren, oder binäre arithmetische Operatoren, wie Additions-Operatoren oder Modulo-Operatoren, angewendet. Diese Operatoren benötigen in der Regel zwei Operanden bzw. Informationen, um eine Verknüpfung durchzuführen. Sie können jedoch auch auf einen einzelnen Operanden bzw. auf eine einzelne Information angewendet werden, wenn beispielsweise dem anderen Operanden ein konstanter (Zahlen-) Wert zugewiesen wird. Vor Anwendung der Operatoren auf die zur Verschlüsselung vorgesehene(n) Information(en) werden bzw. wird diese zweckmäßigerweise in numerische bzw. ganzzahlige Zahlenwerte umgewandelt, beispielsweise anhand des ASCII-Zeichensatzes.</p><p id="p0009" num="0009">Anhand dieser Operatoren ist die Verschlüsselung auf einfache Weise durchführbar, ohne daß ausgehend vom Ergebnis, d.h. ausgehend von der markierten ersten Information, Rückschlüsse auf die Durchführung der Markierung bzw. auf die konkrete Durchführung des Algorithmus oder auf die in den Algorithmus einbezogenen Informationen möglich sind.</p><p id="p0010" num="0010">Ein Schritt des Algorithmus besteht darin, daß durch die Anwendung eines oder mehrerer geeigneter Operatoren auf die erste und/oder zweite(n) Information(en) eine Folge von Ziffern erhalten wird. Vorzugsweise weist die Folge von Ziffern eine begrenzte Anzahl von unterschiedlichen Ziffernwerten auf. Dies läßt sich bevorzugt mit Hilfe des<!-- EPO <DP n="6"> --> binären Modulo-Operators erreichen, der zusätzlich oder alternativ zu den oben erwähnten Operatoren eingesetzt werden kann. Die Folge von Ziffern weist zweckmäßigerweise wenigstens zwei unterschiedliche Ziffernwerte, wie "0" oder "1" auf, wobei den Ziffern bzw. den Ziffernwerten jeweils eine bestimmte Kennzeichnung, wie eine Farbe, zugeordnet wird. Die so markierten Ziffern werden den Zeichen der ersten Information zugeordnet, so daß die Zeichen der ersten Information eine der zugeordneten Ziffer entsprechende Kennzeichnung erhalten. Die auf diese Weise erzeugte Markierung der ersten Information ist einfach durchführbar und stellt eine effektive Maßnahme zum Schutz gegen Fälschungen oder Manipulationen dar.</p><p id="p0011" num="0011">Ein gefälschter oder manipulierter Datenträger kann durch eine Überprüfung auf einfache Weise erkannt werden. Im Rahmen der Überprüfung wird bzw. werden zunächst die für die Durchführung der Verschlüsselung maßgebliche(n) Information(en) erfaßt. Anschließend wird der Algorithmus auf die Information(en) angewendet. Durch einen Vergleich der anhand des Algorithmus erhaltenen Markierung der ersten Information mit der auf dem Datenträger hinterlegten Markierung der ersten Information können unerlaubte Eingriffe problemlos festgestellt werden.</p><p id="p0012" num="0012">Die Erfindung befaßt sich ferner mit einem Datenträger, wie eine Ausweis-, Kreditkarte oder dergleichen Wert- oder Sicherheitsdokument. Der erfindungsgemäße Datenträger ist nach dem oben beschriebenen Verfahren hergestellt. Ein Kerngedanke des erfindungsgemäßen. Datenträgers besteht darin, daß die erste Information derart verschlüsselt ist, daß sie zumindest teilweise markiert auf dem Datenträger hinterlegt ist. Die Markierung der ersten<!-- EPO <DP n="7"> --> Information stellt ein Echtheitsmerkmal dar. Es ist daher nicht möglich, die markierte erste Information oder Teile davon zu verändern, ohne daß dies bei einer Überprüfung erkannt wird.</p><p id="p0013" num="0013">Von den eingangs beschriebenen Markierungen der ersten Information sind die visuell erkennbaren Kennzeichnungen, wie eine wechselnde farbige oder eine unterschiedliche schriftbildliche Gestaltung der Zeichen der ersten Information, gemäß der Erfindung. Diese visuell erkennbaren Kennzeichnungen lasssen sich sehr vorteilhaft in den Beschriftungsprozeß integrieren, beispielsweise wenn der Datenträger mit einem Laser (farblich) beschriftet wird.</p><p id="p0014" num="0014">Weitere bevorzugte und nachstehend aufgeführte Ausführungsformen der Erfindung sehen vor, daß eine oder mehrere zweite Information(en), die zur Verschlüsselung der ersten Information dienen, für nicht autorisierte Personen unzugänglich hinterlegt sind.</p><p id="p0015" num="0015">Gemäß einer vorteilhaften Ausführungsform ist bzw. sind die zweite(n) Information(en) in einem auf dem Datenträger vorgesehenen Speicher- oder Zusatzelement, wie einem integrierten Schaltkreis, Magnetstreifen oder dergleichen enthalten. Zusätzlich oder alternativ kann bzw. können die zweite(n) Information(en) außerhalb des Bereichs des Datenträgers vorgesehen sein, wobei die zweite(n) Information(en) vorzugsweise in einem externen Speicher, beispielsweise in einer zentralen Datenbank oder dergleichen Speichereinrichtung, gespeichert ist bzw. sind. Durch diese konstruktive Maßnahme wird die Überprüfung durch autorisierte Personen erleichtert, da die zweite(n) Information(en) auf<!-- EPO <DP n="8"> --> einfache Weise erfaßbar ist bzw. sind, indem sie aus den oben erwähnten Speichern ausgelesen wird bzw. werden. Darüberhinaus kann bei einer derart gesicherten Hinterlegung der zweiten Information(en) eine für alle Datenträger einheitliche zweite Information vorgesehen sein.</p><p id="p0016" num="0016">Eine weitere vereinfachte Überprüfungsmöglichkeit des erfindungsgemäßen Datenträgers ergibt sich gemäß einer weiteren bevorzugten Ausführungsform dadurch, daß die zur Verschlüsselung vorgesehene(n) Information(en) sowie der Algorithmus selbst in dem integrierten Schaltkreis des Datenträgers gespeichert sind. Zu diesem Zweck umfaßt der integrierte Schaltkreis vorzugsweise einen Mikroprozessorchip. Mikroprozessorchips sind äußerst schwierig zu manipulieren und ermöglichen daher eine für unautorisierte Personen unzugängliche Speicherung der obigen Daten. Besonders vorteilhaft ist bei dieser Ausführungsform die Möglichkeit, das Ergebnis der Verschlüsselung zwecks Überprüfung direkt vom Datenträger bzw. vom integrierten Schaltkreis abzurufen.</p><p id="p0017" num="0017">Gemäß einer weiteren vorteilhaften Ausführungsform ist bzw. sind die zweite(n) Information(en) in einer auf dem Datenträger vorgesehenen bildhaften Darstellung enthalten, wobei die zweite(n) Informationen vorzugsweise verschlüsselt und/oder versteckt in der bildhaften Darstellung hinterlegt ist bzw. sind. Diese konstruktive Maßnahme eignet sich insbesondere für Ausweiskarten oder -dokumente, auf denen eine bildhafte Darstellung in Form eines Benutzerporträts aufgebracht ist. Das Benutzerporträt stellt eine personenindividuelle Information dar, die häufig Fälschungen oder Manipulationen unterzogen wird, indem beispielsweise das ursprüngliche Benutzerporträt durch ein neues Benutzerporträt<!-- EPO <DP n="9"> --> ersetzt wird. Durch die Hinterlegung von verschlüsselten und/oder versteckten Informationen in der bildhaften Darstellung werden diese bei derartigen Manipulationen ebenfalls entfernt oder zumindest derart verändert, so daß ein solcher Eingriff festgestellt werden kann.</p><p id="p0018" num="0018">Die Erfindung wird nachstehend, auch hinsichtlich weiterer Merkmale und Vorteile, anhand der Beschreibung von Ausführungsbeispielen und unter Bezugnahme auf die beiliegenden Zeichnungen näher erläutert. Es zeigt:
<dl id="dl0001"><dt>Fig. 1</dt><dd>einen erfindungsgemäßen Datenträger in Draufsicht,</dd><dt>Fig. 2 und 3</dt><dd>Tabellen zur Verdeutlichung der Durchführung einer Verschlüsselung, und</dd><dt>Fig. 4</dt><dd>eine schematisch dargestellte Anordnung zur Überprüfung des erfindungsgemäßen Datenträgers.</dd></dl></p><p id="p0019" num="0019">In <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> ist eine Ausführungsform eines Datenträger 1 gezeigt, der eine Ausweiskarte darstellt. Auf dem Datenträger 1 sind individuelle Informationen, insbesondere personen- oder kartenspezifische Informationen, wie Benutzername 3, Seriennummer 5, Benutzerporträt 10, Geburtsdaten des Benutzers und dergleichen Informationen lesbar bzw. visuell sichtbar aufgebracht. Diese individuellen Informationen können durch mehrere maschinenlesbare Zeichen bzw. Zeilen, die im konkreten Ausführungsbeispiel im unteren Bereich des Datenträgers 1 vorgesehen sind, ergänzt werden. Der Datenträger 1 kann einen integrierten Schaltkreis 2 aufweisen, der zweckmäßigerweise<!-- EPO <DP n="10"> --> einen Mikroprozessorchip umfaßt. Alternativ oder zusätzlich kann ein Magnetstreifen (nicht gezeigt) vorgesehen sein.</p><p id="p0020" num="0020">Der Benutzername 3 stellt eine erste Information dar und umfaßt eine definierte Anzahl von Zeichen 4, die derart markiert auf dem Datenträger 1 aufgebracht sind, daß jedes Zeichen 4 eine bestimmte Farbe aufweist. Anstelle der verschieden farbigen bzw. wechselnden farbigen Gestaltung der Zeichen 4 können andere geeignete visuell sichtbare Kennzeichnungen vorgesehen sein. Beispielsweise können sich die Zeichen 4 hinsichtlich ihres Schriftbildes unterscheiden, indem die Zeichen 4 wechselweise in Normal-, Kursiv- oder Fettschrift auf dem Datenträger 1 aufgebracht werden. Derartige Kennzeichnungen lassen sich vorteilhaft in den Beschriftungsprozeß integrieren, wobei der markierte Benutzername 3 oder eine sonstige markierte erste Information vorzugsweise mittels Laserdruck, Laserstrahlung, Farbsublimationsdruck, Thermotransferdruck oder Tintenstrahldruck auf dem Datenträger 1 aufgebracht wird. Eine andere Möglichkeit der Kennzeichnung umfaßt beispielsweise die Verwendung von fluoreszierenden Stoffen oder magnetischen Materialien, die mittels geeigneter Verfahren auf bzw. in den Datenträger 1 auf- bzw. eingebracht werden können.</p><p id="p0021" num="0021">Um eine durchschaubare Beziehung zwischen den Zeichen 4 des Benutzernamens 3 und ihren jeweiligen Farben zu vermeiden, wird der zu markierende Benutzername 3 auf der Basis eines Algorithmus verschlüsselt. Die Verschlüsselung des Benutzernamens 3 wird nachfolgend anhand der <figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> und <figref idrefs="f0003">3</figref> im Detail beschrieben.<!-- EPO <DP n="11"> --></p><p id="p0022" num="0022">In <figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> ist eine Tabelle zur Verdeutlichung der Verschlüsselung gezeigt. Der Benutzername 3, bestehend aus Nachname und Vorname ist in Zeile 11 der Tabelle zeichenweise angeordnet. Der Benutzername 3 wird mit der Seriennummer 5, die eine zweite, zur Verschlüsselung bestimmte Information darstellt, verschlüsselt. Die Seriennummer 5 weist eine definierte Anzahl Zeichen 6 auf und ist in Zeile 13 der Tabelle zeichenweise angeordnet.</p><p id="p0023" num="0023">In einem ersten Schritt der Verschlüsselung werden die Zeichen 4 des Benutzernamens sowie die Zeichen 6 der Seriennummer 5 anhand des ASCII- Zeichensatzes in numerische bzw. ganzzahlige Zahlenwerte 7 und 8 umgewandelt, wie in den Zeilen 12 und 14 der Tabelle dargestellt ist. In einem weiteren Schritt werden die Zahlenwerte 7 des Benutzernamens 3 und die Zahlenwerte 8 der Seriennummer 5 anhand eines exklusiven Oder-Operators XOR zahlenweise bzw. bitweise miteinander verknüpft. Das Ergebnis dieser Verknüpfung ist in Zeile 15 der Tabelle aufgeführt. Anstelle des exklusiven Oder-Operators XOR können andere geeignete Operatoren für Bit-Manipulationen oder binäre arithmetische Operatoren, wie Additions-Operatoren + , auf die Zahlenwerte 7 und 8 angewendet werden. In einem weiteren Schritt wird ein Modulo-Operator %, der zu den binären arithmetischen Operatoren zählt, auf das Ergebnis der obigen Verknüpfung angewendet. Anhand des Modulo-Operators % wird eine Folge von Ziffern 9 erhalten, die in Zeile 16 der Tabelle aufgelistet ist. Die Ziffern 9 umfassen eine definierte Anzahl von unterschiedlichen Ziffernwerten, wobei die Anzahl der unterschiedlichen Ziffernwerte durch die Wahl eines Teilers T des Modulo-Operators % bestimmt wird. Wird dem Teiler T des Modulo-Operators % der Wert "2" zugeordnet, so erhält man zwei unterschiedliche Ziffernwerte "0" und "1", wie in Zeile 16 der<!-- EPO <DP n="12"> --> Tabelle dargestellt ist. Den Ziffern 9 bzw. den unterschiedlichen Ziffernwerten in Zeile 16 der Tabelle werden in einem weiteren Schritt jeweils eine bestimmte Farbe oder sonstige Kennzeichnung zugeordnet, so daß jede Ziffer 9 eine bestimmte Farbe repräsentiert. Beispielsweise wird den Ziffern 9 mit dem Ziffernwert "0" die Farbe blau zugeordnet, wobei die Farbe blau durch das Symbol o verdeutlicht wird. Den Ziffern 9 mit dem Ziffernwert "1" wird die Farbe rot zugeordnet, wobei die Farbe rot durch das Symbol * gekennzeichnet ist. Die derart farbig markierten Ziffern 9 werden in einem weiteren Schritt den Zeichen 4 des Benutzernamens 3 zugeordnet, wie in Zeile 17 der Tabelle gezeigt ist, so daß die Zeichen 4 eine der zugeordneten Ziffer 9 entsprechende Farbe erhalten.</p><p id="p0024" num="0024">Die Wahl des Teilers T des Modulo-Operators % hängt im wesentlichen davon ab, wieviele Farben oder sonstige Kennzeichnungen verwendet werden sollen. Möchte man den Benutzernamen 3 beispielsweise mit 3 unterschiedlichen Farben markieren, so wird der Teiler T auf den Wert "3" gesetzt, wie in Zeile 18 der Tabelle gezeigt ist. Hierduch werden insgesamt drei unterschiedliche Ziffernwerte "0", "1" und "2" erhalten, denen eine bestimmte Farbe zugeordnet wird. Dem neu hinzugekommenen Ziffernwert "2" wird eine weitere Farbe, beispielsweise die Farbe grün zugeordnet, wobei die Farbe grün durch das Symbol Δ gekennzeichnet ist. Die farbig markierten Ziffern 9 werden in einem weiteren Schritt den Zeichen 4 des Benutzernamens 3 zugeordnet, so daß hieraus ein dreifarbig markierter Benutzername 3 resultiert, wie in Zeile 19 der Tabelle verdeutlicht ist.</p><p id="p0025" num="0025">Ein weiteres Ausführungsbeispiel zur Verschlüsselung des Benutzernamens 3 ist in <figref idrefs="f0003">Fig. 3</figref> anhand einer zweiten Tabelle<!-- EPO <DP n="13"> --> verdeutlicht. Als zweite, zur Verschlüsselung bestimmte Information ist der Benutzername 3 in abgewandelter Form vorgesehen. Der abgewandelte Benutzername 3a umfaßt Zeichen 4a und ist in Zeile 13a der Tabelle angeordnet. Der abgewandelte Benutzername 3a wird dadurch erhalten, indem der in Zeile 11a angeordnete Benutzername 3 beispielsweise um eine Zeichenposition nach rechts verschoben wird und das am rechten Zeilenende befindliche Zeichen "k" an den Zeilenanfang gesetzt wird. Alternativ kann der Benutzername 3 um mehrere Zeichenpositionen verschoben oder auf sonstige Weise verändert werden, so daß eine abgewandelte Form des Benutzernamens 3 erhalten wird. Analog zu dem vorhergehenden Beispiel gemäß <figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> werden die Zeichen 4 des Benutzernamens 3 und die Zeichen 4a des abgewandelten Benutzernamens 3a anhand des ASCII-Zeichensatzes in numerische bzw. ganzzahlige Zahlenwerte 7 und 7a umgewandelt, die in den Zeilen 12a und 14a dargestellt sind. Auf die Zahlenwerte 7 und 7a wird der exklusive Oder-Operator XOR angewendet und das in Zeile 15a gezeigte Ergebnis der Verknüpfung erhalten. Anschließend wird der Modulo-Operator % mit dem Teiler T gleich "2" (siehe Zeile 16a) oder alternativ der Modulo-Operator % mit dem Teiler T gleich "3" (siehe Zeile 18a) auf das in Zeile 15a aufgeführte Ergebnis angewendet, um eine Folge von Ziffern 9 zu erhalten. Die Ziffern 9 weisen, wie oben bereits erwähnt, je nach Wahl bzw. Wert des Teilers T eine definierte Anzahl von unterschiedlichen Ziffernwerten auf. Die Zuordnung von definierten bzw. unterschiedlichen Farben erfolgt analog zu dem oben beschriebenen Beispiel gemäß <figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref>. Man kann deutlich erkennen, daß durch die Verwendung lediglich einer unterschiedlichen zweiten Information, nämlich durch die Verwendung des abgewandelten Benutzernamens 3a anstelle der Seriennummer 5, eine völlig unterschiedliche Markierung des<!-- EPO <DP n="14"> --> Benutzernamens 3 resultiert, wie in Zeile 17a bzw. 19a der Tabelle dargestellt.</p><p id="p0026" num="0026">Anstelle des exklusiven Oder-Operators XOR kann beispielsweise der Additions-Operator + oder dergleichen Operatoren auf die Zahlenwerte 7 des Benutzernamens 3 und auf die Zahlenwerte 8 bzw. 7a der Seriennummer 5 bzw. des abgewandelten Benutzernamens 3a angewendet werden. Um eine komplexere Verschlüsselung zu erzielen, können auch mehrere Operatoren auf die obigen Zahlenwerte 7, 8 und 7a angewendet werden.</p><p id="p0027" num="0027">Erfindungsgemäß kann jede auf dem Datenträger 1 vorgesehene visuell sichtbare, individuelle bzw. erste Information auf der Basis des oben beschriebenen Algorithmus markiert werden. Es ist nicht erforderlich, daß stets der Benutzername 3 oder eine sonstige zu markierende erste Information mit der Seriennummer 5, dem abgewandelten Benutzernamen 3a oder einer sonstigen zweiten Information verknüpft wird. Beispielsweise kann die Seriennummer 5 mit dem abgewandelten Benutzernamen 3a verknüpft werden, um eine Folge von Ziffern 9 zu erhalten. Wesentlich ist, daß als Ergebnis der Verschlüsselung den Zeichen 4 des Benutzernamens 3 eine definierte Farbe oder eine andere zur Unterscheidung der Zeichen 4 geeignete Kennzeichnung zugeordnet wird, wie in den Zeilen 17 und 19 der Tabelle von <figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> und in den Zeilen 17a und 19a der Tabelle gemäß <figref idrefs="f0003">Fig. 3</figref> gezeigt ist.<br/>
Gemäß einer weiteren Ausführungsform ist die Seriennummer 5, der abgewandelte Benutzername 3a oder dergleichen zweite Information in dem integrierten Schaltkreis 2 des Datenträgers 1 enthalten. Alternativ können diese Informationen auf einem Magnetstreifen (nicht gezeigt) des Datenträgers 1 hinterlegt sein. Eine weitere Möglichkeit zur Erhöhung des Schutzes gegen<!-- EPO <DP n="15"> --> Fälschungen und Manipulationen besteht darin, daß beispielsweise die Seriennummer 5 und/oder der abgewandelte Benutzername 3a gemäß einer weiteren Ausführungsform außerhalb des Bereichs des Datenträgers 1 vorgesehen sind und vorzugweise in einem externen Speicher 23 (vgl. <figref idrefs="f0001">Fig. 4</figref>) gespeichert sind. Als externer Speicher 23 dient eine gegen unautorisierte Zugriffe gesicherte zentrale Datenbank. Bei einer derart gesicherten Speicherung kann beispielsweise eine für alle Datenträger 1 einheitliche zweite Information zur Verschlüsselung des jeweiligen Benutzernamens 3 oder dergleichen ersten Information vorgesehen sein.</p><p id="p0028" num="0028">Der Datenträger 1 weist neben den personen- und kartenindividuellen Bezeichnungen und Beschriftungen ein Benutzerportät 10 oder eine sonstige bildhafte Darstellung auf. Gemäß einer weiteren vorteilhaften Ausführungsform ist beispielsweise die Seriennummer 5 und/oder der abgewandelte Benutzername 3a in dem Benutzerporträt 10 hinterlegt (nicht gezeigt). Die Seriennummer 5 und/oder der abgewandelte Benutzername 3a können verschlüsselt, beispielsweise als Barcode vorliegen, wobei eine derartige Hinterlegung bzw. Speicherung von Informationen vorzugsweise mit einem steganographischen Verfahren durchgeführt wird.</p><p id="p0029" num="0029">Zusätzlich oder alternativ kann die Seriennummer 5 und/oder der abgewandelte Benutzername 3a versteckt im Benutzerporträt 10 hinterlegt sein. Die versteckte Anordnung der Seriennummer 5 und/oder des abgewandelten Benutzernamens 3a erfolgt in Form eines sekundären Bildes, beispielsweise in Form des oben erwähnten Barcodes, wobei das sekundäre Bild in dem Benutzerporträt 10, das ein Primärbild darstellt, derart<!-- EPO <DP n="16"> --> verborgen ist, daß es lediglich mittels eines Dekoders oder dergleichen Hilfsmittel erkennbar wird.</p><p id="p0030" num="0030">In <figref idrefs="f0001">Fig. 4</figref> ist eine Anordung zur Überprüfung des Datenträgers 1 schematisch dargestellt.</p><p id="p0031" num="0031">Zur Überprüfung des Datenträgers 1 wird der markiert vorliegende Benutzername 3 oder eine andere markierte erste Information sowie die zur Verschlüsselung bestimmte Seriennummer 5 oder eine sonstige zur Verschlüsselung bestimmte zweite Information von einer Kamera 20 oder einem optischen Scanner erfaßt und digitalisiert. In einem nachgeschalteten Mikroprozessor 21 werden die aufgenommenen Bilddaten des Benutzernamens 3 und der Seriennummer 5 ausgewertet und mittels optischer Zeichenerkennung (OCR) zu rechnerverarbeitbaren Zeichen 4 und 6 umgewandelt. Die rechnerverarbeitbaren Zeichen 4 und 6 des Benutzernamens 3 und der Seriennummer 5 werden einer Verifikationseinheit 22 zugeführt. In dieser Verifikationseinheit 22 wird der oben beschriebene Algorithmus auf die Zeichen 4 des Benutzernamens 3 und auf die Zeichen 6 der Seriennummer 5 angewendet und die Markierung des Benutzernamens 3 erneut ermittelt. Ist die ermittelte Markierung des Benutzernamens 3 identisch mit der auf dem Datenträger hinterlegten Markierung des Benutzernamens 3, gilt der Datenträger 1 als echt.</p><p id="p0032" num="0032">Sofern der Benutzername 3, die Seriennummer 5 oder sonstige zur Verschlüsselung bestimmten ersten und/oder zweiten Informationen in dem integrierten Schaltkreis 2 oder Magnetstreifen gespeichert sind, werden diese Informationen über einen Kartenleser 24 ausgelesen und der Verifikationseinheit 22 zugeleitet. Sind diese Informationen<!-- EPO <DP n="17"> --> außerhalb des Bereichs des Datenträgers 1 in einem externen Speicher 23 gespeichert, können sie aus dem externen Speicher 23 abgerufen und der Verifikationseinheit 22 zugeführt werden.</p><p id="p0033" num="0033">Gemäß einer weiteren Ausführungsform sind der Benutzername 3, die Seriennummer 5 oder sonstige zur Verschlüsselung vorgesehene Informationen sowie der Algorithmus in dem integrierten Schaltkreis 2 gespeichert, wobei der integrierte Schaltkreis 2 zweckmäßigerweise einen Mikroprozessorchip umfaßt. Die Überprüfung des Datenträgers 1 kann bei dieser Ausführungsform unmittelbar mittels des Mikroprozessorchips erfolgen.</p><p id="p0034" num="0034">Insgesamt zeichnet sich das erfindungsgemäße Verfahren sowie der erfindungsgemäße Datenträger durch einen effizienten Schutz gegen Fälschungen und Manipulationen sowie durch eine kostengünstige Herstellung aus. Die oben beschriebene Verschlüsselung kann aufgrund der Vielzahl der zur Verfügung stehenden Operatoren beliebig komplex gestaltet werden. Darüberhinaus kann anhand der Verschlüsselung eine definierte Markierung von einer oder mehreren Informationen auf dem Datenträger bewirkt werden, deren Kodierung nur autorisierten Personen zugänglich ist.<!-- EPO <DP n="18"> --></p><heading id="h0001">Bezugszeichenliste:</heading><p id="p0035" num="0035"><dl id="dl0002" compact="compact"><dt>1</dt><dd>Datenträger</dd><dt>2</dt><dd>integrierter Schaltkreis</dd><dt>3</dt><dd>Benutzername</dd><dt>3a</dt><dd>abgewandelter Benutzername</dd><dt>4</dt><dd>Zeichen (Benutzername)</dd><dt>4a</dt><dd>Zeichen (abgewandelter Benutzername)</dd><dt>5</dt><dd>Seriennummer</dd><dt>6</dt><dd>Zeichen (Seriennummer)</dd><dt>7</dt><dd>Zahlenwert (Benutzername)</dd><dt>7a</dt><dd>Zahlenwert (abgewandelter Benutzername)</dd><dt>8</dt><dd>Zahlenwert (Seriennummer)</dd><dt>9</dt><dd>Ziffern</dd><dt>10</dt><dd>Benutzerporträt</dd><dt>11 - 19</dt><dd>Tabellenzeilen</dd><dt>11a-19a</dt><dd>Tabellenzeilen</dd><dt>20</dt><dd>Kamera</dd><dt>21</dt><dd>Mikroprozessor</dd><dt>22</dt><dd>Verifikationseinheit</dd><dt>23</dt><dd>Speicher</dd><dt>24</dt><dd>Kartenleser</dd></dl><dl id="dl0003" compact="compact"><dt>XOR</dt><dd>exklusive Oder-Operator</dd><dt>%</dt><dd>Modulo-Operator</dd><dt>+</dt><dd>Additions-Operator</dd><dt>T</dt><dd>Teiler</dd><dt>*</dt><dd>rote Farbe</dd><dt>○</dt><dd>blaue Farbe</dd><dt>Δ</dt><dd>grüne Farbe</dd></dl></p></description><claims mxw-id="PCLM56980679" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="19"> --><claim id="c-de-01-0001" num="0001"><claim-text>Verfahren zur Herstellung eines Datenträgers, wie eine Ausweiskarte, eine Kreditkarte oder dergleichen Wert- oder Sicherheitsdokument, umfassend mindestens eine erste Information (3), die visuell sichtbar lesbar auf dem Datenträger vorgesehen und geeignet ist, den Datenträger aus einer Reihe von Datenträgern zu individualisieren, wobei die erste Information (3) mittels eines Algorithmus verschlüsselt und das Ergebnis der Verschlüsselung auf dem Datenträger hinterlegt wird, wobei die erste Information (3) eine definierte Anzahl von Zeichen (4a, 6) umfasst, und wobei das Ergebnis der Verschlüsselung derart auf dem Datenträger hinterlegt wird, dass mindestens ein Zeichen (4) der ersten Information (3) markiert wird, wobei mindestens eine zweite Information (3a, 5) vorgesehen ist, die zur Verschlüsselung der ersten Information (3) bestimmt ist, und wobei die mindestens eine zweite Information (3a, 5) zur Verschlüsselung maschinenlesbare bzw. rechnerverarbeitbare Zeichen (4a, 6) umfasst oder zu maschinenlesbaren bzw. rechnerverarbeitbaren Zeichen umgewandelt wird, und wobei der der Verschlüsselung zugrundeliegende Algorithmus folgende Schritte umfasst:
<claim-text>a) Umwandeln der Zeichen (4) der ersten Information (3) und/oder der Zeichen (4a, 6) der zweiten Information(en) (3a, 5) in numerische bzw. ganzzahlige Zahlenwerte (7; 7a, 8), beispielsweise anhand des ASCII-Zeichensatzes, und</claim-text>
<claim-text>b) Anwenden mindestens eines Operators auf die Zahlenwerte (7) der ersten Information (3) derart, dass hieraus eine Folge von Ziffern (9) resultiert, und</claim-text>
<claim-text>c) Markieren der Ziffern (9) derart, dass die Ziffern (9) jeweils einer bestimmten Farbe als Kennzeichnung zugeordnet sind, und</claim-text>
<claim-text>d) Zuordnen der Kennzeichnungen aufweisenden Ziffern (9) zu den Zeichen der ersten Information (3), derart, dass die Zeichen (4) der ersten Information (3) eine der zugeordneten Ziffer (9) entsprechende Farbe erhalten, so dass eine visuell sichtbare Kennzeichnung der Zeichen (4) in Gestalt einer unterschiedlichen farbigen Gestaltung der Zeichen (4) bewirkt wird.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0002" num="0002"><claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der mindestens eine Operator aus einer Gruppe von Operatoren ausgewählt wird, wobei die Gruppe von Operatoren vorzugsweise Operatoren für Bit-Manipulationen, wie exklusive Oder-Operatoren (XOR), und binäre arithmetische Operatoren, wie Additions-Operatoren (+), Modul-Operator (%) oder dergleichen Operatoren, umfasst.<!-- EPO <DP n="20"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0003" num="0003"><claim-text>Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die erhaltene Folge von Ziffern (9) eine definierte Anzahl von unterschiedlichen Ziffernwerten aufweist, wobei die Anzahl der unterschiedlichen Ziffernwerte durch die Wahl eines Teilers des binären Modulo-Operators (5) vorgegeben wird.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0004" num="0004"><claim-text>Verfahren zur Herstellung eines Datenträgers, wie eine Ausweiskarte, eine Kreditkarte oder dergleichen Wert- oder Sicherheitsdokument, umfassend mindestens eine erste Information (3), die visuell sichtbar lesbar auf dem Datenträger vorgesehen und geeignet ist, den Datenträger aus einer Reihe von Datenträgern zu individualisieren, wobei die erste Information (3) mittels eines Algorithmus verschlüsselt und das Ergebnis der Verschlüsselung auf dem Datenträger hinterlegt wird, wobei die erste Information (3) eine definierte Anzahl von Zeichen (4a, 6) umfasst, und wobei das Ergebnis der Verschlüsselung derart auf dem Datenträger hinterlegt wird, dass mindestens ein Zeichen (4) der ersten Information (3) markiert wird, wobei mindestens eine zweite Information (3a, 5) vorgesehen ist, die zur Verschlüsselung der ersten Information (3) bestimmt ist, und wobei die mindestens eine zweite Information (3a, 5) zur Verschlüsselung maschinenlesbare bzw. rechnerverarbeitbare Zeichen (4a, 6) umfasst oder zu maschinenlesbaren bzw. rechnerverarbeitbaren Zeichen umgewandelt wird, und wobei der der Verschlüsselung zugrundeliegende Algorithmus folgende Schritte umfasst:
<claim-text>a) Umwandeln der Zeichen (4) der ersten Information (3) und/oder der Zeichen (4a, 6) der zweiten Information(en) (3a, 5) in numerische bzw. ganzzahlige Zahlenwerte (7; 7a, 8), beispielsweise anhand des ASCII-Zeichensatzes, und</claim-text>
<claim-text>b) Anwenden mindestens eines Operators auf die Zahlenwerte (7) der ersten Information (3) derart, dass hieraus eine Folge von Ziffern (9) resultiert, und</claim-text>
<claim-text>c) Markieren der Ziffern (9) derart, dass die Ziffern (9) jeweils einer bestimmten schriftbildlichen Kennzeichnung zugeordnet sind, und</claim-text>
<claim-text>d) Zuordnen der Kennzeichnungen aufweisenden Ziffern (9) zu den Zeichen der ersten Information (3), derart, dass die Zeichen (4) der ersten Information (3) entsprechend der zugeordneten Ziffer (9) als Kennzeichnung in Normal-, Kursiv- oder Fettschrift auf dem Datenträger aufgebracht werden, so dass eine visuell sichtbare Kennzeichnung der Zeichen (4) in Gestalt einer unterschiedlichen schriftbildlichen Gestaltung der Zeichen (4) bewirkt wird.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0005" num="0005"><claim-text>Verfahren nach Anspruch 4, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der mindestens eine Operator aus einer Gruppe von Operatoren ausgewählt wird, wobei die Gruppe von Operatoren<!-- EPO <DP n="21"> --> vorzugsweise Operatoren für Bit-Manipulationen, wie exklusive Oder-Operatoren (XOR), und binäre arithmetische Operatoren, wie Additions-Operatoren (+), Modul-Operator (%) oder dergleichen Operatoren, umfasst.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0006" num="0006"><claim-text>Verfahren nach Anspruch 4 oder 5, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die erhaltene Folge von Ziffern (9) eine definierte Anzahl von unterschiedlichen Ziffernwerten aufweist, wobei die Anzahl der unterschiedlichen Ziffernwerte durch die Wahl eines Teilers des binären Modulo-Operators (5) vorgegeben wird.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0007" num="0007"><claim-text>Datenträger, wie Ausweiskarte, Kreditkarte oder dergleichen Wert- oder Sicherheitsdokument, hergestellt gemäss einem Verfahren nach einem der Ansprüche 4 bis 6, mit mindestens einer ersten Information (3), die visuell sichtbar, lesbar auf dem Datenträger vorgesehen ist und geeignet ist, den Datenträger aus einer Reihe von Datenträgern zu individualisieren, wobei die erste Information (3) mittels eines Algorithmus verschlüsselt und das Ergebnis der Verschlüsselung auf dem Datenträger hinterlegt wird, wobei die erste Information (3) eine definierte Anzahl von Zeichen (4) umfasst, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das Ergebnis der Verschlüsselung derart auf dem Datenträger hinterlegt ist, dass die Zeichen (4) der ersten Information (3) derart markiert sind, dass jedes Zeichen wechselweise in Normal-, Kursiv- oder Fettschrift auf dem Datenträger aufgebracht ist, wobei eine zweite Information (3a, 5) auf dem Datenträger vorgesehen ist, die zur Verschlüsselung der ersten Information (3) dient.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0008" num="0008"><claim-text>Datenträger, wie Ausweiskarte, Kreditkarte oder dergleichen Wert- oder Sicherheitsdokument, hergestellt gemäss einem Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 3, mit mindestens einer ersten Information (3), die visuell sichtbar, lesbar auf dem Datenträger vorgesehen ist und geeignet ist, den Datenträger aus einer Reihe von Datenträgern zu individualisieren, wobei die erste Information (3) mittels eines Algorithmus verschlüsselt und das Ergebnis der Verschlüsselung auf dem Datenträger hinterlegt wird, wobei die erste Information (3) eine definierte Anzahl von Zeichen (4) umfasst, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das Ergebnis der Verschlüsselung derart auf dem Datenträger hinterlegt ist, dass die Zeichen (4) der ersten Information (3) derart markiert sind, dass jedes Zeichen eine bestimmte Farbe aufweist, wobei eine zweite Information (3a, 5) auf dem Datenträger vorgesehen ist, die zur Verschlüsselung der ersten Information (3) dient.<!-- EPO <DP n="22"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0009" num="0009"><claim-text>Datenträger nach einem der Ansprüche 7 oder 8, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die erste Information (3) personen-, karten- oder dokumentspezifische Bezeichnungen bzw. Beschriftungen, wie einen Benutzernamen (3), eine Seriennummer (5) oder dergleichen individuelle Informationen umfassen, die auf dem Datenträger vorgesehen sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0010" num="0010"><claim-text>Datenträger nach einem der Ansprüche 7 bis 9, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die zweite(n) Information(en) (3a, 5) personen-, karten- oder dokumentspezifische Bezeichnungen bzw. Beschriftungen, wie einen Benutzernamen (3), eine Seriennummer (5) oder dergleichen individuelle Informationen umfassen, die insbesondere auf dem Datenträger vorgesehen sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0011" num="0011"><claim-text>Datenträger nach einem der Ansprüche 7 bis 10, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die zweite(n) Information(en) (3a, 5) in einem auf dem Datenträger vorgesehenen Speicher- oder Zusatzelement, wie einem integrierten Schaltkreis (2), einem Magnetstreifen oder dergleichen enthalten ist bzw. sind, und/oder ausserhalb des Bereichs des Datenträgers vorgesehen ist bzw. sind, wobei die zweite(n) Information (en) (3a, 5) vorzugsweise in einem externen Speicher (23), beispielsweise in einer zentralen Datenbank oder dergleichen Speichereinrichtung, gespeichert ist bzw. sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0012" num="0012"><claim-text>Datenträger nach einem der Ansprüche 7 bis 10, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die zweite(n) Information(en) (3a, 5) in einer auf dem Datenträger vorgesehenen bildhaften Darstellung (10) enthalten ist bzw. sind, wobei die zweite(n) Information(en) (3a, 5) vorzugsweise verschlüsselt und/oder versteckt in der bildhaften Darstellung (10) hinterlegt ist bzw. sind.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56980680" lang="EN" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="23"> --><claim id="c-en-01-0001" num="0001"><claim-text>Method for producing a data carrier, like an ID card, a credit card or the like worth- or security document, comprising at least one first information (3) that is visually visible readable provided on the data carrier and is suitable to individualize the data carrier from a series of data carriers, wherein the first information (3) is encrypted with an algorithm and the result of the encryption is deposited on the data carrier, wherein the first information (3) comprises a defined number of characters (4a, 6), and wherein the result of the encryption is deposited on the data carrier as such that at least one character (4) of the first information (3) is marked, wherein at least a second information (3a, 5) is provided that is designated for the encryption of the first information (3), and wherein the at least one second information (3a, 5) for the encryption comprises machine readable resp. computer-processable characters (4a, 6) or is converted into machine readable resp. computer-processable characters, and wherein the underlying algorithm of the encryption comprises the following steps:
<claim-text>a) converting the characters (4) of the first information (3) and/or the characters (4a, 6) of the second information (3a, 5) in numerical values resp. integers (7; 7a, 8), for example on the basis of the ASCII character set, and</claim-text>
<claim-text>b) applying at least one operator on the numerical values (7) of the first information (3) as such that a series of numerals (9) is resulting from it, and</claim-text>
<claim-text>c) marking of the numerals (9) as such that the numerals (9) of each specific colour are assigned as identification, and</claim-text>
<claim-text>d) assigning of the identification comprising numerals (9) to the characters of the first information (3), such that the characters (4) of the first information (3) receive a respective colour of the associated numeral (9), such that a visually visible identification of the characters (4) in the form of a differently coloured design of the characters (4) is resulting.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0002" num="0002"><claim-text>Method according to claim 1, <b>characterised in that</b> the at least one operator is selected from a group of operators, wherein the group of operators preferably comprises operators for bit manipulations, such as exclusive or-operators (XOR), and binary arithmetic operators, such as addition operators (+), modulo operators (%) or the like operators.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0003" num="0003"><claim-text>Method according to claim 1 or 2, <b>characterised in that</b> the received series of numerals (9) comprises a defined number of different numerical values, wherein the number of different numerical values is given by the choice of a divider of the binary modulo operator (5).<!-- EPO <DP n="24"> --></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0004" num="0004"><claim-text>Method for producing a data carrier, like an ID card, a credit card or the like worth- or security document, comprising at least one first information (3) that is visually visible readable provided on the data carrier and is suitable to individualize the data carrier from a series of data carriers, wherein the first information (3) is encrypted with an algorithm and the result of the encryption is deposited on the data carrier, wherein the first information (3) comprises a defined number of characters (4a, 6), and wherein the result of the encryption is deposited on the data carrier as such that at least one character (4) of the first information (3) is marked, wherein at least a second information (3a, 5) is provided that is designated for the encryption of the first information (3), and wherein the at least one second information (3a, 5) for the encryption comprises machine readable resp. computer-processable characters (4a, 6) or is converted into machine readable resp. computer-processable characters, and wherein the underlying algorithm of the encryption comprises the following steps:
<claim-text>a) converting the characters (4) of the first information (3) and/or the characters (4a, 6) of the second information (3a, 5) in numerical values resp. integers (7; 7a, 8), for example on the basis of the ASCII character set, and</claim-text>
<claim-text>b) applying at least one operator on the numerical values (7) of the first information (3) as such that a series of numerals (9) is resulting from it, and</claim-text>
<claim-text>c) marking of the numerals (9) as such that the numerals (9) are assigned to a specific typographical identification, and</claim-text>
<claim-text>d) assigning of the identification comprising numerals (9) to the characters of the first information (3), such that the characters (4) of the first information (3) in accordance to the assigned numeral (9) are applied on the data carrier as identification in normal, italic or bold writing, such that a visually visible identification of the characters (4) is realised in the form of a different typographic design of the characters (4).</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0005" num="0005"><claim-text>Method according to claim 4, <b>characterised in that</b> the at least one operator is selected from a group of operators, wherein the group of operators preferably comprises operators for bit manipulations, such as exclusive or-operators (XOR), and binary arithmetic operators, such as addition operators (+), modulo operators (%) or the like operators.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0006" num="0006"><claim-text>Method according to claim 4 or 5, <b>characterised in that</b> the received series of numerals (9) comprises a defined number of different numerical values, wherein the number of different numerical values is given by the choice of a divider of the binary modulo operator (5).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0007" num="0007"><claim-text>Data carrier, like ID card, credit card or the like worth- or security document, produced<!-- EPO <DP n="25"> --> according to a method according to one of claims 4 to 6, with at least one first information (3) that is visually visible, readable provided on the data carrier and is suitable to individualize the data carrier from a series of data carriers, wherein the first information (3) is encrypted with an algorithm and the result of the encryption is deposited on the data carrier, wherein the first information (3) comprises a defined number of characters (4), <b>characterized in that</b> the result of the encryption is deposited on the data carrier as such that the characters (4) of the first information (3) are marked as such that each character (4) alternately is applied on the data carrier in normal, italic or bold writing, wherein a second information (3a, 5) that serves for the encryption of the first information (3) is provided on the data carrier.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0008" num="0008"><claim-text>Data carrier, like ID card, credit card or the like worth- or security document, produced according to a method according to one of claims 1 to 3, with at least one first information (3) that is visually visible, readable provided on the data carrier and is suitable to individualize the data carrier from a series of data carriers, wherein the first information (3) is encrypted with an algorithm and the result of the encryption is deposited on the data carrier, wherein the first information (3) comprises a defined number of characters (4), <b>characterized in that</b> the result of the encryption is deposited on the data carrier as such that the characters (4) of the first information (3) are marked as such that each character comprises a specific colour, wherein a second information (3a, 5) is provided on the data carrier that serves for the encryption of the first information (3).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0009" num="0009"><claim-text>Data carrier according to one of claims 7 or 8, <b>characterized in that</b> the first information (3) comprises personal, card or document specific designations resp. inscriptions, such as a user name (3), a serial number (5) or the like individual information that are provided on the data carrier.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0010" num="0010"><claim-text>Data carrier according to one of claims 7 to 9, <b>characterized in that</b> the second information (3a, 5) comprises personal, card or document specific designations resp. inscriptions, such as a user name (3), a serial number (5) or the like individual information that are especially provided on the data carrier.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0011" num="0011"><claim-text>Data carrier according to one of claims 7 to 10, <b>characterized in that</b> the second information (3a, 5) is enclosed in a storage or additional element, such as an integrated circuitry (2), a magnet strip or the like that is provided on the data carrier, and/or is provided outside of the area of the data carrier, wherein the second information (3a, 5) is stored preferably in an external<!-- EPO <DP n="26"> --> storage (23), for example in a central data base or the like memory device.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0012" num="0012"><claim-text>Data carrier according to one of claims 7 to 10, <b>characterized in that</b> the second information (3a, 5) are enclosed in a pictorial representation (10) that is provided on the data carrier, wherein the second information (3a, 5) is preferably deposited encrypted and/or hidden in the pictorial representation (10).</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56980681" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="27"> --><claim id="c-fr-01-0001" num="0001"><claim-text>Procédé de fabrication d'un support de données, comme une carte d'identification, une carte de crédit ou un autre document de valeur ou de sécurité, comprenant au moins une première information (3), qui est visuellement visible et lisible sur le support de données et qui est adaptée pour individualiser le support de données parmi une multitude de supports de données, où la première information (3) est cryptée par un algorithme et où le résultat du cryptage est déposé sur le support de données, où la première information (3) comprend un nombre défini de signes (4a, 6), et où le résultat du cryptage est déposé de telle manière sur le support de données, qu'au moins un signe (4) de la première information (3) est marqué, où au moins une deuxième information (3a, 5) est prévue, qui est dédiée au cryptage de la première information (3), et où, pour le cryptage, la au moins une deuxième information (3a, 5) comprend des signes (4a, 6) étant lisibles par une machine ou pouvant être traités par un ordinateur ou sera transformé dans des signes étant lisible par une machine ou pouvant être traités par un ordinateur, et où l'algorithme qui est à la base du cryptage comprend les étapes suivantes :
<claim-text>a) transformation des signes (4) de la première information (3) et/ou des signes (4a, 6) de la deuxième information (3a, 5) dans des valeurs numériques ou entiers (7; 7a, 8), par exemple en utilisant le jeu de codes ASCII, et</claim-text>
<claim-text>b) application au moins d'un opérateur aux valeurs numériques (7; 7a, 8) de la première information (3) de telle manière qu'une suite de chiffres (9) en résulte, et</claim-text>
<claim-text>c) marquage des chiffres (9) de telle manière, que les chiffres (9) sont associés à une couleur prédéterminée en tant que marquage, et</claim-text>
<claim-text>d) association des chiffres (9) comprenant ces marquages aux signes de la première information (3) de telle manière, que les chiffres (4) de la première information (3) reçoivent une couleur correspondant à leur chiffre (9) associé pour effectuer un marquage visuellement visible des signes (4) en tant qu'une réalisation des signes (4) en couleurs différentes.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0002" num="0002"><claim-text>Procédé selon la revendication 1, <b>caractérisé en ce que</b> le au moins un opérateur d'un groupe de d'opérateurs est choisi, où le groupe d'opérateurs comprend préférablement des opérateurs pour des manipulations binaires comme des opérateurs OU EXCLUSIF (XOR) et des opérateurs binaires arithmétiques comme des opérateurs d'addition (+), des opérateurs de modulo (%) où des opérateurs similaires.<!-- EPO <DP n="28"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0003" num="0003"><claim-text>Procédé selon la revendication 1 ou 2, <b>caractérisé en ce que</b> la suite obtenue de signes (9) comprend un nombre défini de valeurs numériques différentes, où le nombre de valeurs numériques différentes est prédéterminé par le choix du diviseur d'un opérateur (5) binaire modulo.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0004" num="0004"><claim-text>Procédé de fabrication d'un support de données, comme une carte d'identification, une carte de crédit ou un autre document de valeur ou de sécurité, comprenant au moins une première information (3), qui est visuellement visible et lisible sur le support de données et qui est adaptée pour individualiser le support de données parmi une multitude de supports de données, où la première information (3) est cryptée par un algorithme et où le résultat du cryptage est déposé sur le support de données, où la première information (3) comprend un nombre défini de signes (4a, 6), et où le résultat du cryptage est déposé de telle manière sur le support de données, qu'au moins un signe (4) de la première information (3) est marqué, où au moins une deuxième information (3a, 5) est prévue, qui est dédiée au cryptage de la première information (3), et où, pour le cryptage, la au moins une deuxième information (3a, 5) comprend des signes (4a, 6) étant lisibles par une machine ou pouvant être traités par un ordinateur ou sera transformé dans des signes étant lisible par une machine ou pouvant être traités par un ordinateur, et où l'algorithme qui est à la base du cryptage comprend les étapes suivantes :
<claim-text>a) transformation des signes (4) de la première information (3) et/ou des signes (4a, 6) de la deuxième information (3a, 5) dans des valeurs numériques ou entiers (7; 7a, 8), par exemple en utilisant le jeu de codes ASCII, et</claim-text>
<claim-text>b) application au moins d'un opérateur aux valeurs numériques (7; 7a, 8) de la première information (3) de telle manière qu'une suite de chiffres (9) en résulte,</claim-text>
<claim-text>c) marquage des chiffres (9) de telle manière, que les chiffres (9) sont associés à un marquage de présentation typographique, et</claim-text>
<claim-text>d) association des chiffres (9) comprenant ces marquages aux signes de la première information (3) de telle manière, que les chiffres (4) de la première information (3) correspondant à un chiffre (9) associé en tant que marquage en caractères normaux, italiques ou gras sur le support de données, pour effectuer un marquage visuellement visible des signes (4) en tant qu'une réalisation des signes (4) en marquages typographiques différents.</claim-text><!-- EPO <DP n="29"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0005" num="0005"><claim-text>Procédé selon la revendication 4, <b>caractérisé en ce que</b> le au moins un opérateur d'un groupe de d'opérateurs est choisi, où le groupe d'opérateurs comprend préférablement des opérateurs pour des manipulations binaires comme des opérateurs OU EXCLUSIF (XOR) et des opérateurs binaires arithmétiques comme des opérateurs d'addition (+), des opérateurs de modulo (%) où des opérateurs similaires.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0006" num="0006"><claim-text>Procédé selon la revendication 4 ou 5, <b>caractérisé en ce que</b> la suite obtenue de signes (9) comprend un nombre défini de valeurs numériques différentes, où le nombre de valeurs numériques différentes est prédéterminé par le choix du diviseur d'un opérateur (5) binaire modulo.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0007" num="0007"><claim-text>Support de données, comme une carte d'identification, une carte de crédit ou un autre document de valeur ou de sécurité, produit selon un procédé selon l'une des revendications 4 à 6, avec au moins une première information (3) qui est visuellement visible et lisible sur le support de données et qui est adaptée pour individualiser le support de données parmi une multitude de supports de données, où la première information (3) est cryptée par un algorithme et où le résultat du cryptage est déposé sur le support de données, où la première information (3) comprend un nombre défini de signes (4), <b>caractérisé en ce que</b> le résultat du cryptage est déposé de telle manière sur le support de données, que les signes (4) de la première information (3) sont marqués de telle manière, que chaque signe est appliqué en alternance en caractères normaux, italiques ou gras sur le support de données, où une deuxième information (3a, 5) est prévue sur le support de données, qui sert au cryptage de la première information (3).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0008" num="0008"><claim-text>Support de données, comme une carte d'identification, une carte de crédit ou un autre document de valeur ou de sécurité, produit selon un procédé selon l'une des revendications 1 à 3, avec au moins une première information (3) qui est visuellement visible et lisible sur le support de données et qui est adaptée pour individualiser le support de données parmi une multitude de supports de données, où la première information (3) est cryptée par un algorithme et où le résultat du cryptage est déposé sur le support de données, où la première information (3) comprend un nombre défini de signes (4), <b>caractérisé en ce que</b> le résultat du cryptage est déposé de telle manière sur le support de données, que les signes (4) de la première information (3) sont marqués de telle manière, que chaque signe comprend une couleur différente, où une<!-- EPO <DP n="30"> --> deuxième information (3a, 5) est prévue sur le support de données, qui sert au cryptage de la première information (3).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0009" num="0009"><claim-text>Support de données selon la revendication 7 ou 8, <b>caractérisé en ce que</b> la première information (3) comprend des significations ou inscriptions spécifiques à la personne, à la carte où à un document comme une nom d'utilisateur (3), un numéro de série (5) ou d'autres informations individuelles, qui sont prévues en particulier sur le support de données.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0010" num="0010"><claim-text>Support de données selon l'une des revendications 7 à 9, <b>caractérisé en ce que</b> la première information (3) comprend des significations ou inscriptions spécifiques à la personne, à la carte où à un document comme une nom d'utilisateur (3), un numéro de série (5) ou d'autres informations individuelles, qui sont prévues en particulier sur le support de données.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0011" num="0011"><claim-text>Support de données selon l'une des revendications 7 à 10, <b>caractérise en ce que</b> la ou les deuxièmes informations (3a, 5) sont comprises dans un élément supplémentaire de stockage, comme un circuit intégré (2), une bande magnétique ou similaire, prévu sur le support de données et/ou sont prévues en dehors de la zone du support de données, où la ou les deuxièmes informations (3a, 5) sont préférablement mémorisées dans une mémoire externe (23), par exemple dans une base de données centrale ou dans une unité de mémorisation similaire.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0012" num="0012"><claim-text>Support de données selon l'une des revendications 7 à 10, <b>caractérise en ce que</b> la ou les deuxièmes informations (3a, 5) sont contenues dans une représentation d'image (10) prévue sur le support de données, où la ou les deuxièmes informations (3a, 5) sont préférablement cryptées et / ou sont déposées cachées dans la représentation d'image (10).</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16669232" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="31"> --><figure id="f0001" num="1,4"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="140" he="220" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="32"> --><figure id="f0002" num="2"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="134" he="227" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="33"> --><figure id="f0003" num="3"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="107" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
