<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2678207-A1" country="EP" doc-number="2678207" kind="A1" date="20140101" family-id="45833375" file-reference-id="318301" date-produced="20180826" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146551341" ucid="EP-2678207-A1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2678207</doc-number><kind>A1</kind><date>20140101</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-12708790-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP154825264" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>12708790</doc-number><kind>A</kind><date>20120215</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP217784909" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>12708790.6</doc-number><date>20120215</date><lang>DE</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140447966" ucid="DE-102011004587-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>102011004587</doc-number><kind>A</kind><date>20110223</date></document-id></priority-claim><priority-claim mxw-id="PPC140447770" ucid="EP-2012052615-W" linkage-type="W" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>2012052615</doc-number><kind>W</kind><date>20120215</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988101775" load-source="docdb">B60W  50/00        20060101ALI20120914BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988113383" load-source="docdb">B60W  30/04        20060101ALI20120914BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988123598" load-source="docdb">B60W  40/12        20120101AFI20120914BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1877551038" load-source="docdb" scheme="CPC">B60W2520/10        20130101 LA20161115BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1877551039" load-source="docdb" scheme="CPC">B60W2420/90        20130101 LA20161115BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1877551040" load-source="docdb" scheme="CPC">B60W2050/0028      20130101 LA20161115BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1877551041" load-source="docdb" scheme="CPC">B60W2030/043       20130101 LA20161115BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1877551042" load-source="docdb" scheme="CPC">B60W  40/12        20130101 LI20161115BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1877551043" load-source="docdb" scheme="CPC">B60W2520/16        20130101 LA20161115BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL2032328359" load-source="docdb" scheme="CPC">G01C   9/00        20130101 FI20140206BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132186507" lang="DE" load-source="patent-office">VERFAHREN UND VORRICHTUNG ZUR BESTIMMUNG DER SCHRÄGLAGE EINES FAHRZEUGS</invention-title><invention-title mxw-id="PT132186508" lang="EN" load-source="patent-office">METHOD AND DEVICE FOR DETERMINING THE INCLINED POSITION OF A VEHICLE</invention-title><invention-title mxw-id="PT132186509" lang="FR" load-source="patent-office">PROCÉDÉ ET DISPOSITIF DE DÉTERMINATION DE LA POSITION INCLINÉE D'UN VÉHICULE</invention-title></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR918159203" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>BOSCH GMBH ROBERT</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918162780" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>ROBERT BOSCH GMBH</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918979167" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Robert Bosch GmbH</last-name><iid>101244499</iid><address><street>Postfach 30 02 20</street><city>70442 Stuttgart</city><country>DE</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR918149616" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>LEMEJDA MARKUS</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918141310" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>LEMEJDA, MARKUS</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918982317" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>LEMEJDA, MARKUS</last-name><address><street>Schauinsland 34</street><city>71642 Ludwigsburg</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors></parties><international-convention-data><pct-or-regional-filing-data ucid="EP-2012052615-W"><document-id><country>EP</country><doc-number>2012052615</doc-number><kind>W</kind><date>20120215</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-filing-data><pct-or-regional-publishing-data ucid="WO-2012113691-A1"><document-id><country>WO</country><doc-number>2012113691</doc-number><kind>A1</kind><date>20120830</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-publishing-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS548932232" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS548930284" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS548932233" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS548837810" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS548935256" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS548866189" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS548930285" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS548932238" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS548866190" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS548866191" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS548816401" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS548837811" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS548927598" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS548932239" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS548866192" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS548932240" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS548930286" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS548935257" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS548866193" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS548927599" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS548866194" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS548837812" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS548915635" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS548837813" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS548837814" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS548915636" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS548915637" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS548816402" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS548927600" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS548915638" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS548935258" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS548816403" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS548935259" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS548915639" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS548932241" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS548927601" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS548915640" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS548866195" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data><office-specific-data><eptags><ep-no-a-document-published>*</ep-no-a-document-published></eptags></office-specific-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA99625741" ref-ucid="WO-2012113691-A1" lang="DE" load-source="patent-office"><p num="0000">Die Erfindung betrifft ein Verfahren zur Bestimmung der Schräglage eines Fahrzeugs. Mittels eines Sensors (1), dessen Messachse (2) gegenüber der Längsachse (3) des Fahrzeugs um einen Nickwinkel (ß) geneigt ist, wird eine Drehrate (ω) mit einem Wankraten- und einem Gierratenanteil erfasst. Aus der Drehrate (ω) wird schließlich ein Wankwinkel (φ) zur Beschreibung der Schräglage des Fahrzeugs ermittelt.</p></abstract><abstract mxw-id="PA99824260" ref-ucid="WO-2012113691-A1" lang="DE" source="national office" load-source="docdb"><p>Die Erfindung betrifft ein Verfahren zur Bestimmung der Schräglage eines Fahrzeugs. Mittels eines Sensors (1), dessen Messachse (2) gegenüber der Längsachse (3) des Fahrzeugs um einen Nickwinkel (ß) geneigt ist, wird eine Drehrate (?) mit einem Wankraten- und einem Gierratenanteil erfasst. Aus der Drehrate (?) wird schließlich ein Wankwinkel (f) zur Beschreibung der Schräglage des Fahrzeugs ermittelt.</p></abstract><abstract mxw-id="PA99625742" ref-ucid="WO-2012113691-A1" lang="EN" load-source="patent-office"><p num="0000">The invention relates to a method for determining the inclined position of a vehicle. A rotational speed (ω), with a roll rate portion and a yaw rate portion, is detected by means of a sensor (1), the measurement axis (2) of said sensor being inclined by a pitch angle (ß) in relation to the longitudinal axis (3) of the vehicle. A roll angle (φ) is finally determined from the rotational speed (ω), to describe the inclined position of the vehicle.</p></abstract><abstract mxw-id="PA99824261" ref-ucid="WO-2012113691-A1" lang="EN" source="national office" load-source="docdb"><p>The invention relates to a method for determining the inclined position of a vehicle. A rotational speed (?), with a roll rate portion and a yaw rate portion, is detected by means of a sensor (1), the measurement axis (2) of said sensor being inclined by a pitch angle (ß) in relation to the longitudinal axis (3) of the vehicle. A roll angle (f) is finally determined from the rotational speed (?), to describe the inclined position of the vehicle.</p></abstract><abstract mxw-id="PA99625743" ref-ucid="WO-2012113691-A1" lang="FR" load-source="patent-office"><p num="0000">L'invention concerne un procédé de détermination de la position inclinée d'un véhicule. Selon l'invention, un lacet (ω) comprenant une partie roulis et une partie vitesse de lacet est déterminé au moyen d'un capteur (1) dont l'axe de mesure (2) est incliné d'un angle de tangage (ß) relativement à l'axe longitudinal (3) du véhicule. Un angle de roulis (φ) est alors déterminé à partir du lacet (ω) pour décrire la position inclinée du véhicule.</p></abstract><abstract mxw-id="PA99824262" ref-ucid="WO-2012113691-A1" lang="FR" source="national office" load-source="docdb"><p>L'invention concerne un procédé de détermination de la position inclinée d'un véhicule. Selon l'invention, un lacet (?) comprenant une partie roulis et une partie vitesse de lacet est déterminé au moyen d'un capteur (1) dont l'axe de mesure (2) est incliné d'un angle de tangage (ß) relativement à l'axe longitudinal (3) du véhicule. Un angle de roulis (f) est alors déterminé à partir du lacet (?) pour décrire la position inclinée du véhicule.</p></abstract><description mxw-id="PDES50931378" ref-ucid="WO-2012113691-A1" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="3"/>--><p id="p0001" num="0001"> Beschreibung </p><p id="p0002" num="0002">Titel </p><p id="p0003" num="0003">[Verfahren und Vorrichtung zur Bestimmung der Schräglage eines Fahrzeugs] Stand der Technik </p><p id="p0004" num="0004">Die Erfindung betrifft ein Verfahren zur Bestimmung der Schräglage eines Fahrzeugs, insbesondere eines Kraftfahrzeugs, und eine Vorrichtung zur Durchführung des Verfahrens. </p><p id="p0005" num="0005">Die Schräglage eines Fahrzeugs wird in der Regel durch den Wankwinkel φ beschrieben. Aus dem Stand der Technik ist es bekannt, mit Hilfe eines </p><p id="p0006" num="0006">Wankratensensors zunächst die Wankrate W des Fahrzeugs zu messen und den Wankwinkel φ über eine anschließende Integration der Wankrate zu bestimmen. Der so bestimmte Wert stellt aber nur einen Betrag Δφ dar, um den sich der</p><p id="p0007" num="0007">Wankwinkel während der Integrationsphase verändert hat. Der Startwert φ<sub>0</sub> zu Beginn der Integration (Offset) ist dagegen nicht bekannt. Der berechnete Wankwinkel φ hat daher einen Offset-Fehler. Zusätzlich summieren sich, da jeweils Änderungen des Wankwinkels zum aktuellen Wert addiert werden, alle auftretenden Fehler. Die Wankrate ist somit nicht langzeitstabil. Eine brauchbare</p><p id="p0008" num="0008">Bestimmung des Wankwinkels φ nach gängigen Verfahren erfordert deshalb eine weitere Methode zur Wankwinkelbestimmung, z. B. einen modellbasierten Ansatz unter Verwendung der Gierrate und der Fahrzeuglängsgeschwindigkeit, um damit den Offset-Fehler zu kompensieren. </p><p id="p0009" num="0009">Üblicherweise werden zur Bestimmung des Wankwinkels φ sowohl ein </p><p id="p0010" num="0010">Wankraten- als auch ein Gierratensensor eingesetzt. Der Wankwinkel φ wird dann einerseits gemäß der bereits erwähnten Integrationsmethode bestimmt und andererseits unter Berücksichtigung der Gierrate modellbasiert berechnet. Beide Methoden zur Bestimmung des Wankwinkels φ haben jedoch gewisse </p><p id="p0011" num="0011"> Einschränkungen in ihrer Genauigkeit. Der von einem Fahrzeugsystem letztlich 
<!-- EPO <DP n="4"/>-->
 verwendete Wankwinkel φ wird daher durch Kombination beider Methoden ermittelt. Dieses Verfahren zur Bestimmung des Wankwinkels φ erfordert zwei Drehratensensoren und ist daher relativ aufwändig. </p><p id="p0012" num="0012">Offenbarung der Erfindung </p><p id="p0013" num="0013">Es ist daher Aufgabe der vorliegenden Erfindung, ein Verfahren und eine Vorrichtung zu schaffen, mit dem bzw. der die Bestimmung der Schräglage eines Fahrzeugs auf einfachere Weise durchgeführt werden kann. </p><p id="p0014" num="0014">Gelöst wird diese Aufgabe gemäß der Erfindung durch die in den unabhängigen Ansprüchen genannten Merkmale. Weitere Ausgestaltungen der Erfindung sind Gegenstand von Unteransprüchen. </p><p id="p0015" num="0015">Gemäß der Erfindung wird vorgeschlagen, mittels eines Drehratensensors, dessen Messachse gegenüber der Längsachse des Fahrzeugs um einen Nickwinkel ß geneigt ist, eine Drehrate ω zu erfassen, die einen Wankraten- und einen Gierratenanteil aufweist. Der Wankwinkel c wird schließlich aus dem Drehratensignal berechnet. Dies hat den Vorteil, dass nur ein einziger </p><p id="p0016" num="0016">Drehratensensor erforderlich ist und die Bestimmung des Wankwinkels φ einfach und kostengünstig durchgeführt werden kann. </p><p id="p0017" num="0017">Die Messachse des Sensors liegt vorzugsweise in einer x-z-Ebene des </p><p id="p0018" num="0018">Fahrzeugkoordinatensystems, wobei die x-Richtung durch die Längsachse und die z-Richtung durch die Hochachse des Fahrzeugs bestimmt wird. Der Sensor misst also sowohl einen Wankratenanteil als auch einen Gierratenanteil, aber keinen Nickratenanteil. </p><p id="p0019" num="0019">Das Messsignal ω des Drehratensensors ist in diesem Fall ein Mischsignal aus Wankrate W und Gierrate G und kann wie folgt ausgedrückt werden: ω = W cos (ß) - G sin (ß) (1) </p><p id="p0020" num="0020">Der vorstehend genannte Nickwinkel ß ist ein Winkel um die Querachse des Fahrzeugs und liegt also ebenfalls in einer x-z-Ebene des </p><p id="p0021" num="0021">Fahrzeugkoordinatensystems. 
<!-- EPO <DP n="5"/>-->
 Gemäß der Erfindung darf die Messachse nicht exakt in Richtung der </p><p id="p0022" num="0022">Längsachse (x-Achse) oder der Hochachse des Fahrzeugs (z-Achse) liegen. Der Winkel ß darf mit anderen Worten nicht exakt +-0, +-90 oder +-180° betragen. </p><p id="p0023" num="0023">Es ist nicht nötig, dass sich die Messachse des Sensors mit der Längsachse des Fahrzeugs schneidet. Der Sensor kann also auch seitlich von der Längsachse angeordnet sein. Im Rahmen der Wankwinkelbestimmung wird vorzugsweise die Gierrate G des</p><p id="p0024" num="0024">Fahrzeugs unter Verwendung eines Gierraten-Modells berechnet, das eine Abhängigkeit vom Wankwinkel φ enthält. Die Gierrate G wird also aus anderen Sensorsignalen modellbasiert berechnet und nicht direkt mittels eines </p><p id="p0025" num="0025">Gierratensensors gemessen. Auf diese Weise kann der Gierratenanteil der gemessenen Drehrate ω (Gleichung (1)) abgeschätzt werden, und es ist möglich, auf den Wankratenanteil in der gemessen Drehrate ω zu schließen. Die </p><p id="p0026" num="0026">Wankrate kann schließlich zur Bestimmung des Wankwinkels benutzt werden. </p><p id="p0027" num="0027">Eine besonders einfache Ausführungsform eines Gierraten-Modells ermittelt die Gierrate G in Abhängigkeit von der Längsgeschwindigkeit v und der </p><p id="p0028" num="0028"> Querbeschleunigung ay des Fahrzeugs. Hierzu kann beispielsweise folgendes Modell verwendet werden: </p><p id="p0029" num="0029">G = (ay-g sin(cp))/v (2) wobei g die Erdbeschleunigung darstellt. Die Querbeschleunigung ay und die Längsgeschwindigkeit v können in bekannter Weise sensorisch gemessen oder auf anderem Wege ermittelt werden. Insbesondere bei einem Zweiradfahrzeug ist die Querbeschleunigung ay üblicherweise klein und kann in den meisten Fahrsituationen näherungsweise auf den Wert Null gesetzt werden. In diesem Fall muss nur noch die </p><p id="p0030" num="0030">Längsgeschwindigkeit v ermittelt werden. Durch Berücksichtigung der </p><p id="p0031" num="0031">Querbeschleunigung kann aber die Genauigkeit des Verfahrens verbessert werden. 
<!-- EPO <DP n="6"/>-->
 Wird nun die Gierrate nach Gleichung (2) in Gleichung (1) eingesetzt, kann nach der Wankrate W aufgelöst werden. Durch Integration der Wankrate über die Zeit kann schließlich der Wankwinkel bestimmt werden. Gemäß einer bevorzugten Ausführungsform der Erfindung wird die Wankrate in einem iterativen Verfahren berechnet, wobei für den Wankwinkel φ zunächst ein Startwert vorgegeben und der Wankwinkel φ dann in einem iterativen Prozess stets aufs Neue ermittelt wird. Bei der iterativen Ermittlung des Wankwinkels φ wird bei jedem Iterationsschritt jeweils der Wankwinkel φ<sub>η</sub> des vorherigen Iterationsschrittes zur Bestimmung des neuen Werts φ<sub>η+</sub>ι als Ausgangspunkt verwendet. </p><p id="p0032" num="0032">Eine einfache Möglichkeit, um den Wankwinkel φ iterativ zu bestimmen, besteht darin, zum Wert des Wankwinkels φ<sub>η</sub> aus einem Iterationsschritt n, das Integral der Wankrate W nach der Zeit zu addieren, wobei die Wankrate W((p<sub>n</sub>) eine</p><p id="p0033" num="0033">Funktion von φ<sub>η</sub> ist. Der neue Wert des Wankwinkels φ<sub>η+</sub>ι ergibt sich z. B. aus der Gleichung: 
<img id="imgf000006_0001" he="6" wi="96" file="imgf000006_0001.tif" img-format="tif" img-content="drawing" orientation="portrait" inline="no"/>
 </p><p id="p0034" num="0034">Durch die Abhängigkeit der Wankrate W vom Wankwinkel W((p<sub>n</sub>) wird dafür gesorgt, dass ein Offset-Fehler mit jedem Iterationsschritt asymptotisch abklingt. Dies wird dadurch erreicht, dass der Wankwinkel φ<sub>η</sub> in der funktionalen </p><p id="p0035" num="0035">Abhängigkeit der Wankrate W((p<sub>n</sub>) Eingang findet, und dass wenigstens ein vom Wankwinkel abhängiger Term im Ausdruck J W((p<sub>n</sub>) dt mit entgegengesetztem</p><p id="p0036" num="0036">Vorzeichen in die Integration eingeht. Der so berechnete Wankwinkel φ ist damit wesentlich genauer und langzeitstabil. </p><p id="p0037" num="0037">Bei der Ermittlung des Wankwinkels φ kann zusätzlich eine Fahrbahninformation berücksichtigt werden. Die Fahrbahninformation kann beispielweise die Steigung der Fahrbahnebene, oder eine anderen Information sein, die einen Einfluss auf das Rechenergebnis hat. Die Steigung der Fahrbahn kann in bekannter Weise gemessen oder geschätzt werden. Mit Hilfe dieser Information kann die </p><p id="p0038" num="0038">Berechnung des Wankwinkels korrigiert werden. Entsprechendes gilt für den Nickwinkel und die Nickrate des Fahrzeugs, die zur genaueren Bestimmung des</p><p id="p0039" num="0039">Wankwinkels herangezogen werden können. 
<!-- EPO <DP n="7"/>-->
 Das erfindungsgemäße Verfahren kann beispielsweise an einem Zweirad, wie z. B. einem Motorrad, durchgeführt werden. </p><p id="p0040" num="0040">Ein gemäß der Erfindung aufgebautes System zur Durchführung des Verfahrens umfasst eine Recheneinheit, wie z. B. ein Steuergerät, welche neben allen weiteren in die Berechnung eingehenden Größen ein Signal von einem </p><p id="p0041" num="0041">Drehratensensor empfängt, dessen Messachse gegenüber der Längsachse des Fahrzeugs um einen Nickwinkel ß geneigt ist, so dass das Sensorsignal einen Wankraten- und einen Gierratenanteil aufweist. Mit Hilfe eines </p><p id="p0042" num="0042">Rechenalgorithmus wird der Wankwinkel φ schließlich aus dem Drehratensignal berechnet. </p><p id="p0043" num="0043">Die Erfindung wird nachstehend anhand der beigefügten Zeichnungen beispielhaft näher erläutert. Es zeigen: </p><p id="p0044" num="0044">Fig. 1 eine schematische Blockdarstellung einer Ausführungsform eines </p><p id="p0045" num="0045"> Verfahrens zur Bestimmung der Schräglage eines Fahrzeugs. </p><p id="p0046" num="0046">Fig. 2 eine mögliche Ausrichtung eines Sensors zur Erfassung einer Drehrate mit einem Wankraten- und einem Gierratenanteil. </p><p id="p0047" num="0047">Fig. 1 zeigt eine schematische Blockdarstellung einer Ausführungsform eines Verfahrens zur Bestimmung der Schräglage eines nicht näher dargestellten Fahrzeugs, wie beispielsweise eines Motorrads. </p><p id="p0048" num="0048">In einem ersten Schritt S1 wird mit einem Drehratensensor 1 , wie er in Fig. 2 dargestellt ist, eine Drehrate ω erfasst. Der Drehratensensor 1 kann z. B. ein piezoelektrischer oder ein mikromechanischer Sensor sein. </p><p id="p0049" num="0049">Die Messachse 2 des Sensors 1 liegt in einer x-z-Ebene des Fahrzeugkoordinatensystems, wobei die x-Richtung 3 durch die Längsachse und die z- Richtung 4 durch die Hochachse des Motorrads bestimmt wird. Der Sensor misst also sowohl einen Wankratenanteil als auch einen Gierratenanteil, aber keinen Nickratenanteil. Das Messsignal ω des Drehratensensors 1 ergibt sich bei der dargestellten Anordnung zu: 
<!-- EPO <DP n="8"/>-->
 ω = W cos (ß) - G sin (ß) (1) wobei W die Wankrate W und G die Gierrate G des Fahrzeugs ist. Der Winkel ß ist in diesem Fall der von der Messachse 2 und der x-Achse 3 eingeschlossene Winkel. Er liegt ebenfalls in der x-z-Ebene des Fahrzeugkoordinatensystems und beträgt vorzugsweise etwa 45°. Alternativ kann die Messachse auch in den gegenüberliegenden Quadrant mit einem Winkel von etwa 225° gelegt werden. </p><p id="p0050" num="0050">In Schritt S2 wird die Gierrate G des Fahrzeugs unter Verwendung eines Gierraten-Modells berechnet, das eine Abhängigkeit vom Wankwinkel φ enthält. Hierzu kann beispielsweise folgendes Modell verwendet werden: 
<img id="imgf000008_0001" he="5" wi="96" file="imgf000008_0001.tif" img-format="tif" img-content="drawing" orientation="portrait" inline="no"/>
 </p><p id="p0051" num="0051">Dabei sind die Größen ay die Querbeschleunigung und die v die </p><p id="p0052" num="0052">Längsgeschwindigkeit des Fahrzeugs. Die genannten Größen können in bekannter Weise sensorisch gemessen oder auf anderem Wege bestimmt werden. Bei einem Motorrad ist die Querbeschleunigung ay üblicherweise klein und kann in den meisten Fahrsituationen näherungsweise auf den Wert Null gesetzt werden. In diesem Fall muss nur noch die Längsgeschwindigkeit v ermittelt werden. Als Winkel φ<sub>η</sub> kann im ersten Iterationsschritt ein beliebiger Startwert zwischen -90° und 90°, vorzugsweise 0° gewählt werden. </p><p id="p0053" num="0053">In einem dritten Schritt S3 wird die modellbasiert berechnete Gierrate G aus Gleichung (2) in Gleichung (1) eingesetzt und nach der Wankrate W aufgelöst. Daraus ergibt sich folgende Beziehung: </p><p id="p0054" num="0054">W = W(q&gt;) = v tan (ß) (ay - g sin (φ))/ν + w/cos(ß) (4) </p><p id="p0055" num="0055">Damit ist eine Wankrate als Funktion des Wankwinkels φ ermittelt. </p><p id="p0056" num="0056">Der Wankwinkel kann schließlich in einem iterativen Verfahren berechnet werden: ψη+1 = ψη + J W(q)n) dt (3) 
<!-- EPO <DP n="9"/>-->
 Wenn der neue Wankwinkel φ<sub>η+</sub>ι in Schritt S3 berechnet wurde, wird zum Schritt S1 zurückgekehrt, und es wird eine Drehrate ω gemessen, mit welcher der nächste Iterationsschritt vollzogen wird. Im Schritt S2 wird dann allerdings der zuletzt im Schritt S3 berechnete Wankwinkel verwendet (φ<sub>η</sub> = φ<sub>η</sub>+ι). </p><p id="p0057" num="0057">Der Wankwinkel ist nach einigen Iterationsschritten unabhängig vom Startwert φο. Dies ist eine Konsequenz daraus, dass W(cp) (siehe Gleichung (4)) einen negativen, von φ abhängigen Term enthält. Das Verfahren ist somit </p><p id="p0058" num="0058">langzeitstabil. </p><p id="p0059" num="0059">Neben den vorstehend beschriebenen Schritten S1 bis S3 kann auch noch ein weiterer Schritt S4 ausgeführt werden. In Schritt S4 werden die Steigung der Fahrbahn und/oder der Nickwinkel und/oder die Nickrate ermittelt. Dies kann z. B. mittels eines Lagesensors, zusätzlicher Beschleunigungssensoren und/oder Drehratensensoren erfolgen. </p><p id="p0060" num="0060">Die genannten Größen können bei der Berechnung der Wankrate in Schritt S2 oder bei der Bestimmung des Wankwinkels in Schritt S3 berücksichtigt und der Wankwinkel entsprechend korrigiert werden. Somit kann die Schräglage des Motorrads genauer bestimmt werden. 
</p></description><claims mxw-id="PCLM44727332" ref-ucid="WO-2012113691-A1" lang="DE" load-source="patent-office"><claim-statement><!-- EPO <DP n="10"/>-->Ansprüche </claim-statement><claim id="clm-0001" num="1"><claim-text>1. Verfahren zur Bestimmung der Schräglage eines Fahrzeugs, dadurch </claim-text><claim-text> gekennzeichnet, dass mittels eines Sensors (1), dessen Messachse (2) gegenüber der Längsachse des Fahrzeugs (3) um einen Nickwinkel (ß) geneigt ist, eine Drehrate (ω) erfasst wird, die einen Wankraten- und einen Gierratenanteil aufweist, und dass aus der Drehrate (ω) ein Wankwinkel (φ) ermittelt wird. </claim-text></claim><claim id="clm-0002" num="2"><claim-text>2. Verfahren nach Anspruch 1 , dadurch gekennzeichnet, dass die Gierrate (G) des Fahrzeugs unter Verwendung eines Gierraten-Modells berechnet, und die Wankrate (W) in Abhängigkeit von der berechneten Gierrate (G) aus der gemessenen Drehrate (ω) ermittelt wird. </claim-text></claim><claim id="clm-0003" num="3"><claim-text>3. Verfahren nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass das Gierraten- Modell (G) eine Abhängigkeit von der Längsgeschwindigkeit des Fahrzeugs (v) aufweist. </claim-text></claim><claim id="clm-0004" num="4"><claim-text>4. Verfahren nach Anspruch 2 oder 3, dadurch gekennzeichnet, dass das Gierraten-Modell (G) eine Abhängigkeit von der Querbeschleunigung des Fahrzeugs (ay) aufweist. </claim-text></claim><claim id="clm-0005" num="5"><claim-text>5. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch </claim-text><claim-text> gekennzeichnet, dass die Drehrate (ω) um eine Messachse (2) erfasst wird, die nicht in Richtung der Längsachse (3) oder der Vertikalachse (4) des Fahrzeugs weist. </claim-text></claim><claim id="clm-0006" num="6"><claim-text>6. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch </claim-text><claim-text> gekennzeichnet, dass ein Startwert (φο) für den Wankwinkel (φ) vorgegeben und der Wankwinkel (φ) in einem iterativen Prozess ermittelt wird. </claim-text></claim><claim id="clm-0007" num="7"><claim-text>7. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch </claim-text><claim-text> gekennzeichnet, dass bei der Ermittlung des Wankwinkels (φ) eine <!-- EPO <DP n="11"/>--> Information bezüglich der Lage der Fahrbahn und/oder des Nickwinkels des Fahrzeugs berücksichtigt wird. </claim-text></claim><claim id="clm-0008" num="8"><claim-text>8. Verfahren nach Anspruch 7, dadurch gekennzeichnet, dass eine Information bezüglich der Lage der Fahrbahn und/oder des Nickwinkels des Fahrzeugs aus einem Signal wenigstens eines Beschleunigungssensors und/oder wenigstens eines Raddrehzahlsensors ermittelt wird. </claim-text></claim><claim id="clm-0009" num="9"><claim-text>9. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch </claim-text><claim-text> gekennzeichnet, dass bei der Ermittlung des Wankwinkels (φ) eine </claim-text><claim-text> Information bezüglich der Lageänderung der Fahrbahn und/oder der Nickrate des Fahrzeugs berücksichtigt wird. </claim-text></claim><claim id="clm-0010" num="10"><claim-text>10. Verfahren nach Anspruch 9, dadurch gekennzeichnet, dass eine Information bezüglich der Lageänderung der Fahrbahn und/oder der Nickrate des Fahrzeugs aus einem Signal wenigstens eines Drehratensensors ermittelt wird. </claim-text></claim><claim id="clm-0011" num="11"><claim-text>1 1. Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch </claim-text><claim-text> gekennzeichnet, dass es zur Bestimmung der Schräglage eines </claim-text><claim-text> Zweiradfahrzeugs genutzt wird. </claim-text></claim><claim id="clm-0012" num="12"><claim-text>12. Recheneinheit, umfassend Mittel zum Durchführen eines der vorstehend genannten Verfahren. </claim-text></claim></claims><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
