<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2679117-A1" country="EP" doc-number="2679117" kind="A1" date="20140101" family-id="46963870" file-reference-id="318319" date-produced="20180826" status="corrected" lang="FR"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146550951" ucid="EP-2679117-A1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2679117</doc-number><kind>A1</kind><date>20140101</date><lang>FR</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-13170965-A" is-representative="YES"><document-id mxw-id="PAPP154824874" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>13170965</doc-number><kind>A</kind><date>20130607</date><lang>FR</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP226229751" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>13170965.1</doc-number><date>20130607</date></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140447529" ucid="FR-1256176-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>FR</country><doc-number>1256176</doc-number><kind>A</kind><date>20120628</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL2049214436" load-source="docdb">A47C  23/00        20060101AFI20140228BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988128589" load-source="docdb" scheme="CPC">A47C  23/002       20130101 FI20130326BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132185337" lang="DE" load-source="patent-office">Aufhängevorrichtung für Bettrost oder -rahmen zur Aufnahme einer Matratze</invention-title><invention-title mxw-id="PT132185338" lang="EN" load-source="patent-office">Suspension device for frame of a bed base or bed for supporting a mattress</invention-title><invention-title mxw-id="PT132185339" lang="FR" load-source="patent-office">Dispositif de suspension pour cadre de sommier ou de lit en vue de supporter un matelas</invention-title><citations><patent-citations><patcit mxw-id="PCIT377889027" load-source="docdb" ucid="DE-20001616-U1"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>20001616</doc-number><kind>U1</kind><date>20010308</date></document-id><sources><source name="SEA" category="XAI" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT377889026" load-source="docdb" ucid="EP-1228724-A1"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>1228724</doc-number><kind>A1</kind><date>20020807</date></document-id><sources><source name="SEA" category="XA" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242657724" load-source="docdb" ucid="EP-2220968-A1"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>2220968</doc-number><kind>A1</kind><date>20100825</date></document-id><sources><source name="SEA" category="A" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242657723" load-source="docdb" ucid="FR-2914164-A1"><document-id format="epo"><country>FR</country><doc-number>2914164</doc-number><kind>A1</kind><date>20081003</date></document-id><sources><source name="APP" created-by-npl="N"/><source name="SEA" category="AD" created-by-npl="N"/></sources></patcit></patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR918155186" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>CREATIONS ANDRE RENAULT</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918150429" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>CREATIONS ANDRE RENAULT</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918981653" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Créations André Renault</last-name><iid>100104607</iid><address><street>Z.I. Beau Soleil Route de Missillac</street><city>44530 Saint Gildas des Bois</city><country>FR</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR918167513" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>HANSSON THOMAS</last-name><address><country>SE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918149438" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>HANSSON, THOMAS</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918980593" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>HANSSON, THOMAS</last-name><address><street>Andregatan 4</street><city>233 43 Svedala</city><country>SE</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent mxw-id="PPAR918979989" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Godineau, Valérie</last-name><suffix>et al</suffix><iid>101386024</iid><address><street>Ipsilon Brema-Loyer 3, rue Edouard Nignon</street><city>44300 Nantes</city><country>FR</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS548921181" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS548922538" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS548921186" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS548814373" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS548907651" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS548921187" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS548835073" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS548862971" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS548921188" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS548921189" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS548918903" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS548814374" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS548814375" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS548862972" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS548921194" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS548862973" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS548835074" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS548907652" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS548921195" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS548814376" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS548921196" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS548862974" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS548922539" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS548814377" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS548862975" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS548922540" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS548922541" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS548918904" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS548929558" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS548918905" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS548814378" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS548835075" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS548814379" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS548918906" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS548907653" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS548929559" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS548929560" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS548922542" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states><ep-extended-states><ep-extended-state-data><country>BA</country></ep-extended-state-data><ep-extended-state-data><country>ME</country></ep-extended-state-data></ep-extended-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA132825783" lang="EN" source="transcript" load-source="docdb"><p>The device (1) has a sole plate (2) for supporting of mattress, a support cross-piece (3) that is utilized for supporting the sole plate, and shock absorber elements (4) that are placed between the cross-piece and the sole plate. The shock absorber elements are deformable by compression in the direction of connection of the sole plate to the cross-piece. A connection zone (7) is arranged to become deformed before the shock absorber elements to which the connection zone is attached under the effect of support load.</p></abstract><abstract mxw-id="PA128671261" lang="FR" load-source="patent-office"><p id="pa01" num="0001">La semelle (2) est formée d'une pluralité d'éléments (5) individuels disposés côte à côte, et comprenant chacun au moins un plateau (6) avec une face (61) du dessus dite active support de matelas et, côté face (62) du dessous, au moins une zone (7) de liaison dudit plateau (6) à un élément (4) amortisseur réalisée d'une seule pièce avec ledit plateau (6), étant une zone élastiquement déformable apte à se déformer dans le sens d'un rapprochement dudit plateau (6) de la traverse (3) support sous l'effet d'une charge d'appui appliquée sur la face (61) du dessus dudit plateau (6), et configurée pour, sous l'effet de ladite charge d'appui, se déformer avant l'élément amortisseur auquel ladite zone (7) de liaison est solidarisée.
<img id="iaf01" file="imgaf001.tif" wi="125" he="109" img-content="drawing" img-format="tif"/></p></abstract><abstract mxw-id="PA128500634" lang="FR" source="EPO" load-source="docdb"><p>La semelle (2) est formée d'une pluralité d'éléments (5) individuels disposés côte à côte, et comprenant chacun au moins un plateau (6) avec une face (61) du dessus dite active support de matelas et, côté face (62) du dessous, au moins une zone (7) de liaison dudit plateau (6) à un élément (4) amortisseur réalisée d'une seule pièce avec ledit plateau (6), étant une zone élastiquement déformable apte à se déformer dans le sens d'un rapprochement dudit plateau (6) de la traverse (3) support sous l'effet d'une charge d'appui appliquée sur la face (61) du dessus dudit plateau (6), et configurée pour, sous l'effet de ladite charge d'appui, se déformer avant l'élément amortisseur auquel ladite zone (7) de liaison est solidarisée.</p></abstract><description mxw-id="PDES63956691" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">La présente invention concerne un dispositif de suspension apte à s'étendre entre les longerons d'un cadre de sommier ou de lit en vue de supporter un matelas.</p><p id="p0002" num="0002">Elle concerne plus particulièrement un dispositif de suspension comprenant au moins une semelle support de matelas, au moins une traverse support de ladite semelle et des éléments amortisseurs disposés entre traverse et semelle, lesdits éléments amortisseurs étant déformables par compression dans le sens d'un rapprochement de la semelle de la au moins une traverse support.</p><p id="p0003" num="0003">Un tel dispositif de suspension est d'ores et déjà connu du brevet <patcit id="pcit0001" dnum="FR2914164"><text>FR 2.914.164</text></patcit>. Dans un tel dispositif, la déformation sous charge s'opère à l'intérieur d'une plage limitée et de manière non progressive.</p><p id="p0004" num="0004">Un but de la présente invention est de proposer un dispositif de suspension du type précité dont la conception permet une déformation de manière progressive sur une large plage du dispositif avec, par exemple, une phase dite d'accueil de la personne en train de se coucher au cours de laquelle la déformation s'opère sur une faible plage de manière aisée, suivie d'une phase dite de soutien au cours de laquelle la déformation s'opère sur une plus grande plage tout en offrant une résistance à la déformation plus importante.</p><p id="p0005" num="0005">A cet effet, l'invention a pour objet un dispositif de suspension apte à s'étendre entre les longerons d'un cadre de sommier ou de lit en vue de supporter un matelas, ledit dispositif comprenant au moins une semelle support de matelas, au moins une traverse support de ladite semelle et des éléments amortisseurs disposés entre traverse(s) et semelle, lesdits éléments amortisseurs étant déformables par compression dans le sens d'un rapprochement de la semelle de la au moins une traverse support, <b>caractérisé en ce que</b> la semelle support<!-- EPO <DP n="2"> --> de matelas est formée d'une pluralité d'éléments individuels disposés côte à côte, chaque élément individuel de semelle comprenant au moins un plateau avec une face du dessus, dite active, support de matelas et, côté face du dessous, au moins une zone de liaison dudit plateau support à un élément amortisseur, la ou au moins l'une des zone(s) de liaison, réalisée d'une seule pièce avec ledit plateau, étant une zone élastiquement déformable apte à se déformer dans le sens d'un rapprochement dudit plateau de la au moins une traverse support sous l'effet d'une charge d'appui appliquée sur la face active dudit plateau, ladite zone de liaison étant configurée pour, sous l'effet de ladite charge d'appui, se déformer avant l'élément amortisseur auquel ladite zone de liaison est solidarisée.</p><p id="p0006" num="0006">Par charge d'appui appliquée sur la face active du plateau, on entend une force de poussée exercée sur la face active du plateau suivant une direction normale audit plateau.</p><p id="p0007" num="0007">De préférence, la ou au moins l'une des zone(s) de liaison élastiquement déformable dudit plateau support à un élément amortisseur est formée d'une base de raccordement de la zone de liaison à l'élément amortisseur et de deux bras reliés à l'une de leurs extrémités par une zone d'affaiblissement ou d'amincissement à ladite base de raccordement et se raccordant à l'autre de leurs extrémités au plateau support, lesdits bras formant entre eux un V à l'état non sollicité de la face active du plateau et étant aptes à former un V inversé à l'état sollicité de la face active du plateau par une charge d'appui de poids supérieur à une valeur prédéterminée.</p><p id="p0008" num="0008">Cette conception permet un encombrement réduit en hauteur de la zone de liaison, en particulier dans le cas d'un plateau convexe dont la face convexe est formée par la surface du dessus du plateau puisque la zone de liaison est au moins partiellement logée à l'intérieur du creux de l'arc formé par ladite semelle.<!-- EPO <DP n="3"> --></p><p id="p0009" num="0009">En effet, de préférence, le plateau de chaque élément individuel de semelle est un plateau à face du dessus convexe, et à face du dessous concave, au moins une partie de la ou des zones de liaison du plateau à un élément amortisseur étant logée à l'intérieur du creux formé par la face du dessous concave.</p><p id="p0010" num="0010">Les bras sont aptes, du fait de leur raccordement à la base de raccordement par une zone d'affaiblissement ou d'amincissement, à passer, sous l'effet d'une charge d'appui sur la face active du plateau, d'une position dans laquelle ils s'étendent au-dessus de la base et divergent depuis la base de raccordement pour former un V entre eux, à une position dans laquelle ils s'étendent au-dessous de la base de raccordement et divergent depuis la base de raccordement pour former un V inversé.</p><p id="p0011" num="0011">Cette déformation s'opère à l'état sollicité de la face active du plateau par une charge d'appui telle que le poids d'une personne susceptible de s'allonger ou de s'asseoir sur le matelas reposant au moins localement sur le dispositif de suspension.</p><p id="p0012" num="0012">De préférence, les bras de la zone de liaison sont, en position extrême de déformation de ladite zone de liaison sous charge, en position d'appui sur l'élément amortisseur.</p><p id="p0013" num="0013">La course des bras est ainsi limitée par l'élément amortisseur qui assure le relais de la déformation du dispositif de suspension et forme un deuxième niveau de suspension à un ou plusieurs étages.</p><p id="p0014" num="0014">En effet, chaque élément amortisseur est formé d' au moins un corps élastiquement déformable comprenant une structure tubulaire ou une pluralité de structures tubulaires superposées organisées chacune, de préférence, autour d'un axe parallèle à l'axe longitudinal de la ou d'une traverse support, ledit corps étant muni, à sa base, d'au moins un organe de liaison à la ou une traverse support et, à son sommet, de moyens de solidarisation à la ou une<!-- EPO <DP n="4"> --> zone de liaison du plateau support de matelas.</p><p id="p0015" num="0015">Lorsque le corps de l'élément amortisseur comporte une pluralité de structures tubulaires superposées, l'amortissement s'opère par déformation d'une ou plusieurs structures tubulaires selon la valeur de la charge d'appui exercée sur la face active du plateau.</p><p id="p0016" num="0016">De préférence, la structure tubulaire du corps d'élément amortisseur solidarisée à la ou une zone de liaison du plateau support de matelas affecte la forme d'un losange à sommet aplati dans sa zone de solidarisation à la zone de liaison, les côtés du losange jouxtant ledit sommet étant aptes à former des butées de fin de course d'au moins une partie de la zone de liaison en position extrême de déformation de ladite zone de liaison à l'état sollicité de la face active du plateau par une charge d'appui.</p><p id="p0017" num="0017">De préférence, l'organe de liaison du ou d'un corps de l'élément amortisseur à la, ou au moins une, traverse support affecte la forme d'un anneau accolé par sa surface périphérique externe au pourtour périphérique du corps de l'élément amortisseur, la traverse support étant enfilée dans ledit anneau.</p><p id="p0018" num="0018">Généralement, chaque plateau support de matelas comporte au moins deux zones de liaison dudit plateau à un élément amortisseur et chaque élément amortisseur comporte au moins deux corps entretoisés et solidarisés chacun à une zone de liaison d'un plateau support.</p><p id="p0019" num="0019">Les ensembles formés chacun d'une zone de liaison et d'un corps s'étendent de part et d'autre d'un plan dit vertical passant par un axe parallèle à l'axe longitudinal de la ou des traverses support et par la zone sensiblement médiane de chaque plateau de la semelle support.</p><p id="p0020" num="0020">Généralement, le dispositif comporte au moins deux traverses support parallèles et l'élément amortisseur comporte au moins deux corps équipés<!-- EPO <DP n="5"> --> chacun d'un organe de liaison à une traverse support.</p><p id="p0021" num="0021">De préférence, les moyens de solidarisation de l'élément amortisseur à la, ou au moins une, zone de liaison du plateau support de matelas sont des moyens de solidarisation par rivetage.</p><p id="p0022" num="0022">L'invention sera bien comprise à la lecture de la description suivante d'exemples de réalisation, en référence aux dessins annexés dans lesquels :
<ul><li>La <figref idrefs="f0001">figure 1</figref> représente une vue en perspective d'un dispositif de suspension conforme à l'invention ;</li><li>La <figref idrefs="f0002">figure 2</figref> représente une vue en perspective d'un ensemble comprenant un élément individuel de semelle support de matelas, un élément amortisseur et une traverse support représentée de manière partielle ;</li><li>Les <figref idrefs="f0003 f0004 f0005 f0006">figures 3 à 6</figref> représentent des vues en coupe transversale du dispositif de suspension au cours de son passage de la position non déformée dite de repos correspondant à l'état non sollicité de la face active du plateau par une charge d'appui à une position déformée sous l'effet d'une charge d'appui, telle que le poids d'une personne en train de se coucher ou de s'asseoir sur un matelas reposant au moins localement sur ledit dispositif.</li></ul></p><p id="p0023" num="0023">Comme mentionné ci-dessus, le dispositif 1 de suspension, objet de l'invention, est destiné à s'étendre entre les longerons d'un cadre de sommier ou de lit en vue de supporter un matelas. Les longerons du cadre de sommier ou de lit n'ont pas été représentés.</p><p id="p0024" num="0024">Généralement, un cadre de sommier ou de lit comporte plusieurs dispositifs de suspension parallèles entre eux et écartés l'un de l'autre le long de l'axe longitudinal du lit, chaque dispositif de suspension s'étendant entre deux longerons en les reliant entre eux.<!-- EPO <DP n="6"> --></p><p id="p0025" num="0025">Chaque dispositif 1 de suspension comprend au moins une semelle 2 support de matelas, une traverse 3 support de ladite semelle 2 disposée au-dessous de la semelle et parallèlement à l'axe longitudinal de la semelle et des éléments 4 amortisseurs déformables par compression disposés entre traverse 3 et semelle 2.</p><p id="p0026" num="0026">De manière caractéristique à l'invention, la semelle 2 support de matelas est formée d'une pluralité d'éléments 5 individuels disposés côte à côté d'une extrémité à une autre de ladite semelle. Chaque élément 5 individuel de semelle comprend au moins un plateau 6 avec une face 61 du dessus, dite active, support de matelas et une face 62 du dessous présentant au moins une zone 7 de liaison du plateau 6 support à un élément 4 amortisseur. Cette zone 7 de liaison réalisée d'une seule pièce avec ledit plateau 6 et disposée en saillie de la face 62 du dessous du plateau 6 est une zone élastiquement déformable apte à se déformer dans le sens d'un rapprochement dudit plateau 6 de la, ou au moins une traverse 3 support, sous l'effet d'une charge d'appui appliquée sur la face 61 active du plateau 6.</p><p id="p0027" num="0027">La zone 7 de liaison est configurée pour, sous l'effet de ladite charge d'appui, se déformer avant l'élément amortisseur auquel la zone 7 de liaison est solidarisée.</p><p id="p0028" num="0028">Dans les exemples représentés, chaque élément 5 individuel de semelle comprend un plateau 6 avec deux zones 7 de liaison du plateau à un élément 4 amortisseur, ces zones 7 de liaison élastiquement déformables étant réalisées d'une seule pièce avec ledit plateau 6.</p><p id="p0029" num="0029">Ces zones de liaison sont formées chacune d'une base 8 de raccordement de la zone 7 de liaison à l'élément 4 amortisseur et de deux bras 9 reliés à l'une de leurs extrémités par une zone 10 d'affaiblissement ou d'amincissement à ladite base 8 de raccordement et se raccordant à l'autre de leurs extrémités au<!-- EPO <DP n="7"> --> plateau 6 support. Lesdits bras 9 forment entre eux un V à l'état non sollicité de la face 61 active du plateau 6 et sont aptes à former un V inversé à l'état sollicité de la face active du plateau 6 par une charge d'appui de poids supérieur à une valeur prédéterminée, ladite valeur étant fonction notamment de la conception de la zone d'amincissement.</p><p id="p0030" num="0030">La base 8 de raccordement se présente sous forme d'une platine venant en appui contre une face plane correspondante de l'élément amortisseur. Cette platine est ici munie d'un orifice traversant dont le rôle sera décrit ci-après.</p><p id="p0031" num="0031">Les bras 9 de la zone 7 de liaison sont, en position extrême de déformation de ladite zone 7 de liaison sous charge, en position d'appui sur l'élément 4 amortisseur.</p><p id="p0032" num="0032">Chaque élément 4 amortisseur est, quant à lui, formé d'au moins un corps 11 élastiquement déformable comprenant une structure 12 tubulaire ou une pluralité de structures 12 tubulaires superposées organisées chacune, de préférence, autour d'un axe parallèle à l'axe longitudinal de la ou d'une traverse 3 support, ledit corps 11 étant muni, à sa base 8, d'au moins un organe 13 de liaison à la ou une traverse 3 support et, à son sommet, de moyens 14 de solidarisation à la ou une zone 7 de liaison du plateau 6 support de matelas.</p><p id="p0033" num="0033">Dans l'exemple représenté, l'élément amortisseur comprend deux corps 11 entretoisés solidarisés chacun à une zone 7 de liaison d'un plateau 6 support. Chaque corps est formé de deux structures 12 tubulaires superposées organisées chacune autour d'un axe parallèle à l'axe longitudinal des traverses support. Chaque structure tubulaire affecte la forme d'un losange.</p><p id="p0034" num="0034">La structure 12 tubulaire du corps 11 d'élément 4 amortisseur solidarisée à la ou une zone 7 de liaison du plateau 6 support de matelas affecte la forme d'un losange à sommet aplati dans sa zone de solidarisation à la zone 7 de liaison.<!-- EPO <DP n="8"> --></p><p id="p0035" num="0035">Les côtés du losange jouxtant ledit sommet aplati sont aptes à former des butées de fin de course d'au moins une partie de la zone 7 de liaison, en l'occurrence des bras 9 de ladite zone en position extrême de déformation de ladite zone de liaison, à l'état sollicité de la face 61 active du plateau 6 par une charge d'appui tandis que le sommet aplati du losange forme une surface d'appui de la base 8 de raccordement de la zone 7 de liaison du plateau 6 support à l'élément 4 amortisseur. Ce sommet aplati du losange comporte un orifice traversant positionné en regard de l'orifice traversant de la base 8 de raccordement de la zone 7 de liaison du plateau 6 support. Un rivet est inséré dans le passage ménagé par l'alignement d'orifices.</p><p id="p0036" num="0036">Les moyens 14 de solidarisation de l'élément amortisseur aux zones 7 de liaison du plateau 6 support de matelas sont donc des moyens de solidarisation par rivetage.</p><p id="p0037" num="0037">D'autres moyens 14 de solidarisation auraient pu être imaginés. Ainsi le sommet aplati du losange aurait pu être équipé d'un plot inséré à force dans l'orifice traversant de la base 8 de raccordement de la zone 7 de liaison du plateau support.</p><p id="p0038" num="0038">Les entretoises 15 entre corps de l'élément amortisseur confèrent ici à la zone entretoisée la forme d'un losange. Ces entretoises s'étendent ici entre les sommets de deux losanges disposés sensiblement à un même niveau, chaque losange appartenant à un corps de l'élément amortisseur. Une entretoise supplémentaire est disposée au niveau de la structure tubulaire la plus inférieure de la superposition de structures tubulaires de chaque corps et relie entre elles lesdites structures au niveau de leur organe 13 de liaison à une traverse support.</p><p id="p0039" num="0039">L'organe 13 de liaison de chaque corps 11 de l'élément 4 amortisseur à une traverse support affecte, quant à lui, la forme d'un anneau accolé par sa surface périphérique externe au pourtour périphérique du corps 11 de l'élément<!-- EPO <DP n="9"> --> 4 amortisseur, la traverse 3 support étant enfilée dans ledit anneau.</p><p id="p0040" num="0040">Le dispositif comporte donc ici deux traverses 3 support parallèles. Ces traverses 3 support sont fixées à chacune de leurs extrémités à un longeron. La fixation peut s'opérer par vissage, emboîtement ou autre.</p><p id="p0041" num="0041">Une fois positionné entre deux longerons, un tel dispositif de suspension est apte à se déformer d'une manière conforme à celle représentée aux <figref idrefs="f0003 f0004 f0005 f0006">figures 3 à 6</figref>.</p><p id="p0042" num="0042">La <figref idrefs="f0003">figure 3</figref> illustre le dispositif de suspension au repos en l'absence de toute sollicitation.</p><p id="p0043" num="0043">Généralement lorsqu'un matelas est posé sur la face 61 active du plateau 6, la force d'appui du matelas est insuffisante pour générer une déformation du dispositif de suspension.</p><p id="p0044" num="0044">Lorsqu'une personne vient s'asseoir ou se coucher en un emplacement du matelas reposant localement sur le dispositif de suspension, on observe une déformation progressive du dispositif avec, dans un premier temps, une déformation de la zone de liaison (<figref idrefs="f0004">figure 4</figref>) jusqu'à une position extrême de déformation (<figref idrefs="f0005">figure 5</figref>) dans laquelle les bras de la zone de liaison viennent en appui sur les côtés supérieurs d'un losange du corps d'élément amortisseur.</p><p id="p0045" num="0045">La déformation se poursuit ensuite par déformation des structures tubulaires du corps (<figref idrefs="f0006">figure 6</figref>). Selon le poids et la position de l'utilisateur sur le matelas, on observe ou non tous les stades de déformation décrits ci-dessus.</p></description><claims mxw-id="PCLM56977630" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="10"> --><claim id="c-fr-0001" num="0001"><claim-text>Dispositif (1) de suspension apte à s'étendre entre les longerons d'un cadre de sommier ou de lit en vue de supporter un matelas, ledit dispositif comprenant au moins une semelle (2) support de matelas, au moins une traverse (3) support de ladite semelle (2) et des éléments (4) amortisseurs disposés entre traverse(s) (3) et semelle (2), lesdits éléments (4) amortisseurs étant déformables par compression dans le sens d'un rapprochement de la semelle (2) de la au moins une traverse (3) support,<br/>
<b>caractérisé en ce que</b> la semelle (2) support de matelas est formée d'une pluralité d'éléments (5) individuels disposés côte à côte, chaque élément (5) individuel de semelle comprenant au moins un plateau (6) avec une face (61) du dessus, dite active, support de matelas et, côté face (62) du dessous, au moins une zone (7) de liaison dudit plateau (6) support à un élément (4) amortisseur, la ou au moins l'une des zone(s) (7) de liaison, réalisée d'une seule pièce avec ledit plateau (6), étant une zone élastiquement déformable apte à se déformer dans le sens d'un rapprochement dudit plateau (6) de la au moins une traverse (3) support sous l'effet d'une charge d'appui appliquée sur la face (61) active dudit plateau (6), ladite zone (7) de liaison étant configurée pour, sous l'effet de ladite charge d'appui, se déformer avant l'élément (4) amortisseur auquel ladite zone (7) de liaison est solidarisée.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0002" num="0002"><claim-text>Dispositif selon la revendication 1,<br/>
<b>caractérisé en ce que</b> la ou au moins l'une des zone(s) (7) de liaison élastiquement déformable dudit plateau (6) support à un élément (4) amortisseur est formée d'une base (8) de raccordement de la zone (7) de liaison à l'élément (4) amortisseur et de deux bras (9) reliés à l'une de leurs extrémités par une zone (10) d'affaiblissement ou d'amincissement à ladite base (8) de raccordement et se raccordant à l'autre de leurs extrémités au plateau (6) support, lesdits bras (9) formant entre eux un V à l'état non sollicité de la face (61) active du plateau (6) et étant aptes à former un V inversé à l'état sollicité de la face active du plateau (6) par une charge d'appui de poids<!-- EPO <DP n="11"> --> supérieur à une valeur prédéterminée.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0003" num="0003"><claim-text>Dispositif selon la revendication 2,<br/>
<b>caractérisé en ce que</b> les bras (9) de la zone (7) de liaison sont, en position extrême de déformation de ladite zone (7) de liaison sous charge, en position d'appui sur l'élément (4) amortisseur.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0004" num="0004"><claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 1 à 3,<br/>
<b>caractérisé en ce que</b> chaque élément (4) amortisseur est formé d'au moins un corps (11) élastiquement déformable comprenant une structure (12) tubulaire ou une pluralité de structures (12) tubulaires superposées organisées chacune, de préférence, autour d'un axe parallèle à l'axe longitudinal de la ou d'une traverse (3) support, ledit corps (11) étant muni, à sa base, d'au moins un organe (13) de liaison à la ou une traverse (3) support et, à son sommet, de moyens (14) de solidarisation à la ou une zone (7) de liaison du plateau (6) support de matelas.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0005" num="0005"><claim-text>Dispositif selon la revendication 4,<br/>
<b>caractérisé en ce que</b> la structure (12) tubulaire du corps (11) d'élément (4) amortisseur solidarisée à la ou une zone (7) de liaison du plateau (6) support de matelas affecte la forme d'un losange à sommet aplati dans sa zone de solidarisation à la zone (7) de liaison, les côtés du losange jouxtant ledit sommet étant aptes à former des butées de fin de course d'au moins une partie de la zone (7) de liaison en position extrême de déformation de ladite zone de liaison à l'état sollicité de la face (61) active du plateau (6) par une charge d'appui.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0006" num="0006"><claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 4 ou 5,<br/>
<b>caractérisé en ce que</b> l'organe (13) de liaison du ou d'un corps (11) de l'élément (4) amortisseur à la, ou au moins une, traverse (3) support affecte la forme d'un anneau accolé par sa surface périphérique externe au pourtour périphérique du corps (11) de l'élément (4) amortisseur, la traverse (3) support<!-- EPO <DP n="12"> --> étant enfilée dans ledit anneau.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0007" num="0007"><claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 4 à 6,<br/>
<b>caractérisé en ce que</b> chaque plateau (6) support de matelas comporte au moins deux zones (7) de liaison dudit plateau (6) à un élément (4) amortisseur et <b>en ce que</b> chaque élément (4) amortisseur comporte au moins deux corps (11) entretoisés et solidarisés chacun à une zone (7) de liaison d'un plateau (6) support.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0008" num="0008"><claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 4 à 7,<br/>
<b>caractérisé en ce qu'il</b> comporte au moins deux traverses (3) support parallèles et <b>en ce que</b> l'élément (4) amortisseur comporte au moins deux corps (11) équipés chacun d'un organe (13) de liaison à une traverse (3) support.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0009" num="0009"><claim-text>Dispositif selon l'une des revendications précédentes,<br/>
<b>caractérisé en ce que</b> les moyens (14) de solidarisation de l'élément amortisseur à la, ou au moins une, zone (7) de liaison du plateau (6) support de matelas sont des moyens de solidarisation par rivetage.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0010" num="0010"><claim-text>Disposition selon l'une des revendications 1 à 9,<br/>
<b>caractérisé en ce que</b> le plateau (6) de chaque élément (5) individuel de semelle est un plateau à face (61) du dessus convexe, et à face (62) du dessous concave, au moins une partie de la ou des zones (7) de liaison du plateau (6) à un élément (4) amortisseur étant logée à l'intérieur du creux formé par la face (62) du dessous concave.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16668317" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="13"> --><figure id="f0001" num="1"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="127" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="14"> --><figure id="f0002" num="2"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="165" he="200" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="15"> --><figure id="f0003" num="3"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="165" he="204" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="16"> --><figure id="f0004" num="4"><img id="if0004" file="imgf0004.tif" wi="165" he="204" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="17"> --><figure id="f0005" num="5"><img id="if0005" file="imgf0005.tif" wi="165" he="204" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="18"> --><figure id="f0006" num="6"><img id="if0006" file="imgf0006.tif" wi="165" he="204" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><search-report-data><doc-page id="srep0001" file="srep0001.tif" wi="163" he="233" type="tif"/><doc-page id="srep0002" file="srep0002.tif" wi="164" he="233" type="tif"/></search-report-data><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
