<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2958948-A1" country="EP" doc-number="2958948" kind="A1" date="20151230" family-id="48521208" file-reference-id="313851" date-produced="20180825" status="corrected" lang="FR"><bibliographic-data><publication-reference fvid="160453319" ucid="EP-2958948-A1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2958948</doc-number><kind>A1</kind><date>20151230</date><lang>FR</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-14713155-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP193869606" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>14713155</doc-number><kind>A</kind><date>20140218</date><lang>FR</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP193869607" load-source="patent-office" format="original"><country>EP</country><doc-number>14713155.1</doc-number><date>20140218</date><lang>FR</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC162033074" ucid="FR-1351498-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>FR</country><doc-number>1351498</doc-number><kind>A</kind><date>20130221</date></document-id></priority-claim><priority-claim mxw-id="PPC162029405" ucid="FR-2014050338-W" linkage-type="W" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>FR</country><doc-number>2014050338</doc-number><kind>W</kind><date>20140218</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-1988526960" load-source="docdb">C08F   2/32        20060101AFI20140911BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1928720224" load-source="docdb" scheme="CPC">C08F  20/06        20130101 LI20160604BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1928724778" load-source="docdb" scheme="CPC">C08F 220/06        20130101 FI20160604BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1987782638" load-source="docdb" scheme="CPC">C08F   2/32        20130101 LI20151116BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT165551423" lang="DE" load-source="patent-office">VERFAHREN ZUR NIEDRIGKONZENTRIERTEN POLYMERISATION MIT UMGEKEHRTER EMULSION VON SCHWACH NEUTRALISIERTEN POLYMEREN UND DADURCH ERHALTENE INVERSE EMULSIONEN</invention-title><invention-title mxw-id="PT165551424" lang="EN" load-source="patent-office">PROCESS FOR LOW-CONCENTRATION, INVERSE EMULSION POLYMERIZATION OF WEAKLY NEUTRALIZED POLYMERS AND INVERSE EMULSIONS OBTAINED</invention-title><invention-title mxw-id="PT165551425" lang="FR" load-source="patent-office">PROCEDE DE POLYMERISATION EN EMULSION INVERSE BASSE CONCENTRATION DE POLYMERES FABILEMENT NEUTRALISES ET EMULSIONS INVERSES OBTENUES</invention-title></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR1103342016" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>SPCM SA</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR1103338243" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>S.P.C.M. SA</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR1101646766" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>S.P.C.M. SA</last-name><iid>101122095</iid><address><street>ZAC de Milieux</street><city>42160 Andrézieux Bouthéon</city><country>FR</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR1103322366" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>BLONDEL FRÉDÉRIC</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1103318896" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>BLONDEL, Frédéric</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1101643006" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>BLONDEL, Frédéric</last-name><address><street>8 Route de Vidrieux</street><city>F-42600 Lezigneux</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1103310961" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>CHAMPAGNON LIONEL</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1103306846" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>CHAMPAGNON, LIONEL</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1101643518" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>CHAMPAGNON, LIONEL</last-name><address><street>Rue de la Fontaine</street><city>F-42600 MAGNEUX HAUTE RIVE</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent mxw-id="PPAR1101647545" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Sarlin, Laure V.</last-name><iid>100052395</iid><address><street>Cabinet Beau de Loménie 51, avenue Jean-Jaurès BP 7073</street><city>69301 Lyon Cedex 07</city><country>FR</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><pct-or-regional-filing-data ucid="FR-2014050338-W"><document-id><country>FR</country><doc-number>2014050338</doc-number><kind>W</kind><date>20140218</date><lang>FR</lang></document-id></pct-or-regional-filing-data><pct-or-regional-publishing-data ucid="WO-2014128400-A1"><document-id><country>WO</country><doc-number>2014128400</doc-number><kind>A1</kind><date>20140828</date><lang>FR</lang></document-id></pct-or-regional-publishing-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS660792661" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS660715561" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS660792663" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS660635186" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS660746872" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS660638810" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS660715562" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS660792664" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS660638819" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS660638820" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS660718312" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS660635195" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS660635196" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS660792665" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS660638821" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS660792666" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS660715567" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS660746873" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS660638822" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS660635197" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS660638827" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS660636625" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS660715568" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS660636626" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS660636635" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS660725222" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS660725307" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS660715569" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS660718313" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS660746874" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS660636637" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS660715570" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS660636638" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS660746883" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS660636643" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS660718314" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS660746884" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS660725308" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states><ep-extended-states><ep-extended-state-data><country>BA</country></ep-extended-state-data><ep-extended-state-data><country>ME</country></ep-extended-state-data></ep-extended-states></designated-states></international-convention-data><office-specific-data><eptags><ep-no-a-document-published>*</ep-no-a-document-published></eptags></office-specific-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA139080622" ref-ucid="WO-2014128400-A1" lang="EN" load-source="patent-office"><p num="0000">The present invention relates to a process for preparing a polymer by polymerization of an aqueous solution of one or more monomers in water-in-oil inverse emulsion, in which one or more of the monomers used comprise(s) at least one acid function, the molar percentage of monomers bearing at least one weak acid function relative to all the monomers used being at least 30%, characterized in that: i) the polymerization is carried out with a concentration of all the monomers in aqueous solution which falls within the range of from 1.3 mmol to 3.6 mmol per gram of aqueous solution, ii) during the polymerization, at most 20% of the acid functions present on the monomers which have at least one acid function are in neutralized form, and also to the polymers which can be obtained by means of such a process.</p></abstract><abstract mxw-id="PA139547075" ref-ucid="WO-2014128400-A1" lang="EN" source="national office" load-source="docdb"><p>The present invention relates to a process for preparing a polymer by polymerization of an aqueous solution of one or more monomers in water-in-oil inverse emulsion, in which one or more of the monomers used comprise(s) at least one acid function, the molar percentage of monomers bearing at least one weak acid function relative to all the monomers used being at least 30%, characterized in that: i) the polymerization is carried out with a concentration of all the monomers in aqueous solution which falls within the range of from 1.3 mmol to 3.6 mmol per gram of aqueous solution, ii) during the polymerization, at most 20% of the acid functions present on the monomers which have at least one acid function are in neutralized form, and also to the polymers which can be obtained by means of such a process.</p></abstract><abstract mxw-id="PA139080623" ref-ucid="WO-2014128400-A1" lang="FR" load-source="patent-office"><p num="0000">La présente invention concerne un procédé de préparation d'un polymère par polymérisation d'une solution aqueuse d'un ou plusieurs monomères en émulsion inverse eau dans huile, dans lequel un ou plusieurs des monomères utilisés comportent au moins une fonction acide, le pourcentage molaire de monomères porteurs d'au moins une fonction acide faible par rapport à l'ensemble des monomères utilisés étant au moins de 30%, caractérisé en ce que:i) la polymérisation est réalisée avec une concentration de la totalité des monomères en solution aqueuse appartenant à la gamme allant de 1,3 mmol à 3,6 mmol par gramme de solution aqueuse, il) pendant la polymérisation, au plus 20% des fonctions acide présentes sur les monomères possédant au moins une fonction acide se trouvent sous forme neutralisée, ainsi que les polymères susceptibles d'être obtenus par un tel procédé.</p></abstract><abstract mxw-id="PA139547076" ref-ucid="WO-2014128400-A1" lang="FR" source="national office" load-source="docdb"><p>La présente invention concerne un procédé de préparation d'un polymère par polymérisation d'une solution aqueuse d'un ou plusieurs monomères en émulsion inverse eau dans huile, dans lequel un ou plusieurs des monomères utilisés comportent au moins une fonction acide, le pourcentage molaire de monomères porteurs d'au moins une fonction acide faible par rapport à l'ensemble des monomères utilisés étant au moins de 30%, caractérisé en ce que:i) la polymérisation est réalisée avec une concentration de la totalité des monomères en solution aqueuse appartenant à la gamme allant de 1,3 mmol à 3,6 mmol par gramme de solution aqueuse, il) pendant la polymérisation, au plus 20% des fonctions acide présentes sur les monomères possédant au moins une fonction acide se trouvent sous forme neutralisée, ainsi que les polymères susceptibles d'être obtenus par un tel procédé.</p></abstract><description mxw-id="PDES78478337" ref-ucid="WO-2014128400-A1" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="2"/>--><p id="p0001" num="0001"> L'Invention concerne le domaine technique des polymères synthétiques comprenant une fonction acide faible, classiquement utilisés en tant qu'agents épaississants et/ou stabilisants pour milieux aqueux, et plus précisément, un procédé de fabrication de polymères obtenus par ie procédé de polymérisation en émulsion inverse, à partir d'au moins un monomère porteur d'une fonction acide faible, ainsi que les polymères susceptibles d'être obtenus par un tel procédé. </p><p id="p0002" num="0002"> Différents types de polymères formés à partir d'au moins un monomère contenant une fonction acide faible sont utilisés en tant qu'agents épaississants et/ou stabilisants dans différents types d'application. On peut, par exemple, citer les brevets FR 2 810 545 et FR 2 873 126 ou encore le brevet US 3,724,547. Le plus souvent, pour obtenir {'effet épaississant et/ou stabilisant souhaité, de tels polymères sont directement préparés sous la forme de polymères dont les fonctions acide sont au moins partiellement neutralisées, ie plus souvent avec un taux de neutralisation supérieur à 50 %, voire même avec un taux de neutralisation de 100 %. En effet, il est connu de l'art antérieur que les épaississants synthétiques obtenus par polymérisation en émulsion inverse et à partir de monomères contenant une fonction acide, comme, par exemple, les polymères d'acide acrylique, doivent être neutralisés totalement ou avec un taux de neutralisation suffisant avant leur utilisation, et ce, pour obtenir un effet épaississant satisfaisant, En effet, la transformation de la fonction acide en sels, permet au polymère de changer d'état et de développer la viscosité d'un milieu aqueux. Le brevet EP 0 16 î 038 décrit ces propriétés. </p><p id="p0003" num="0003"> Lorsque la préparation des polymères est directement réalisée par un procédé de polymérisation en émulsion inverse eau dans huiie, pour des raisons de faisabilité, comme notamment explicité dans le document US 5,216,070, il est nécessaire dans les cas où les polymères souhaités sont réalisés à partir d'au moins un monomère comportant une fonction acide 
<!-- EPO <DP n="3"/>-->
 faible tel que l'adde acrylique d'utiliser pour réaliser la réaction de polymérisation, des monomères dont la fonction acide faible est sous forme neutralisée, afin d'éviter les problèmes de précipitation lors de l'utilisation d'un procédé de préparation par émuision inverse. Les brevets US 5,380,465, US 4,539,368 et US 4,656,222, et la publication de Chsnese Chemical Letters Vol. 13, N°10, pp 993-995, 2002, par exemple, utilisent tous un pourcentage de neutralisation important, voire total, des monomères porteurs d'une fonction acide faible pour réaliser une réactio de polymérisation en émuision inverse. En effet, comme indiqué dans l'art antérieur, et notamment dans le brevet IIS 5,216,070, la préparation de tels polymères en l'absence de neutralisation des monomères porteurs d'une fonction acide faible utilisés, directement par le procédé de polymérisation en émuisio inverse, pose un problème de précipitation/déstabilisation. En effet, comme indiqué notamment dans le document US 3,284,393, la préparation d'un latex d'acide polyacrylique par un tei procédé (comme précisé à l'exemple 3) pose un problème de stabilité, le latex obtenu devant être floculé et concentré à l'acide chlorhydrique pour obtenir le polymère par filtration. </p><p id="p0004" num="0004"> Les poiymères obtenus par polymérisation en émuision inverse sont largement utilisés comme agent modificateur de rhéologie. Aussi, il est toujours recherché des polymères dans ce domaine qui présentent des propriétés en termes de viscosité et des pouvoirs épaississants et/ou stabilisants améliorés, La demande de brevet WO 2005/097834, par exemple, propose un procédé de préparation de polymère comportant des fonctions acide sous forme d'émulsion Inverse aux propriétés épaississantes améliorées. Les polymères présentent un pourcentage de neutralisation de 25 à 100%, préférentiellement de 30 à 40%. </p><p id="p0005" num="0005"> Dans ce contexte, un des objectifs de la demanderesse a été de développer des poiymères obtenus par polymérisation en émuision inverse présentant des performances épaississantes améliorées. L'invention propose un nouveau procédé qui permet d'atteindre un tel objectif. </p><p id="p0006" num="0006"> Dans ie cadre de l'invention, la demanderesse s<sup>f</sup>est intéressée à la préparation par polymérisation en émuision inverse, eau dans huile 
<!-- EPO <DP n="4"/>-->
 d'émulsions inverses de polymères comportant un pourcentage moiaire élevé de monomères porteurs d'une ou plusieurs fonction(s) acide faible par rapport â l'ensemble des monomères utilisés, et en particulier comportant au moins 30 % molaire de monomères porteurs d'au moins une fonction acide faible. Avec un tel teux de monomères porteurs d'une fonction acide faible, les inventeurs ont mis en évidence que les propriétés du polymère obtenu étaient réellement dépendantes, d'une part, du taux de neutralisation des fonctions acides des monomères utilisés lors de la polymérisation et, d'autre part, de la concentration totale des monomères dans la phase aqueuse, De manière originale par rapport aux approches proposées dans l'art antérieur qui préconisent de mener la polymérisation avec un taux important de neutralisation des fonctions acide, la demanderesse s<sup>'</sup>est orientée, dans le cadre de l'invention, vers un procédé de polymérisation en émuision inverse de polymères présentant un faible taux de neutralisation et, notamment, un taux de neutralisation des fonctions acide présentes d'au plus 20 %. </p><p id="p0007" num="0007"> Dans le cadre de l'invention, la demanderesse propose un procédé de préparation d'un tel polymère, par polymérisation d'une solution aqueuse de monomères en émuision inverse eau dans huile, dans lequel la polymérisation est réalisée avec une concentration de ia totalité des monomères appartenant à la gamme allant de 1,3 mmoî à 3,6 mmoi par gramme de solution aqueuse. De plus, la demanderesse a démontré qu'une telle gamme de concentrations, contrairement aux concentrations plus importantes notamment utilisées dans l'art antérieur, était compatible avec l'obtention de polymère avec un faible taux de neutralisation des fonctions acide faible présentes et permettait de s'affranchir des problèmes de stabilité constatés dans l'art antérieur, </p><p id="p0008" num="0008"> Dans ce contexte, ia présente invention concerne un procédé de préparation d'un polymère par polymérisation d'une solution aqueuse d'un ou plusieurs monomères en émuision inverse eau dans huile, dans lequel un ou plusieurs des monomères utilisés comportent au moins une fonction acide, le pourcentage molaire de monomères porteurs d'au moins une fonction acide 
<!-- EPO <DP n="5"/>-->
 faible par rapport à i'ensemble des monomères utilisés étant au moins de</p><p id="p0009" num="0009">30%, caractérisé en ce que : </p><p id="p0010" num="0010"> i) la polymérisation est réalisée avec une concentration de la totalité des monomères en solution aqueuse appartenant à la gamme allant de 1,3 mnooi à 3,6 mmoi par gramme de solution aqueuse, </p><p id="p0011" num="0011"> il) lors de la polymérisation, au plus 20% des fonctions acide présentes sur les monomères utilisés possédant au moins une fonction acide se trouvent sous forme neutralisée. </p><p id="p0012" num="0012"> En particulier, lors de la polymérisation, au plus 10%, de préférence au plus 5%, et préférentïeilement au plus 2%, des fonctions acide présentes sur les monomères utilisés possédant au moins une fonction acide se trouvent sous forme neutralisée, ce qui permet d'obtenir des propriétés épaississantes encore plus avantageuse. Selon un mode de réalisation particulier, 100% des fonctions acide présentes sur les monomères utilisés se trouvent sous forme acide libre, lors de la polymérisation, </p><p id="p0013" num="0013"> Dans le cadre de l'invention, de manière optimale, la polymérisation est réalisée avec une concentration totale en monomères présents dans la solution aqueuse appartenant à la gamme allant de 1,7 à 3,3 mmoi par gramme de solution aqueuse. Dans le cadre de l'invention, les concentrations en monomères sont données par rapport à la masse totale de solution aqueuse (également nommée phase aqueuse), c'est-à-dire masse de monomères comprise. </p><p id="p0014" num="0014"> Notamment, il est donc possible de mener ta polymérisation avec les combinaisons suivantes : </p><p id="p0015" num="0015"> ~ une concentration de la totalité des monomères en solution aqueuse appartenant à la gamme allant de 1,3 mmoi à 3,6 mmoi par gramme de solution aqueuse, avec au plus 20%, avantageusement au plus 10%, de préférence au plus 5%, et préférentïeilement au plus 2%, voire 0% des fonctions acide présentes su les monomères possédant au moins une fonction acide qui se trouvent sous forme neutralisée,</p><p id="p0016" num="0016">- une concentration de la totalité des monomères en solution aqueuse appartenant à la gamme allant de 1,7 mmoi à 3,3 mmoi par gramme 
<!-- EPO <DP n="6"/>-->
 de solution aqueuse, avec au plus 20%, avantageusement au plus 10%, de préférence au pius 5%, et préférentielle ment au plus 2%, voire 0% des fonctions acide présentes sur ies monomères possédant au moins une fonction acide qui se trouvent sous forme neutralisée, Le pourcentage molaire en monomères porteurs d'au moins une fonction acide faible par rapport à l'ensemble des monomères utilisés est préférentiellement au moins de 50%, préférentiellement d'au moins 70%, très préférentiellement d'au moins 80%, De tels pourcentages molaires peuvent être utilisés, avec nlmporte laquelle des combinaisons concentration en monomères/taux de neutralisation précédemment citées. </p><p id="p0017" num="0017"> Dans le cadre de l'invention, on réalisera, de préférence, la polymérisation avec des monomères qui possèdent tous au moins une insaturation éthylénique, </p><p id="p0018" num="0018"> De manière préférée, la polymérisation est réaiisée avec un seul monomère porteur d'au moins une fonction acide faible dont ie pourcentage molaire par rapport à l'ensemble des monomères utilisés est au moins de 30%, qui, sous forme acide libre, est choisi parmi l'acide acrylique, l'acide méthacrylîque, l'acide Itaconique, i'atide crotonique, l'acide maléîque et l'acide fumarique, Le monomère porteur d'au moins une fonction acide faible est très préférentiellement l'acide acrylique sous forme acide libre ou avec un taux de neutralisation conforme à {Invention. Il est également possible d'utiliser plusieurs monomères porteurs d'au moins une fonction acide faible, notamment choisis parmi ceux précédemment listés, dont le pourcentage molaire total par rapport à l'ensemble des monomères utilisés est au moins de 30%. De préférence, l'un de ces monomères est l'acide acrylique sous forme acide libre ou avec un taux de neutralisation conforme à l'invention. </p><p id="p0019" num="0019"> La polymérisation peut être réalisée avec au moins un monomère porteur d'au moins une fonction acide fort, Dans ce cas, la polymérisation est, de préférence, réalisée avec une concentration en monomères porteurs d'au moins une fonction acide fort par rapport à l'ensemble des monomères utilisés de moins de 50%, et préférentieilement de moins de 30%, La polymérisation peut, par exemple, être menée avec un monomère porteur 
<!-- EPO <DP n="7"/>-->
 d'au moins une fonction acide fort qui, sous forme acide libre, est choisi parmi les acides acr lamidoalkylsulfoniques, tel que l'acide 2-acryiamido-2- mét ylpropane sulfonique (ATBS). Dans ce cas, la polymérisation peut, par exemple, être menée avec une combinaison acide acryiique/ATBS ou acide acrylique/ÂTBS/acrylamide, les monomères acide pouvant se trouver sous forme acide libre ou avec un taux de neutralisation conforme à l'invention,</p><p id="p0020" num="0020">L'invention a également pour objet les polymères susceptibles d'être obtenus par un procédé selon l'invention, quelles que soient ses variantes de mise en oeuvre. </p><p id="p0021" num="0021"> Dans le cadre de l'invention, il a été constaté qu'en sélectionnant une concentration en monomères appartenant à fa gamme allant de 1,3 mmol à 3 6 mmol par gramme de solution aqueuse pour réaliser la réaction de polymérisation en émuîsion inverse, il était possible de préparer des émulsions inverses de polymères porteurs de fonction acide avec un faible taux de neutralisation, voire aucune neutralisation, qui soient stables, c'est-à- dire sans l'observation d'un phénomène rapide de précipitation. De surcroît, il a été démontré qu'une telle gamme de concentrations, contrairement aux concentrations plus importantes notamment utilisées dans l'art antérieur, associée à une faible neutralisation des fonctions acides présentes, permettait d'obtenir des polymères procurant une efficacité épaississante et/ou stabilisante, après une étape de neutralisation au moins partielle, supérieure aux polymères de l'art antérieur obtenus par polymérisation en émuision inverse, </p><p id="p0022" num="0022"> Par « monomère porteur d'au moins une fonction acide », on entend un monomère porteur d'une ou plusieurs fonction(s) acide libre ou neutralisée {c'est-à-dire salifiée par action d'une base). Lorsqu'un monomère comporte plus d'une fonction acide, il est possible de n'avoir qu'une partie des fonctions acide sous forme neutralisée, La ou les fonctions acide présente(s) peu(ven)t être une fonction acide faible ou acide fort, En général, les monomères utilisés ne comporteront que des fonctions acide faible ou que des fonction acide fort, et le plus souvent, des monomères porteurs d'une seule fonction acide seront utilisés, 
<!-- EPO <DP n="8"/>-->
 A titre d<sup>'</sup>exemple de monomère porteur d'au moins une fonction acide faible sous forme acide libre, du type --COQH, on peut citer l'acide acrylique, l'acide mêthacryllque, l'acide itaconique, l'acide crotonique, qui comportent tous une seule fonction acide fa!bie<sub>f</sub> et l'acide maléique et l'acide fumarique qui comportent, quant à eux, deux fonctions acide faible, </p><p id="p0023" num="0023"> A titre d'exemple de monomère porteur d'une fonction acide fort sous forme acide libre, on peut citer les monomères porteurs d'un fonction acide phosphonique ou acide sulfonique tels que les acides acrylamidoalkylsuifonlques tel que l'acide 2-acrylamidG-2-méthylpropane sulfonique. </p><p id="p0024" num="0024"> Sous leur forme neutralisée, les fonctions acides sont sous forme anionique avec un contre-ion ou cation dépendant de la base utilisée pour la neutralisation, par exemple, du type Ha* quand la soude est utilisée ou encore NiV quand l'ammoniaque est utilisée. De manière classique, le contrôle du nombre de fonctions acide sous forme neutralisée est assuré par 1e choix du pH de ia solution aqueuse de monomères qui sera ajusté en fonction du pKa des fonctions acide présentes. </p><p id="p0025" num="0025"> La polymérisation peut mettre en jeu un seui type de monomère, alors choisi parmi les monomères porteurs d'au moins une fonction acide faible ou différents types monomères dont un au moins est porteur d'au moins une fonction acide faible, avec une proportion des fonctions acide présentes sur les monomères utilisés, et donc sur le copolymère obtenu, sous une forme neutralisée qui est inférieure ou égale à 20%, En particulier, e plus du ou des monomères porteurs d'au moins une fonction acide faible précédemment décrits, le polymère obtenu peut contenir d'autres monomères tels que des monomères porteurs d'au moins une fonction acide fort, des monomères neutres (ou non-ioniques), des monomères cationiques et/ou encore des monomères à caractère hydrophobes. Quel que soit le cas, les conditions de formation de ia phase aqueuse et de polymérisation sont telles que les fonctions acide des monomères mis e jeu restent majoritairement sous forme acide libre, et ne soient pas neutralisées par formation d'une forme salifiée, ou faiblement neutralisées avec un taux de neutralisation limité 
<!-- EPO <DP n="9"/>-->
 Inférieur ou égal à 20%. Lorsqu'une neutralisation Inférieure ou égaie à 20% a lieu, eîie est, en général menée dans la phase aqueuse, par ajout d'une quantité de base appropriée. Une base telle que ia soude ou i'ammoniaque pourra être utilisée. </p><p id="p0026" num="0026"> Notamment, la réaction de polymérisation peut être réalisée avec au moins un monomère neutre choisi parmi l'acryla nide,, le méthacryiamide, le , -diméthylacrylamide, ie N-vïnyiméthylacétamide, le -vlnylformamide, l'acétate de vinyte, le diacétoneacrylamide, le N-isopropyi acryiarrtide, le N- [2-hydroxy~I<sub>f</sub> l-bis(hydroxyméthyl3 êthyl] propénamide, I'acryiate de (2- hydroxyé hyle), I'acryiate de (2,3-difrydrOxypropyle), le rnéthacrylate de méthyle, le rnéthacrylate de (2-hydroxyétftyte), te rnéthacrylate de (2,3- dihydrox propyie), la vinylpyrro ldone, ou d'autres esters acryliques, ou d'autres esters à insaturation éthylénique. Par exemple, la polymérisation peut être réalisée avec de 30 à 99% molaire d'au moins un monomère possédant une ou plusieurs fonction(s) acide faible et de i à 70% molaire d'au moins un monomère neutre, La polymérisation peut., par exemple, être menée avec une combinaison acide acrylique/acryiamtde, l'acide acrylique étant sous forme neutre ou avec un taux de neutralisation conforme à l'invention. </p><p id="p0027" num="0027"> îl est également possible de réaliser une «polymérisation avec au moins un monomère catio ique, A titre d'exemples d monomères cationiques, on peut citer les sels de diallyldialkyl ammonium comme le chlorure de dsallyl diméthyl ammonium (DADMAC) ; les sels acidifiés ou quaternisés d'acryfates et méthacrylates de diaikyîaminoalkyle, en particulier d'acrylate de diaikyiaminoéthyie (ADAME) et d rnéthacrylate de diaikyîaminoéthyie (MADAME) ; les sels acidifiés ou quaternisés de dialkyl- aminoalkylacryiamides ou méthacrylamîdes,, comme, par exemple, le mét acrylamldo-propyl triméthyl ammonium chlorure (MAPTAC), l'acrylamido-propyS triméthyl ammonium chlorure (ÂPTÂC) et les produits d Mannich comme Ses dialkyiaminométhy!acry!amides quaternisés. </p><p id="p0028" num="0028"> Les sels acidifiés sont obtenus par les moyens connus de l'homme de métier, et notamment par protonation, Les sels quaternisés sont également 
<!-- EPO <DP n="10"/>-->
 obtenus par les moyens connus de l'homme du métier notamment, par réaction avec le chlorure de benzyle, le chlorure de méthyle (MeCI), tes chlorures d'aryle, d'aikyie, ou ie diméthylsulfate, </p><p id="p0029" num="0029"> ïl est également possible de réaliser une copolymérisation avec au moins un monomère à caractère hyrJrophobe, A titre d'exemples de monomères à caractère hydrophobes, on peut citer l'acide undecanoïque acrylarnide, l'acide undodécyl méthyl acrylamide, les dérivés d'acide acrylique comme les alkyles acryiates ou méthacrylates comme, par exemple, le méthacryiate de béhényl 25 é hoxyié. </p><p id="p0030" num="0030"> Selon une premièr variante du procédé selon l'invention, tous les monomères porteurs d'au moins une fonction acide utilisés pour mener la polymérisation sont des monomères porteurs d'au moins une fonction acide faible, </p><p id="p0031" num="0031"> Selon une seconde variante du procédé selon l'invention, la polymérisation est réalisée avec au moins un monomère porteur d'au moins une fonction acide fort, en plus d'au moins un monomère porteur d'au moins une fonction acide faible- Dans ce cas, le pourcentage molaire en monomères porteurs d'au moins une fonction acide fort par rapport à l'ensemble des monomères utilisés est préférentiellement de moins de 50%<sub>f</sub> très préférentiellement de moins de 30%. </p><p id="p0032" num="0032"> Les copoîymères obtenus selon le procédé de l'invention peuvent notamment être formés d'une combinaison d'au moins un monomère porteur d'au moins une fonction acide faible et d'au moins un monomère porteur d'au moins une fonction acide fort, et notamment d'une combinaison acide acryiïque/ÂTBS, ces monomères acide étant sous forme neutre ou avec un taux de neutralisation conforme à l'invention ; d'une combinaison d'au moins un monomère porteur d'au moins une fonction acide faible avec au moins un monomère neutre et éventuellement au moins un monomère porteur d'au moins une fonction acide fort, et notamment d'une combinaison acide acrylique/acrylamide ou d'une combinaison acide acryBque/ATBS/acryîamide, l'acide acrylique et l'ATBS étant sous forme neutre ou avec un taux de neutralisation conforme à l'invention ; d'une combinaison d'au moins un 
<!-- EPO <DP n="11"/>-->
 io </p><p id="p0033" num="0033">monomère porteur d'au moins une fonction acide faible avec au moins un monomère cationique et éventuellement au moins un monomère porteur d¾u moins une fonction acide fort ; ou encore d'une combinaison d'au moins un monomère porteur d'au moins une fonction acide faible avec au moins un monomère neutre et au moins un monomère cationique et éventuellement au moins un monomère porteur d'au moins une fonction acide fort, </p><p id="p0034" num="0034"> Les monomères sont mis en solution aqueuse. Cette solution aqueuse correspond à la phase aqueuse de l'émuision inverse. Conformément à l'invention, dans la solution aqueuse utilisée pour la polymérisation,, au plus 20% des fonctions acide présentes sur les monomères possédant au moins une fonction acide se trouvent sous forme neutralisée. </p><p id="p0035" num="0035"> Le procédé selon 1 Invention est particulièrement adapté à la préparation de polymères ydrosolubles ou hydro-gonflants. </p><p id="p0036" num="0036"> Par polymère hydrosolubie, on entend un polymère qui, mis en solution à l'aide d'une agitation dans de l'eau à une température de 25<sup>&lt;3</sup>C à une concentration de 50g/l, donne une solution exempte de particules insolubles»</p><p id="p0037" num="0037">Par polymère hydro-gonflant, on entend un polymère qui, mis en solution dans de S¾au à une température de 25°C, gonfle et épaissit la solution. </p><p id="p0038" num="0038"> Les polymères obtenus dans le cadre de l'invention peuvent être linéaires, structurés ou réticulés. Par polymère structurés, on entend les polymères branchés, en forme d'étoile (star) ou en forme de peigne (comb). Ces polymères branchés sont, de manière classique, des polymères non linéaires qui possèdent des chaînes latérales. Par polymère réticulé, on entend, de manière classique, un poiymère non linéaire qui se présente sous la forme d'un réseau tridimensionnel insoluble dans l'eau, mais gonflable dans l'eau. </p><p id="p0039" num="0039"> Lorsque le poiymère obtenu est branché ou réticulé, il l'est plus particulièrement avec un monomère comportant deux ou plus dlnsaturadons éthylénîques, Pour former un poiymère branché ou réticulé, on intègre dans la phase aqueuse au moins un monomère jouant Se rôle d'agent de ramification. Un tel agent est, par exemple, choisi parmi le 
<!-- EPO <DP n="12"/>-->
 méthylènebisacryiamide (MBA), Péthylène giyco! df-acryiate, le polyéthylène glycoi diméthacryîate, le diacrylamide, le cyanométhylacrylate, le vinyioxyéthylacrylate, le vinyioxyméthacrylate, ia triaifylamtne, le formaldéhyde, !e glyoxal, les glycidyléthers comme Péthylèneglycoî diglycidyléther, les époxy et leurs mélanges. </p><p id="p0040" num="0040"> îi convient de préciser que, dans le cadre de l'invention, la concentration totale en monomères Inclut les monomères jouant le rôle d'agent de ramification, </p><p id="p0041" num="0041"> Le procédé selon .Invention est avantageux pour la préparation d toute structure de polymères linéaires, structurés ou réticulés et est particulièrement adapté à la préparation de polymères branchés ou réticulés. </p><p id="p0042" num="0042"> Ii est également possible d'utiliser un agent de transfert, autrement appelé agent {imitateur de chaîne. L'utilisation d'un agent de transfert est particulièrement avantageuse pour contrôler le poids moléculaire du polymère obtenu, A titre d'exemple, d'agent de transfert, on peut citer le méthanoi, i<sup>'</sup>isopropanol, i'bypophosphite de sodium, le 2-mercaptoéthanol, le méthaliysulfonate de sodium et leur mélange, L'homme du métier ajustera, de manière connue, les quantités utilisées d'agent de ramification et éventuellement d'agent de transfert, en fonction de s'il souhaite obtenir un polymère branché ou réticulé, </p><p id="p0043" num="0043"> De manière plus détaillée, le procédé selon l'invention comprend les étapes suivantes : </p><p id="p0044" num="0044"> a) Disposer d'une solution aqueuse du ou des monomères sélectionnés, dite phase aqueuse, </p><p id="p0045" num="0045"> b) Emuîsionner ladite solution aqueuse dans une phase non miscible à l'eau, dite phase huile, </p><p id="p0046" num="0046"> c) Mener la réaction de polymérisation. </p><p id="p0047" num="0047"> Bien entendu, ta solution aqueuse de l'étape a) présente une concentration totale en monomères, un pourcentage molaire de monomères porteurs d'au moins une fonction acide faible par rapport à l'ensemble des monomères utilisés et un taux de neutralisation des fonctions acide 
<!-- EPO <DP n="13"/>-->
 présentes sur les monomères possédant au moins une fonction acide conformes à I invention. </p><p id="p0048" num="0048"> Pour obtenir l'effet épaississant désiré, la polymérisation est le plus souvent suivie d'une étape de neutralisation, autrement appelée étape de post-neutralisation, d<sup>f</sup>au moins une partie, voire de la totalité,, des fonctions acide libres présentent sur le polymère. Dans le cas où une étape de neutralisation au moins partielle des fonctions acide libres présentes dans le polymère obtenu es menée après la réaction de polymérisation, elle conduit, de préférence, à un pourcentage de neutralisation par rapport à îa totalité des fonctions acide présentes sur le polymère de 30 à 100%. </p><p id="p0049" num="0049"> Une telle étape de post-neutralisatio peut être réalisée de différentes manières : </p><p id="p0050" num="0050"> - la post-neutralisation peut être faite sur I'émulsion inverse obtenue à l'issue du procédé selon l'invention. Généralement cela est le cas, lorsque le fabricant neutralise lui-même le polymère sous forme d¾mulsion inverse, </p><p id="p0051" num="0051"> - la post-neutralisation peut être faite sur une solution aqueuse obtenue suite à l'inversion de I'émulsion inverse dans de l'eau. Généralement, ceia es Se cas lorsque l'utilisateur final met en œuvre t'émuision inverse, ou la poudre en découlant, dans une solution aqueuse, appelée solution mère, avant d'ajouter cette dernière dans le milieu à épaissir ou à stabiliser, ï! a alors îa liberté d'ajuster la concentration en polymère de la solution, le taux de neutralisation et la nature des agents neutralisants, </p><p id="p0052" num="0052"> - la post-neutralisation peut aussi être réalisée sur la composition contenant i'émuision inverse ou la poudre en découlant. Une telle composition comprend d'autres Ingrédients selon l'application visée, Généralement, ceia est le cas lorsque l'utilisateur final met en œuvre I'émulsion inverse, ou la poudre en découlant, directement dans une composition à épaissir ou à stabiliser. De la même manière que le cas précédent, l'utilisateur a la liberté d'ajuster le taux de neutralisation et la nature des agents neutralisants, 
<!-- EPO <DP n="14"/>-->
 La neutralisation est effectuée grâce à une base, de manière similaire à ia neutralisation des monomères précédemment décrite, dont la nature et les quantités sont sélectionnées par l'homme du métier. </p><p id="p0053" num="0053"> En général, la réaction de polymérisation est réalisée en présence d'un agent émulsionnant eau dans huile, Ce dernier est le plus souvent introduit dans la phase huile dans laquelle la solution aqueuse est émuisionnée. Par agent émuislfiant du type eau dans huile (E/H), on entend un agent émuislfiant possédant une valeu HL8 suffisamment faible pour fournir des émulsions eau dans huile, et notamment une valeur HLB inférieure à 10. </p><p id="p0054" num="0054"> La valeur de HLB est calculée selon la relation suivante : </p><p id="p0055" num="0055"> HLB = (% en poids de la partie hydrophile) / 5 </p><p id="p0056" num="0056">Le pourcentage en poids de ia partie hydrophile étant le rapport entre le poids moléculaire de la partie hydrophile sur le poids moléculaire total de la molécule, </p><p id="p0057" num="0057"> A titre d'exemples de tels agents émuisifiants eau dans huile, on peut citer les polymères tensioactifs tels que les polyesters de poids moléculaire compris entre iQOO et 3000, produits de la condensation entre un acide poly(isobutènyi) succinique ou son anhydride et un polyéthylène glycol, les copolyrrsères à blocs de poids moléculaire compris entre 2500 et 3500, par exemple, ceux commercialisés sous les noms HYPERMER®, les extraits de sorbitan, comme le monooiéate de sorbitan, i'isostéarate de sorbitan ou ie sesquioléate de sorbitan, certains esters de sorbitan polyéthoxylés, comme le monooiéate de sorbitan pentaéthoxySé ou I'isostéarate de sorbitan pentaéthoxylé, ou encore l'alcool oiéocétylique diéthoxylé, acrylate de iauryie tétraéthoxyié. </p><p id="p0058" num="0058"> La solution aqueuse contient le ou les monomère(s) et éventuellement l'agent de ramification et l'agent de transfert, Elle peut également contenir des agents compiexants comme î'éthylène diamine ou l'acide éthylène dîamîne ê raacétique. </p><p id="p0059" num="0059"> Le plus souvent, la réaction de polymérisation de étape c) est amorcée par introduction dans iémulsfon formée à l'étape b) d'un initiateur de radicaux libres, A titre d'exemples d'agent initiateur de radicaux libres, on 
<!-- EPO <DP n="15"/>-->
 peut citer les couples oxydant-réducteur avec parmi les oxydants Itiydroperoxyde de cumène ou ie butylhydroxy eroxyde tertiaire, et parmi les réducteurs les persulfates tels que le métabisulfite de sodium: et le sel de Mohr. Des composés azoïques tels que le 2,2'-azobis(isobutyronjtrile) et le chlorhydrate de 2<sub>/</sub>2'-azobis(2amidinopropane5 peuvent également être utilisés. </p><p id="p0060" num="0060"> De manière classique, la polymérisation est généralement menée de manière isotherme, adiabatique ou à température contrôlée, c'est-à-dire que l'on maintient la température constante généralement entre 10 et 50°C (Isotherme), ou alors, on laisse la température augmenter naturellement (adiabatique) et dans ce cas, on démarre généralement la réaction à une température inférieure à 1Q<sup>&amp;</sup>€ et la température finale est généralement supérieure à 50°C<sub>f</sub> ou enfin, on contrôle la montée en température pour avoir une courbe de température entre celle de Ilsotherme et celle de {'adiabatique. </p><p id="p0061" num="0061"> Dans le cadre du procédé selon l'Invention, il est possible d'introduire à la fin de la réaction de polymérisation, un ou plusieurs agents émulsifiants huile dans eau, de préférence à une température Inférieure à 50<sup>e</sup>C </p><p id="p0062" num="0062"> Par agent émulsifiant du type huile dans eau (H/E)<sub>f</sub> on entend un agent émulsifiant possédant une valeur HLB suffisamment élevée pour fournir des émulsions huile dans l'eau et notamment une valeur HLB supérieure à 10. A titre d'exemples de tels agents émulsifiants huile dans eau, on peut citer les esters de sorbitan éthoxylés comme Poléate de sorbitan éthoxyié avec 20 équivalents d'oxyde d'éthylène (EO 20), ie laurate de sorbitan polyéthoxylé avec 20 moles d'oxyde d'éthyiène, l'huile de ricin polyéthoxylé avec 40 moles d'oxyde d'éthyiène, l'alcool oîéodécyfique décaéthoxylé, l'alcool tau tique heptaétiiQxyié, ou le monostéarate de sorbitan polyéthoxylé avec 20 moles d'oxyde d'éthyiène. </p><p id="p0063" num="0063"> Dans le cadre de l'invention, les quantités d'agent(s) émulsifsant{s) introduites sont telles que l'émulsion inverse du polymère obtenue, contiendra généralement de 1% à 10% en masse, et de préférence de 2,5% à 9% en masse, d'agents émulsifiants du type eau dans huile (E/H) et, 
<!-- EPO <DP n="16"/>-->
 éventuellement, de 2% à 10% en masse et de préférence de 2,5% à 6% en masse d'agents émulsifiants du type huile dans eau (H/E). </p><p id="p0064" num="0064"> En général Se rapport massique de la phase aqueuse sur la phase huile est de 50/50 à 90/10. </p><p id="p0065" num="0065"> La phase huile peu être composée, par exemple, d'une huile minérale, notamment commerciale, contenant des hydrocarbures saturés de type paraffintque, isoparafflnlque, cycloparaffinique, naphtalique présentant à température ambiante (22°Q, une densité entre 0,7 et 0,9 ; d'une huile végétale ; d'une huile de synthèse telie que le polytiécène hydrogéné ou le polylsobutène hydrogéné ; d'un ester tel que l'octyl stéarate ou le buthyl oléate ; d'une huile végétale comme le squalane d'origine végétale ; ou d'un mélange de plusieurs de ces huiles. </p><p id="p0066" num="0066"> A la fin de la réaction de polymérisation, ii est également possible que l'émuision obtenue soit diluée ou concentrée. En particulier, ii est possible de concentrer par distillation, l'émuision obtenue ou bien de complètement la sécher, afin d'obtenir une poudre. Une telle concentration ou séchage seront, menée avec ou sans introduction préalable d'agent émulsifiant du type huile dans eau ÇH/E). </p><p id="p0067" num="0067"> La présente invention a également pour objet les polymères sous la forme d'une émulslon inverse eau dans l'huile obtenus par le procédé selon l'invention, queiie que soit sa variante de mise en œuvre. </p><p id="p0068" num="0068"> Les polymères obtenus selon le procédé de linventlon nécessitent, en général,, une étape de neutralisation avant leur utilisation en tant qu'agent épaississant et/ou stabilisant. Sans étape de neutralisatio additionnelle, dans les polymères selon l'invention, au plus 20% des fonctions acide présentes sont sous forme neutralisée, de préférence au plus 10%, de manière encore plus préférée au plus 5%, et préférenfiellement au plus 2%. Ce faible taux de neutralisation des fonctions acide présentes offre à i'utilisateur une grande souplesse d'utilisation, lui permettant d'ajuster les propriétés du polymère et donc l'effet souhaité, notamment épaississant et/ou stabilisant au moment de l'utilisation, en ajustant, ultérieurement à façon, le taux de neutralisation. Une telle approche permet également à 
<!-- EPO <DP n="17"/>-->
 l'utilisateur de choisir ia nature de l'agent neutralisant utilisé, compatible avec l'utilisation ciblée. L'Invention concerne également de tels polymères soumis ultérieurement à une étape de neutralisation conduisant à un pourcentage de fonctions acide neutralisées par rapport à la totalité des fonctions acide présentes sur Se polymère de 30 à 100%. </p><p id="p0069" num="0069"> Ces polymères ainsi neutralisés offrent de bien meilleures propriétés épaississantes, toutes conditions égales par ailleurs, comparés aux polymères obtenus par polymérisation en émulsion inverse ne satisfaisant pas les conditions de concentration et de neutralisation des monomères telles que définies dans le procédé selon l'invention. Particulièrement après neutralisation, les polymères offrent des propriétés avantageuses par rapport â des polymères constitués des mêmes monomères, mais préparés par polymérisation en émulsion inverse directement à des taux de neutralisation supérieur et/ou à une concentration totale en monomères différente, </p><p id="p0070" num="0070"> De manière avantageuse, les polymères obtenus par le procédé selon l'invention permettent après complète neutralisation des fonctions acide libre présentes, ou du moins neutralisation plus importante, d'épaissir et/ou stabiliser bien plus efficacement des milieux aqueux, </p><p id="p0071" num="0071"> Les émulsions inverses obtenues à partir du procédé selon l'invention peuvent être concentrées, par exemple, par distillation. On obtient alors des émulsions inverses dont la concentration en polymère peut être comprise entre 30 et 75% en masse, préférentieilement entre 40 et 65% en masse,</p><p id="p0072" num="0072">Les polymères obtenus à partir des émulsions inverses de l'invention soumises ultérieurement à une étape d'isolation, pour se trouver sous la forme d'une poudre, font également partie intégrante de l'invention. Une telle étape d'isolation peut, par exemple, être choisie parmi les techniques de précipitation, de distillation azéotropique et de séchage par atornisation et pulvérisation. </p><p id="p0073" num="0073"> En effet, dans le cadre de l'invention, il est possible de concentrer ou d'isoler le polymère sous ia forme d'une émulsion inverse obtenu directement en sortie du procédé selon l'invention, sans perdre les propriétés avantageuses des polymères obtenus, îî existe, e particulier, de nombreux 
<!-- EPO <DP n="18"/>-->
 procédés d'obtention de poudre à partir d'émulslons inverses de polymères qui consistent à isoler la matière active des autres constituants de fémuision comme par exemple ; </p><p id="p0074" num="0074"> - la précipitation dans un milieu non solvant tel que l'acétone, le métftano! ou tout autre solvant polaire dans lequel le polymère n'est pas solubie. Une simple filtration permet alors disoler la particule de polymère, </p><p id="p0075" num="0075"> ~ la distillation azéotropique en présence d'agent agglomérant et de polymère stabilisant permet de conduire à des agglomérats que l'on isole facilement par fsitratïon avant de procéder au séchage de la particule. </p><p id="p0076" num="0076"> - le "spray-drylng" ou séchage par atomisation, consiste à créer un nuage de fines gouttelettes d'émulslons dans un courant d'air chaud, pendant une durée contrôlée, </p><p id="p0077" num="0077">Exemple 1 : </p><p id="p0078" num="0078"> On charge dans un bêcher de 1 L sous agitation magnétique les Ingrédients de la phase aqueuse: </p><p id="p0079" num="0079"> -150 g d'acide acrylique glacial </p><p id="p0080" num="0080"> -605 g d¾au déionisée </p><p id="p0081" num="0081"> -0,023 g d' ypophosphle de sodium </p><p id="p0082" num="0082"> -0,10 g d diéthy ènetriaminepentacétate de sodium -0,075 g de méthylènebîsacrylamide </p><p id="p0083" num="0083"> -Ô<sub>f</sub> 15 g de bromate de sodium </p><p id="p0084" num="0084">Ensuite dans un réacteur en verre de 1 L, sous agitation mécanique, Sa phase organique est préparée avec : </p><p id="p0085" num="0085"> -102 g d'hydrocarbur aliphatique (Isopar L) </p><p id="p0086" num="0086"> -98 g d'huile minérale blanche (Marco! 152) </p><p id="p0087" num="0087"> -20 g de monooléate de sorbitol 
<!-- EPO <DP n="19"/>-->
 -25 g de stabilisant polymérique (Hypermer 1083). </p><p id="p0088" num="0088">La phase aqueuse est transférée progressivement dans la phase organique. La pré-émuision ainsi formée est alors soumise à fort cisaillement pendant 1 minute (Ultra Turrax, IKA). </p><p id="p0089" num="0089"> L'é nulsion inverse est alors dégazée pendant 30 minutes grâce à un simple barbotage d'azote. </p><p id="p0090" num="0090"> On ajoute alors une solution aqueuse contenant 1,0 % en masse de métabîsuîfîte de sodium à un débit de 2,5 ml/h pendant une durée de Îh30, Une fois Sa températur maximum atteinte, on maintient la température du mélange réactionnei pendant 60 minutes avant refroidissement </p><p id="p0091" num="0091"> Enfin, on ajoute vers 3Ô°C, 40 g d'aScool tridécyiique éthoxylé (6 moles). xemple 2 </p><p id="p0092" num="0092"> On charge dans un bêcher de 1 L sous agitation magnétique Ses ingrédients de la phase aqueuse : </p><p id="p0093" num="0093"> -175 g d'acide acrylique giaciai </p><p id="p0094" num="0094"> -580 g d'eau déionisée </p><p id="p0095" num="0095"> -0,03 g d'hypophosphte de sodium </p><p id="p0096" num="0096"><sup>■</sup>0,10 g de dîéthyfènetriaminepentacétate de sodium</p><p id="p0097" num="0097">-0,087 g de méthylènebisacrylamSde </p><p id="p0098" num="0098"> -0,15 g de bromate de sodium </p><p id="p0099" num="0099">Ensuite, pour la préparation de a phase organique et le reste du procédé de préparation, on mément à l'exemple 1. </p><p id="p0100" num="0100">On charge dans un bêcher de 1 L sous agitation magnétique tes ingrédients de la phase aqueuse : </p><p id="p0101" num="0101"> -100 g d'acide acrylique glacial </p><p id="p0102" num="0102"> -655 g d'eau déionisée </p><p id="p0103" num="0103"> &gt;phosphite de sodi 
<!-- EPO <DP n="20"/>-->
 -0,10 g de diéthyiènetriaminepentacétate de sodium </p><p id="p0104" num="0104"> -0,05 g de méthyiènebisacryiamide </p><p id="p0105" num="0105"> -0,15 g de bromate de sodium </p><p id="p0106" num="0106">Ensuite, pour la préparation de la phase organique et le reste du procédé de préparation,, on procède conformément à l'exemple 1. </p><p id="p0107" num="0107">Exeropie 4 : Neutralisation 3 %/concentration 2<sub>f</sub>76 </p><p id="p0108" num="0108"> On réalise ie même procédé que dans l'exemple 1, en ajoutant dans ia phase aqueuse 5,83 g de solution dtiydraxyde de sodium 50%, tout en conservant ie même poids de phase aqueuse en ajustant la quantité d¾au désionisée. </p><p id="p0109" num="0109">Exemple S : Neutralisation 19% conœntration 3,5 </p><p id="p0110" num="0110"> On charge dans un bêcher de 1 L sous agitation magnétique les ingrédients de ia phase aqueuse : </p><p id="p0111" num="0111"> -190 g d'acide acryiique glacial </p><p id="p0112" num="0112"> -40 g de solution d' ydroxyde de sodium 50% </p><p id="p0113" num="0113"> -525 g d¾au déionisée </p><p id="p0114" num="0114"> -0,03 g d'hypophosphite de sodium </p><p id="p0115" num="0115"> -0,10 g de diét yiènetriaminepentacétate de sodium</p><p id="p0116" num="0116">-0,095 g de méthyiènebisacryiamide </p><p id="p0117" num="0117">Ensuite, pour la préparation de la phase organique et le reste du procédé de préparation, on procède conformément à l'exemple 1. </p><p id="p0118" num="0118">Exemple comparatif 1 : </p><p id="p0119" num="0119"> On charge dans un bécf er de i L sous agitation magnétique les ingrédients de la phase aqueuse : </p><p id="p0120" num="0120"> -50 g d'acide acrylique glacial </p><p id="p0121" num="0121"> -705 g d¾au déionisée </p><p id="p0122" num="0122"> -0,01 g d'hypophosphite de sodium 
<!-- EPO <DP n="21"/>-->
 -0,10 g de diéthylènetriamlnepentacétate de sodium </p><p id="p0123" num="0123"> -0,043 g de méthyiènebisacryiamide </p><p id="p0124" num="0124"> -0,15 g de bromate de sodium </p><p id="p0125" num="0125">Ensuite, pour la préparation de ia phase organique et le reste du procédé de préparation, on procède conformément à l'exemple 1. </p><p id="p0126" num="0126">Exemple comparatif 2 : </p><p id="p0127" num="0127"> On charge dans un bêcher de 1 L sous agitation magnétique les ingrédients de ia phase aqueuse i </p><p id="p0128" num="0128"> -199 g d'acide acryiique glacial </p><p id="p0129" num="0129"> -115 g de solution dttydroxyde de sodium 50% </p><p id="p0130" num="0130"> -441 g d'eau défonssée </p><p id="p0131" num="0131"> -0,03 g d'hypophosphite de sodium </p><p id="p0132" num="0132"> -0,10 g de diéthylènetriamsnepentacétate de sodium -0,15 g de mériiylèneblsacrylamide </p><p id="p0133" num="0133"> -0,15 g de bromate de sodium </p><p id="p0134" num="0134">Ensuite, pour ia préparation de la phase organique et le reste du procédé de préparation, on procède conformément à l'exemple 1. Exemple comparatif 3 : </p><p id="p0135" num="0135"> On charge dans un bêcher de 1 L sous agitation magnétique les ingrédients de la phase aqueuse : </p><p id="p0136" num="0136"> -199 g d'acide acrylique glacial </p><p id="p0137" num="0137"> -556 g d'eau déionisée </p><p id="p0138" num="0138"> -0,03 g d'hypophosphite de sodium </p><p id="p0139" num="0139"> -0,10 g de diéthylènetriamlnepentacétate de sodium -0,1 g de méthyiènebisacryiamide </p><p id="p0140" num="0140"> -0,15 g de bromate de sodium </p><p id="p0141" num="0141">Ensuite, pour ia préparation de ia phase organique, on procède conformément à l'exemple 1. 
<!-- EPO <DP n="22"/>-->
 La phase aqueuse est transférée progressivement dans la phase organique. La pré~émuision ainsi formée est alors soumise à fort cisaillement pendant 1 minute (Ultra Turrax , IKA). </p><p id="p0142" num="0142"> L'émulsion Inverse est alors clégazée pendant 30 minutes grâce à un simple barbotage d'azote. </p><p id="p0143" num="0143"> On ajoute alors une solution aqueuse contenant 1,0 % en masse de métabisuffite de sodium à un débit de 2,5 ml/h. Immédiatement après le début de l'ajout de cette solution réductrice, l'émulsion est déstabilisée puis coagule, La polymérisation est impossible, le système n'est pas stable. </p><p id="p0144" num="0144">Exemple comparatif 4 : </p><p id="p0145" num="0145"> On charge dans un bêcher de i L sous agitation magnétique les ingrédients de la phase aqueuse: </p><p id="p0146" num="0146"> -150 g d'acide acrylique glacial </p><p id="p0147" num="0147"> -83 g de solution d'hydroxyde de sodium 50% </p><p id="p0148" num="0148"> -522 g d'eau déionisée </p><p id="p0149" num="0149"> -0,023 g dtsypophosphite de sodium </p><p id="p0150" num="0150"> -0,10 g de diéthyiènetriaminepentacétate de sodium -0,75 g de méthylènebisacryiamide </p><p id="p0151" num="0151"> -0,1 S g de bromate de sodium </p><p id="p0152" num="0152">Ensuite, pour la préparation de la phase organique et ie reste du procédé de préparation, on procède conformément à l'exemple 1. </p><p id="p0153" num="0153">Caractérisation des polymères </p><p id="p0154" num="0154"> Procédure i Mesure de la viscosité de la solution aqueuse de polymère à iso-concentration [0,16 % en masse] </p><p id="p0155" num="0155"> Dans un bêcher de 400 ml on introduit 250 g d'eau déionisée, puis sous agitation mécanique (tripâie ~~ 500 tours par minute), on ajoute progressivement la quantité d'émuision inverse désirée pour obtenir une solution contenant 0,16% en masse de polymère actif. Le pH est ensuite ajusté à 7 +/-0,1 avec de l'hydroxyde de sodium, A c pH, 100% des 
<!-- EPO <DP n="23"/>-->
 fonctions acide présentes sur le polymère sont neutralisées, La solution est laissée 15 minutes sous agitation puis 5 minutes au repos. La viscosité est alors mesurée à l'aide d'un viscosimètre Brookfseld de type RVT avec le module 4 et vitesse de rotation 20 tours par minute. </p><p id="p0156" num="0156"> Les résultats sont consignés dans le Tableay 1, </p><p id="p0157" num="0157"><sup>"</sup>FaljfeatJ S. </p><p id="p0158" num="0158"><img id="imgf000023_0002" he="77" wi="146" file="imgf000023_0002.tif" img-format="tif" img-content="table" orientation="portrait" inline="no"/></p><p id="p0159" num="0159"><img id="imgf000023_0001" he="86" wi="147" file="imgf000023_0001.tif" img-format="tif" img-content="drawing" orientation="portrait" inline="no"/></p><p id="p0160" num="0160">ET75 est une émulsion inverse commerciale d'home polymère d'acide acrylique dont 50% des fonctions acide ont été neutralisées avant la polymérisation» </p><p id="p0161" num="0161"> Les polymères obtenus par le procédé de polymérisation en émulsion inverse selon llnventlon présentent un effet épaississant bien supérieur aux polymères obtenus par des procédés d'emulsion inverse, ne satisfaisant pas aux conditions de l'invention, </p><p id="p0162" num="0162"> Les polymères obtenus conformément à l'Invention sont très efficaces à très faible concentration, 
<!-- EPO <DP n="24"/>-->
 L'effet épaississant de polymères obtenus par polymérisation en érnulsion inverse tels que décrits dans fart antérieur, et de polymères obtenus selon l'invention, toutes autres conditions égales par ailleurs, a été comparé. </p><p id="p0163" num="0163"> Les exemples de différents documents d l'art antérieur ont été reproduits et ensuite, seule(s) la concentration et/ou le pourcentage de neutralisation a(ont) été modifié(s) pour correspondre à {invention. Ensuite, la mise en œuvre des émulsions inverses et les mesures de viscosités ont été faites selon le même protocole que celui décrit précédemment. </p><p id="p0164" num="0164"> Dans ce qui suit, ÂÂ désigne iacide acrylique, AN l'acrylamide, ATBS facide 2~acrylamido~2-mét ylpropane sulfonique. </p><p id="p0165" num="0165">Les exemples 1A et 1B décrits pages 5-6 du brevet EP 0 161 038 ont été reproduits. Ensuite, ces exemples 1A et iB ont été modifiés pour correspondre à l'invention. </p><p id="p0166" num="0166"> Exem le © </p><p id="p0167" num="0167"> L'exemple 6 correspond à l'exemple iA dans lequel les quantités de monomères acrylamide, acide acrylique et MBA ont été diminués et remplacées par de l'eau désionisée, de manière à obtenir la même quantité de phase aqueuse, une concentration totaie en monomères de 2,8 mmol/g de phase aqueuse, au lieu de 4,9. </p><p id="p0168" num="0168">L'exemple 7 correspond à l'exemple 1A dans lequel le même type d'ajustement que dans l'exemple 6 a été effectué, de manière à obtenir une concentration totale en monomères de 3,5 mmol/g de phase aqueuse, au lieu de 4,9. </p><p id="p0169" num="0169"> E em le S </p><p id="p0170" num="0170"> L'exemple 8 correspond à l'exemple 1B dans lequel le même type d'ajustement concernant tes monomères que précédemment ainsi qu'un 
<!-- EPO <DP n="25"/>-->
 ajout d'ammoniaque pour neutraliser 20% des fonctions acide a été effectué, de manière à obtenir une concentration totale en monomères de 2,8 mmol/g de phase aqueuse<sub>f</sub> au lieu de 4,9. </p><p id="p0171" num="0171"> iscem l© 9 </p><p id="p0172" num="0172"> L'exemple 9 correspond à l'exemple 1B dans lequel le même type d'ajustement que dans l'exemple 8 a été effectué, cle manière à obtenir une concentration totale en monomères de 3<sub>f</sub>5 mmol/g de phase aqueuse, au lieu de 4,9-</p><p id="p0173" num="0173">Les résultats sont consignés dans le TaS ieau 2. </p><p id="p0174" num="0174"> Tableay 2 </p><p id="p0175" num="0175"><img id="imgf000025_0001" he="96" wi="150" file="imgf000025_0001.tif" img-format="tif" img-content="drawing" orientation="portrait" inline="no"/></p><p id="p0176" num="0176">Ces exemples confirment {Intérêt d'associer une faible concentration en monomères, à une faible neutralisation des monomères à fonction acide. Un tel choix permet de considérablement améliorer les propriétés épaississantes obtenues. b« EP O 503 853 </p><p id="p0177" num="0177"> Les exemples 1, 2 et 7 décrits pages 5-6 du brevet EP 0 503 853 ont été reproduits, Ensuite, ces exemples 1, 2 et 7 ont été modifiés pour correspondre à l'invention. 
<!-- EPO <DP n="26"/>-->
 L'exemple 10 correspond à l'exemple 1 dans lequel ies quantités de monomère acide acrylique et de NaOH ont été diminuées et remplacées par de i'eau désionisée de manière à obtenir la même quantité de phase aqueuse, une concentration totale en monomères de 3,4 mmol/g de phase aqueuse, au lieu de 4,3 et une neutralisation des fonctions acide de 15% au lieu de 100%. </p><p id="p0178" num="0178"> Exemple 11 </p><p id="p0179" num="0179"> L'exempie 11 correspond à l'exemple 2 dans lequel les quantités de monomère acide acrylique, de NaOH et de MBA ont été diminuées et remplacées par de l'eau désionisée de manière à obtenir la même quantité de phase aqueuse, une co ncentration totale en monomères de 3,4 m moi/g de phase aqueuse, au lieu de ,3 et une neutralisation des fonctions acide de 15% au Sieu de 100%. </p><p id="p0180" num="0180"> Exemple 12 </p><p id="p0181" num="0181"> L'exemple 12 correspond à l'exemple 7 dans lequel les quantités de monomères acrylamide, acide acrylique et de MBÂ ainsi que de NaOH ont été diminuées et remplacées par de l'eau désionisée de manière à obtenir une concentration totale en monomères de 3,4 mmoi/g de phase aqueuse, au lieu de 4,3 et une neutralisation des fonctions acide de 15% au lieu de 100%, </p><p id="p0182" num="0182"> Les résultats sont consignés dans le Tableau 3. 
<!-- EPO <DP n="27"/>-->
</p><p id="p0183" num="0183">Taisieati 3 </p><p id="p0184" num="0184"><img id="imgf000027_0001" he="146" wi="139" file="imgf000027_0001.tif" img-format="tif" img-content="table" orientation="portrait" inline="yes"/></p><p id="p0185" num="0185">Ces essais montrent encore l'intérêt du procédé selon ί Invention par rapport aux procédés de l'art antérieur, Même dans le cas des polymères linéaires (exemple 1 de EP 0 503 853 et exemple 10} où la viscosité reste faible, la viscosité obtenue double lorsque le procédé selon l'Invention est utilisé, ce qui correspond à une amélioration considérable des performances» </p><p id="p0186" num="0186"> L'association des deux caractéristiques essentielles de llnventlon, à savoir une faible concentration en monomères dans l phase aqueuse associée à un faible taux de neutralisation des monomères à fonctions acide permet d'obtenir des polymères procurant un effet épaississant grandement amélioré, et ce que ce soit avec ou sans la présence d'agent de ramification, 
<!-- EPO <DP n="28"/>-->
 L'exemple 2 décrit pag 14 du brevet WO 2005/097834 a été reproduit, Ensuite le pourcentage de neutralisation et la concentration en monomères ont été abaissés pour correspondre à {Invention (exemple 13). </p><p id="p0187" num="0187"> Les résultats sont consignés dans le Tableau 4. </p><p id="p0188" num="0188"><img id="imgf000028_0001" he="29" wi="153" file="imgf000028_0001.tif" img-format="tif" img-content="drawing" orientation="portrait" inline="no"/></p><p id="p0189" num="0189"> Exemple 13 18% 1 AA :100% 3,4 2500 j </p><p id="p0190" num="0190">Encore, une fois, ces essais montrent l'intérêt du procédé selon l'Invention par rapport aux procédés de l'art antérieur, puisqu'il permet de considérablement améliorer le pouvoir épaississant des polymères obtenus. </p><p id="p0191" num="0191">ÛMS 4 677 152 </p><p id="p0192" num="0192"> L'exemple 2 colonne 8 du brevet US 4,677,152 a été reproduit. Ensuite, le pourcentage de neutralisation et la concentration en monomères ont été abaissés pour correspondre à l'invention (exemple 14), </p><p id="p0193" num="0193"> Les résultats sont consignés dans le Taisieay S,</p><p id="p0194" num="0194"><img id="imgf000028_0002" he="5" wi="22" file="imgf000028_0002.tif" img-format="tif" img-content="drawing" orientation="portrait" inline="no"/></p><p id="p0195" num="0195"><img id="imgf000028_0003" he="35" wi="140" file="imgf000028_0003.tif" img-format="tif" img-content="table" orientation="portrait" inline="no"/></p><p id="p0196" num="0196">Là encore, l'association des deux caractéristiques essentielles de l'invention, a savoir une faible concentration en monomères dans la phase aqueuse associée à m faible taux de neutralisation des monomères à fonctions acide permet d'obtenir des polymères procurant un effet épaississant supérieur, 
<!-- EPO <DP n="29"/>-->
 L'exemple 3 page 5 de la demande de brevet EP 0 645 429 a été reproduit, Ensuite,, le pourcentage de neutralisation a été abaissé pour correspondre à l'Invention (exemple 15 et 16), </p><p id="p0197" num="0197"> Les résultats sont consignés dans le Tabl ay 6. </p><p id="p0198" num="0198"><img id="imgf000029_0001" he="55" wi="150" file="imgf000029_0001.tif" img-format="tif" img-content="drawing" orientation="portrait" inline="no"/></p><p id="p0199" num="0199"> présente un effet: épaississant largement amélioré<sub>*</sub> 
</p></description><claims mxw-id="PCLM70078625" ref-ucid="WO-2014128400-A1" lang="FR" load-source="patent-office"><claim id="clm-0001" num="0001"><!-- EPO <DP n="30"/>--><claim-text/><claim-text>1 - Procédé de préparation d'un polymère par polymérisation d'une solution aqueuse d'un ou plusieurs monomères en émulsion inverse eau dans huile, dans lequel un ou plusieurs des monomères utilisés comportent au moins une fonction acide, le pourcentage molaire de monomères porteurs d'au moins une fonction acide faible par rapport à l'ensemble des monomères utilisés étant au moins de 30%, caractérisé en ce que : </claim-text><claim-text> I) la polymérisation est réalisée avec une concentration de la totalité des monomères en solution aqueuse appartenant à la gamme allant de 1,3 mmol à 3,6 mmol par gramme de solution aqueuse, </claim-text><claim-text> si) pendant la polymérisation, au plus 20% des fonctions acide présentes sur ies monomères possédant au moins une fonctio acide se trouvent sous forme neutralisée, </claim-text><claim-text> 2 - Procédé selon la revendication 1 caractérisé en ce que, pendant la polymérisation, au plus 10%, de préférence au plus 5%, et préférentlellement au plus 2%, des fonctions acide présentes sur les monomères possédant au moins une fonction acid se trouvent sous forme neutralisée. </claim-text><claim-text> 3 - Procédé selon la revendication 1 ou 2 caractérisé en ce que toutes ies fonctions acide présentes sur les monomères se trouvent sous forme acide libre, pendant la polymérisation, </claim-text><claim-text> 4 - Procédé selon Tune des revendications précédentes caractérisé en ce que la polymérisation est réalisée avec une concentration de la totalité des monomères en solution aqueuse appartenant à la gamme allant de 1,7 à 3,3 mmol par gramme de solution aqueuse. </claim-text><claim-text> 5 - Procédé selon Tune des revendications précédentes caractérisé en ce que le pourcentage moiaire des monomères porteurs d'une ou plusieurs fonction(s) acide faible par rapport à l'ensemble des monomères utilisés porteurs d'une fonction acide est au moins de 50 %, préférentiellement d'au moins 70%, très préférentiellement d'au moins 80%. 
<!-- EPO <DP n="31"/>-->
 § - Procédé selon Tune des revendications précédentes caractérisé en ce que tous les monomères y ti lises sont des monomères possédant au moins une insaturation éthylénique. </claim-text><claim-text> 7 - Procédé selon Tune des revendications précédentes caractérisé en ce que le monomère porteur d'au moins une fonction acide faible, sous forme acide libre, est choisi parmi l'acide acrylique, l'acide méthacrytique, l'acide itaconique, l'acide crotonique, l'acide maléique et l'acide fumarique, l'acide acrylique étant préféré. </claim-text><claim-text> 8 - Procédé selon l'une des revendications précédentes caractérisé en ce que la polymérisation est réalisée avec au moins un monomère neutre choisi parmi l'acrylamide, le méthacryiamide, le <sub>r</sub>N~dïméthyîacrylamide<sub>f</sub> le N~ vinyiméthyiacétamsde, le H-vinylformamïde, l'acétate de vînyle, le diacétoneacrylamide, le -isopropy! acrylamide, le N~[2~hydroxy~i,i~ bis(hydroxyméthyî) éthyl] propénamide, l'acrylate de (2-hydroxyéthyle)<sub>f</sub> l'acrylate de (2,3-dihydroxypropyie), le méthacrylate de méthyle, le méthacrylate de (2-hydroxyéthyle), le méthacrylate de (2,3-dihydrox propyle) et la vinylpyrrolidone, </claim-text><claim-text> 9 - Procédé selon Tune des revendications précédentes caractérisé en ce que tous les monomères utilisés porteurs d'au moins une fonction acide sont des monomères porteurs d'une ou plusieurs fonction(s) acide faible, </claim-text><claim-text> 10 - Procédé selon la revendication 9 caractérisé en ce que la polymérisation est menée avec un mélange de monomères acide acrylique/acrylamîde, avec un taux de neutralisation des fonctions acide conforme à la revendication 1, 2 ou 3. </claim-text><claim-text> il - Procédé selon l'une des revendications 1 à 8 caractérisé en ce que la polymérisation est réalisée avec au moins un monomère porteur d'une ou plusieurs fonction(s) acide fort. </claim-text><claim-text> 12 - Procédé selon la revendication il caractérisé en ce que la polymérisation est réalisée avec un pourcentage molaire en monomère porteurs d'une ou plusieurs fonction(s) acide fort par rapport à l'ensemble des monomères utilisés de moins de 50%, et préférentiellement de moins de 
<!-- EPO <DP n="32"/>-->
 13 - Procédé selon la revendication 11 ou 12 caractérisé en ce que le monomère porteur d'une ou plusieurs fonction(s) acide fort, sous forme acide libre, est choisi parmi les acides acrylamidoaikylsulfonlque tel que i'acide 2-acryiamido-2~méthylpropane suifonique. </claim-text><claim-text> 14 - Procédé selon la revendication 10, 11 ou 12 caractérisé en ce que la polymérisation est menée avec un mélange de monomères acide 2- acry!amsdo~2~méthyipropane sulfonique/acide acrylique ou un mélange de monomères acide 2~acrylamido~2~métJiyl propane sulfonique/acide acrylique/acryiamide, avec un taux de neutralisation des fonctions acide conforme à la revendication 1, 2 ou 3, </claim-text><claim-text> 15 - Procédé selon l'une des revendications précédentes caractérisé en ce que la phase aqueuse contient au moins on monomère jouant le rôle d'agent de ramification,, de sorte que la polymérisation conduit à un polymère réticulé, </claim-text><claim-text> 16 - Procédé selon la revendication 15 caractérisé en ce que l'agent de ramification est choisi parmi le mét ylènebisacryiamide (NBA), féthyiène glycoi dî-acrylate, le polyéthylène giycoi diméthacrylate, le diacryiamide, le cyanornéthylacrylate, le vinyioxyéthylacrylate, le vinyloxYméthacrylate, la triallyiarnine, le formaidéhyde, le glyoxal<sub>f</sub> les glyddyiélhers comme réthylèneglycoi diglycldytéther, les époxy et ieurs mélanges, </claim-text><claim-text> 17 - Procédé selon l'une des revendications précédentes caractérisé en ce que la réaction de polymérisation est menée en présence d'un agent émutsionnant eau dans huile, </claim-text><claim-text> 18 - Procédé selon Tune des revendications précédentes caractérisé en ce qu'une étape de neutralisation d'au moins une partie des fonctions acides libres présentes sur le polymère est menée, après polymérisation, </claim-text><claim-text> 19 - Procédé selon Tune des revendications précédentes caractérisé en ce qu'il utilise un agent de transfert choisi parmi le éthartol, l'alcool isopropyiique Itsypophosphite de sodium, le 2-mercaptoéthanol, le méthallysulfonate de sodium et ieur mélange, </claim-text><claim-text> 20 - Procédé selon Tune des revendications précédentes caractérisé en ce qu'il comprend les étapes suivantes : 
<!-- EPO <DP n="33"/>-->
 a) disposer d'une solution aqueuse du ou des monomères sélectionnés, dite phase aqueuse, </claim-text><claim-text> b) émuisionner ladite solution aqueuse dans une phase non miscible à l'eau, dite phase huile </claim-text><claim-text> c) mener la réaction de polymérisation, </claim-text><claim-text> 21 - Procédé selon la revendication 20 caractérisé en ce que le rapport massique phase aqueuse sur phase huile est de 50/50 à 90/10. </claim-text><claim-text> 22 - Procédé selon la revendication 20 ou 21 caractérisé en ce que la phase huile est composée d'une huile minérale contenant des hydrocarbures saturés de type paraffinique, isoparaffinique, cyctoparaffinique, naphtalique présentan à température ambiante, une densité entre 0,7 et 0,9 ; d'une huile végétale ; d'une huile de synthèse telle que le poiydécène hydrogéné ou le poiyisobutène hydrogéné ; d'un ou plusieurs esters tels que l'octyl stéarate et le buthyî oléate ; d'une huile végétale comme le squalane d'origine végétale, ou d'un mélange de plusieurs de ces huiles. </claim-text><claim-text> 23 - Procédé selon l'une des revendications 20 à 22 caractérisé en ce que la phase huile dans laquelle la solution aqueuse est émulsionnée, contient un agent émuisionnant eau dans huile. </claim-text><claim-text> 24 - Procédé selon l'une des revendications 20 à 23, la réaction de polymérisation de l'étape c) est amorcée par introduction dans l'émulsion formée à l'étape b) d'un initiateur de radicaux libres. </claim-text><claim-text> 25 - Procédé selon l' e des revendications précédentes caractérisé en ce qu'après la polymérisation, un ou plusieurs agents émulsifiants huile dans eau sont introduits, </claim-text><claim-text> 26 - Procédé selon Tune des revendications 1 à 25 caractérisé en ce qu'après la réaction de polymérisation, l'émulsion obtenue est diluée ou concentrée, </claim-text><claim-text> 27 - Procédé selon l'une des revendications 1 à 26 caractérisé en ce qu'une étape de neutralisation au moins partielle des fonctions acide libre présentes dans le polymère obtenu est menée après la réaction de polymérisation. 
<!-- EPO <DP n="34"/>-->
 28 ~ Procédé selon la revendication 27 caractérisé en ce que l'étape de neutralisation conduit à un pourcentage de fonctions acide neutralisées par rapport à la totalité des fonctions acide présentes sur le polymère de 30 à 100%. </claim-text><claim-text> 29 - Polymère sous Sa forme d'une émuision inverse eau dans l'huile obtenu par le procédé tel que défini à Tune des revendications 1 à 28, </claim-text><claim-text> 30 - Polymère selon la revendication 29 dans lequel au plus 20% des fonctions acide présentes sont sous forme neutralisée, de préférence au plus 10%, de manière encore plus préférée au plus 5%, et préférentiel lement au plus 2%, </claim-text><claim-text> 3Î - Polymère selon la revendication 30 soumis ultérieurement à une étape de neutralisation conduisant à un pourcentage de fonctions acide neutralisées par rapport à la totalité des fonctions acide présentes sur le polymère de 30 à 100%. </claim-text><claim-text> 32 <sup>»</sup> Polymère selon Tune des revendications 29 à 31 caractérisé en ce qu ! est branché ou réticulé, </claim-text><claim-text> 33 - Polymère selon Tune des revendications 29 à 32 soumis ultérieurement â une étape dlsoiatlon pour se trouver sous la forme d'une poudre. </claim-text><claim-text> 34 - Polymère selon la revendicat on 33 caractérisé en ce que l'étape dlsoiatlon est choisie parmi les techniques de précipitation, de distillation azéotropique et de séchage par atomisation et pulvérisation, </claim-text><claim-text> 35 - Polymère selon l'une des revendications 29 à 34 caractérisé en ce qu'ii est hydrosolubie ou hydro-gonfla t 
</claim-text></claim></claims><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
