<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-1671695-B1" country="EP" doc-number="1671695" kind="B1" date="20140101" family-id="7631359" file-reference-id="311084" date-produced="20180822" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146553825" ucid="EP-1671695-B1"><document-id><country>EP</country><doc-number>1671695</doc-number><kind>B1</kind><date>20140101</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-06002619-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP154827748" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>06002619</doc-number><kind>A</kind><date>20010216</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP246822034" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>06002619.2</doc-number><date>20010216</date></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140453239" ucid="DE-10007327-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>10007327</doc-number><kind>A</kind><date>20000217</date></document-id></priority-claim><priority-claim mxw-id="PPC140445271" ucid="EP-01909766-A" linkage-type="3" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>01909766</doc-number><kind>A</kind><date>20010216</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability><intention-to-grant-date><date>20130708</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988102613" load-source="docdb">B01D  71/54        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988102844" load-source="docdb">B01D  71/68        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988103655" load-source="docdb">B01D  69/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988104571" load-source="docdb">B01D  63/02        20060101AFI20060427BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988113103" load-source="docdb">B01D  71/40        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988116666" load-source="docdb">B01D  61/28        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988118955" load-source="docdb">B01D  71/56        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988125091" load-source="docdb">B01D  69/08        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988129331" load-source="docdb">B01D  65/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988133461" load-source="docdb">B01D  71/50        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988137186" load-source="docdb">B01D  71/30        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988138578" load-source="docdb">A61M   1/18        20060101A I20060521RMDE        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988103490" load-source="docdb" scheme="CPC">B01D2313/08        20130101 LA20130708BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988913658" load-source="docdb" scheme="CPC">B01D  63/02        20130101 LI20140103BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988914726" load-source="docdb" scheme="CPC">B01D  69/00        20130101 LI20140103BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988914819" load-source="docdb" scheme="CPC">B01D  65/00        20130101 LI20140103BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988916065" load-source="docdb" scheme="CPC">B01D  63/021       20130101 LI20140103BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988916407" load-source="docdb" scheme="CPC">B01D  61/28        20130101 FI20140103BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988916418" load-source="docdb" scheme="CPC">B01D  69/08        20130101 LI20140103BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988916475" load-source="docdb" scheme="CPC">B01D  69/084       20130101 LI20140103BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132193959" lang="DE" load-source="patent-office">Hohlfaserdialysator mit gelockten Hohlfasern</invention-title><invention-title mxw-id="PT132193960" lang="EN" load-source="patent-office">Hollow fibre dialyser comprising curled hollow fibres</invention-title><invention-title mxw-id="PT132193961" lang="FR" load-source="patent-office">Dialyseur à fibres creusés bouclées</invention-title></technical-data><related-documents><relation type="division"><child-doc ucid="EP-06002619-A"><document-id load-source="patent-office" format="epo"><country>EP</country><doc-number>06002619</doc-number><kind>A</kind><date>20010216</date></document-id></child-doc><parent-doc ucid="EP-01909766.6"><document-id load-source="patent-office" format="epo"><country>EP</country><doc-number>01909766.6</doc-number><date>20010216</date></document-id></parent-doc></relation></related-documents><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR918134544" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>FRESENIUS MEDICAL CARE DE GMBH</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918146880" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>FRESENIUS MEDICAL CARE DEUTSCHLAND GMBH</last-name></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR918135318" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>HEILMANN KLAUS</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918136178" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>HEILMANN, KLAUS</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918998066" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>HEILMANN, KLAUS</last-name><address><street>Heideweg 1</street><city>66606 St. Wendel</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918152134" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>FRITZSCHE STEFFEN DR</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918163735" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>FRITZSCHE, STEFFEN, DR.</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918998067" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>FRITZSCHE, STEFFEN, DR.</last-name><address><street>Toggenburgerstrasse 4</street><city>73432 Aalen</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee mxw-id="PPAR918998069" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Fresenius Medical Care Deutschland GmbH</last-name><iid>100125636</iid><address><street>Else-Kröner-Strasse 1</street><city>61352 Bad Homburg</city><country>DE</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent mxw-id="PPAR918998068" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Laufhütte, Dieter</last-name><suffix>et al</suffix><iid>100029923</iid><address><street>Lorenz-Seidler-Gossel Widenmayerstrasse 23</street><city>80538 München</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS548980688" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS548983040" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS548986921" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS548868144" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS548979944" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS548983041" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS548990535" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS548830207" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS548830208" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS548979945" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS548983042" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS548986922" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS548830209" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS548983043" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS548980689" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS548980050" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS548990536" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS548830210" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS548990541" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS548980690" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><description mxw-id="PDES63957446" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft einen Hohlfaserdialysator für die Hämodialyse.</p><p id="p0002" num="0002">Hohlfaserdialysatoren gängiger Bauart weisen ein zylinderförmiges Faserbündel auf, das in einem zylindrischen Filtergehäuse angeordnet ist. Durch das Innere der Fasern fließt Blut und im Raum zwischen Fasern und Filtergehäuse fließt das Dialysat im Gegenstrom zum Blut. Aufgabe eines Dialysators ist der Stoffaustausch durch die Wand der Hohlfasern. Innerhalb aller Fasern fließt das Blut im allgemeinen mit einer gleichmäßigen Geschwindigkeit. Für eine optimale Austauschwirkung sollte außerhalb der Hohlfasern das Dialysat ständig ausgetauscht werden. Auf diese Weise kann ein dauerhafter hoher Konzentrationsunterschied zwischen Faserinnerem und Faseräußerem als treibende Kraft für einen diffusiven Stoffaustausch gewährleistet werden.</p><p id="p0003" num="0003">Bei einem bauüblichen Dialysator sind sowohl der Zugang wie auch der Abgang des Dialysats mit den außenliegenden Fasern des Faserbündels verbunden. Daher kann nicht von vorneherein gewährleistet sein, daß alle Fasern im Faserbündel mit<!-- EPO <DP n="2"> --> der gleichen Menge an Dialysat umspült werden. Nimmt man eine laminare Strömung des Dialysates im Dialysatraum an, kann theoretisch das gesamte Dialysat zwischen Faserbündel und Gehäuse hindurchfließen, ohne daß das Dialysat in das Bündelinnere eindringt. Damit würde die durch das Hohlfaserbündel zur Verfügung gestellte Austauschfläche nicht genutzt. Das Dialysat fließt in diesem Fall auf dem Weg des geringsten Widerstandes vom Eingang entlang der Fasern in - bezogen auf den Dialysator - axialer Richtung zum Auslaß.</p><p id="p0004" num="0004">Aus der <patcit id="pcit0001" dnum="DE2851687C2"><text>DE 2851687 C2</text></patcit> ist es zur Verbesserung der Durchdringung der Hohlfaserbündel durch die außerhalb der Hohlfasern fließende Flüssigkeit bekannt, daß die Hohlfasern gewellt bzw. gekräuselt ausgeführt werden.</p><p id="p0005" num="0005">Auch aus der <patcit id="pcit0002" dnum="US3616928A"><text>US 3616928</text></patcit> ist ein Stoffaustauschapparat mit gekräuselten Hohlfaserbündeln bekannt.</p><p id="p0006" num="0006">In der <patcit id="pcit0003" dnum="EP314581B1"><text>EP 314581 B1</text></patcit> ist ein Oxygenator beschrieben, der in dem zylindrischen Gehäuse Hohlfasermembranbündel aufweist, die ebenfalls gekräuselt sind.</p><p id="p0007" num="0007">Die <patcit id="pcit0004" dnum="JPH6245709A"><text>JP H62-45709A</text></patcit> offenbart einen Hohlfaserdialysator, dessen Faserbündel gekrümmte Fasern enthält, deren Krümmungsradius Zwischen 2 und 100 mm beträgt.</p><p id="p0008" num="0008">In bekannten Dialysatoren werden gekräuselte oder gelockte Fasern mit einer Wellenlänge von etwa 28 mm eingesetzt. Dabei werden die Hohlfasern nach dem Stand der Technik in der Regel in ihrer Kräuselung bzw. Lockung unabhängig von den geometrischen Gegebenheiten im Dialysator verwendet.</p><p id="p0009" num="0009">Um die Leistung eines Dialysators zu erhöhen, gab es bereits Lösungsansätze, bei denen zu den Dialysefasern andere Fasern in das Bündel eingebracht worden sind.</p><p id="p0010" num="0010">Andere Lösungen sahen vor, kleine Bündel aus Dialysefasern mit einem Garn zu umwickeln oder zu verknoten, und diese kleinen Bündel zu großen Bündeln zusammenzufassen. Hierdurch sollte eine verbesserte Durchströmung des Hohlfaserbündels durch die die Hohlfasern umspülende Flüssigkeit, d.h. im Falle des Dialysators des Dialysates, ermöglicht werden.<!-- EPO <DP n="3"> --><!-- EPO <DP n="4"> --></p><p id="p0011" num="0011">Aufgabe der Erfindung ist es, eine gattungsgemäße Filtervorrichtung, wie einen Hohlfaserdialysator, an die Hand zu geben, bei der das Faserbündel durch die außerhalb der Hohlfasern strömende Flüssigkeit möglichst gleichmäßig durchströmt und damit der Stoffaustausch optimiert wird.</p><p id="p0012" num="0012">Erfindungsgemäß wird diese Aufgabe von einer Filtervorrichtung nach Anspruch 1 gelöst.</p><p id="p0013" num="0013">Durch die geometriebezogene Definition der Lockung der einzelnen Hohlfasern des Hohlfaserbündels wird erreicht, daß der Strömungswiderstand in axialer Richtung, d.h. entlang der Fasern, relativ zum Strömungswiderstand ins Bündelinnere erhöht wird. Der letztere Strömungswiderstandswert wird dabei im allgemeinen sogar absolut vermindert. Dadurch gelingt es, daß bei der Dialyse der Anteil des Dialysats, der durch das Bündelinnere fließt, erhöht wird und damit die innenliegenden Hohlfasern besser genutzt werden. Auf diese Weise ergibt sich eine erhöhte Stoffaustauschleistung im Vergleich zu langwellig gelockten Fasern oder Fasern vollständig ohne Lockung. Hierfür dürfte die Erzeugung einer turbulenten Strömung des die Hohlfaser umströmenden Fluids sowie die sich ergebende Flüssigkeitsverteilung als solche verantwortlich sein. Die Erfindung basiert auf der Erkenntnis, daß das Verhältnis des Flüssigkeitsteilstroms, der außerhalb des Faserbündels fließt, zum Flüssigkeitsteilstrom der durch das Bündel fließt, vom Verhältnis des Durchmessers<!-- EPO <DP n="5"> --> des Faserbündels zu dessen genutzter Länge, sowie von den Strömungswiderständen in axialer Richtung (entlang der Fasern) und in radialer Richtung (quer zu den Fasern, in Richtung der Bündelmitte) abhängt.</p><p id="p0014" num="0014">Neben der Wellenlänge λ spielt die Amplitude a bei der Wirksamkeit der Lockung der Hohlfasern eine zusätzliche Rolle. Daher weisen gemäß einer bevorzugten Ausführungsform der Erfindung die Hohlfasern folgende Amplitude a der weitgehend sinusförmigen Lockung gemäß folgender Gleichung auf: <maths id="math0001" num="(2)."><math display="block"><mfrac><mi>d</mi><mn>5</mn></mfrac><mo>&lt;</mo><mi>a</mi><mo>&lt;</mo><mfrac><mi>λ</mi><mn>5</mn></mfrac></math><img id="ib0001" file="imgb0001.tif" wi="75" he="30" img-content="math" img-format="tif"/></maths></p><p id="p0015" num="0015">Unterschreitet a den Wert von d/5, wird der Zwischenraum zwischen zwei nebeneinander liegenden Wellen (Wellenbauch) zu klein, um die nötige Dialysatmenge ins Innere des Faserbündels zu leiten. Wird dagegen a &gt; λ/5 gewählt, so verliert der Dialysator dadurch an Effektivität, daß in einem vorgegebenen Dialysatorgehause die mögliche Packungsdichte des Faserbündels abnimmt.</p><p id="p0016" num="0016">Gemäß einer besonderen Ausgestaltung der Erfindung kann die Lockung der Hohlfaser eine dreidimensionale Ausrichtung gemäß der folgenden Formeln aufweisen: <maths id="math0002" num="(3)."><math display="block"><mover><mi>x</mi><mo>‾</mo></mover><mfenced><mi>z</mi></mfenced><mo>=</mo><mfenced><mtable><mtr><mtd><mi>a</mi><mo>⋅</mo><mi>sin</mi><mfenced separators=""><mfrac><mrow><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mi mathvariant="italic">πz</mi></mrow><mi>λ</mi></mfrac><mo>⋅</mo><mi>u</mi></mfenced></mtd><mtd><mo>⋅</mo><mi>sin</mi><mfenced><mfrac><mrow><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mi mathvariant="italic">πz</mi></mrow><mi>λ</mi></mfrac></mfenced></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>a</mi><mo>⋅</mo><mi>cos</mi><mfenced separators=""><mfrac><mrow><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mi mathvariant="italic">πz</mi></mrow><mi>λ</mi></mfrac><mo>⋅</mo><mi>u</mi></mfenced></mtd><mtd><mo>⋅</mo><mi>sin</mi><mfenced><mfrac><mrow><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mi mathvariant="italic">πz</mi></mrow><mi>λ</mi></mfrac></mfenced></mtd></mtr><mtr><mtd><mspace width="1em"/></mtd><mtd><mi>z</mi></mtd></mtr></mtable></mfenced></math><img id="ib0002" file="imgb0002.tif" wi="82" he="44" img-content="math" img-format="tif"/></maths> wobei gilt: 0,05 &lt; u &lt; 0,14, und wobei
<dl id="dl0001" compact="compact"><dt><i><o>x</o></i></dt><dd>(z)den Raumvektor zwischen dem Koordinatenursprung und der räumlichen Position einer Hohlfaser darstellt, die sich entlang der z-Achse erstreckt, und</dd><dt>u</dt><dd>die Anzahl der Umdrehungen pro Wellenlänge λ.</dd></dl><!-- EPO <DP n="6"> --></p><p id="p0017" num="0017">Entsprechend der vorgenannten Gleichung läuft die Lockung der Hohlfasern zirkular um. Das bedeutet, daß der mathematische Vektor der Amplitude, der von der z-Achse ausgeht und an der Faser endet, innerhalb der Strecke <b>λ</b> einen gewissen Winkelbereich durchläuft. Auf diese Weise entsteht eine dreidimensionale Struktur, die einer Helix ähnlich ist. Während es bei einer zweidimensionalen Struktur durchaus vorkommen kann, daß alle Fasern "umfallen" und so eine anisotrope Struktur bilden, die das Eindringen von Dialysat ins Bündel richtungsabhängig macht, ist ein dreidimensional gelocktes Faserbündel isotrop und gewährleistet ein von allen Seiten gleichmäßiges Eindringen des Dialysats in das Bündelinnere.</p><p id="p0018" num="0018">Die Faserbelegung beträgt im zylindrischen Filtergehäuse zwischen 60,5% bis 70%, vorteilhafter 60,5% bis 67,5%. Bei diesen Packungsdichten ist eine dichte Packung mit Dichtung durch Verguß im Endbereich der Hohlfaserbündel möglich.</p><p id="p0019" num="0019">Besonders vorteilhaft kann die Faserbelegung im zylindrischen Filtergehäuse zwischen 63,5% bis 65,5% betragen. Die Faserbelegung errechnet sich hierbei aus den Prozenten der durch Fasern belegten Querschnittsfläche pro nutzbarer Querschnittsfläche im Filtergehäuse. Die nutzbare Querschnittsfläche ist das 0,907fache der Querschnittsfläche. Dieser Wert ergibt sich aus der maximalen Packungsdichte (hexagonale Anordnung), die einer Belegung von 100% entsprechen soll. Die oben angegebenen Belegungangaben können insbesondere bei Verwendung der erfindungsgemäßen Abmessung der Hohlfasern erreicht werden und sorgen gleichzeitig dafür, daß die Polyurethanmasse beim Vergießen der Fasern gleichmäßig in das Faserbündel eindringt, ähnlich - wie zuvor beschrieben - , das Dialysat während der Dialyse gleichmäßig ins Bündelinnere gelangt. Gerade durch das gleichmäßige Eindringen der Polyurethanmasse, die anschließend erstarrt und das Faserbündel als solches an beiden Enden fixiert, kann die gleichmäßige Belegung des Faserbündels und somit die zuvorgenannte hohe Packungsdichte erreicht werden.<!-- EPO <DP n="7"> --></p><p id="p0020" num="0020">Der erfindungsgemäße Effekt wird auch durch eine Kombination aus langgestreckten flachen und dreidimensional gelockten Fasern erzielt, wenn mindestens 10% dreidimensional gelockter Fasern im Faserbündel verwendet werden.</p><p id="p0021" num="0021">Die Erfindung bezieht sich auch auf eine gelockte Hohlfaser zum wahlweisen Einsatz in Form eines Bündels in Hohlfaserdialysatoren, die unterschiedliche Durchmesser D von einem minimalen Durchmesser D<sub>Min</sub> bis zu einem maximalen Durchmesser D<sub>Max</sub> aufweisen können. In diesem Fall soll möglichst eine optimale Hohlfasergestalt bereitgestellt werden, die für Hohlfaserdialysatoren unterschiedlichster Durchmesser Anwendung finden kann. Die gelockte Hohlfaser für den Einsatz in Filtergehäusen unterschiedlicher Durchmesser ergibt sich dabei aus folgender Gleichung: <maths id="math0003" num="(4),"><math display="block"><mn>5</mn><mo>⋅</mo><mi>d</mi><mo>&lt;</mo><mi>λ</mi><mo>&lt;</mo><mfrac><mi>L</mi><mn>12</mn></mfrac><mo>⋅</mo><mfrac><mn>1</mn><mrow><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mfrac><mrow><mi>D</mi><mo>⁢</mo><mi>Max</mi></mrow><mi>L</mi></mfrac></mrow></mfrac></math><img id="ib0003" file="imgb0003.tif" wi="85" he="27" img-content="math" img-format="tif"/></maths><br/>
wobei <b>λ</b> die Wellenlänge der gelockten Hohlfaser darstellt, d den Durchmesser der Hohlfaser, L die effektive Länge der Hohlfasern und D<sub>Max</sub> den Durchmesser des Faserbündels für das Filtergehäuse mit dem maximalen Innendurchmesser.</p><p id="p0022" num="0022">Eine beispielhafte Ausführungsform der Hohlfasern besteht aus 90 bis 99 Gewichtsprozent eines hydrophoben ersten Polymers und 10 bis 1 Gewichtsprozent eines hydrophilen zweiten Polymers, wobei die hydrophoben ersten Polymere aus folgender Gruppe ausgewählt sind: Polyarylsulfone, Polycarbonate, Polyamide, Polyvinylchlorid, modifizierte Acrylsäure, Polyether, Polyurethane oder deren Co-Polymere und wobei die hydrophilen zweiten Polymere aus folgender Gruppe ausgewählt sind: Polyvinylpyrrolidon, Polyethylenglycol, Polyglycolmonoesther, Co-Polymere von Polyethylenglycol mit Polypropylenglycol, wasserlösliche Derivate der Zellulose oder Polysorbate. Diese Zusammensetzung der mikroporösen Hohlfasern ist bereits ausführlich in der <patcit id="pcit0005" dnum="EP0168783A1"><text>EP 0168783 A1</text></patcit> beschrieben, der auch weitere Details zu diesem Beispiel zu entnehmen sind.<!-- EPO <DP n="8"> --></p><p id="p0023" num="0023">Weitere Beispiele für die Gestaltung der Hohlfasern bezüglich Zusammensetzung und Morphologie finden sich in der <patcit id="pcit0006" dnum="EP0305787A1"><text>EP 0 305 787 A1</text></patcit> sowie in der Auslegeschrift <patcit id="pcit0007" dnum="DE2145183"><text>DE 21 45 183</text></patcit>. Auf die Offenbarung dieser Schriften wird ausdrücklich Bezug genommen.</p><p id="p0024" num="0024">Ein erfindungsgemäße Hohlfaserdialysator kann mit einem Verfahren befüllt werden, wobei die zu Beginn der Befüllung im Außenraum, d.h. den die Hohlfasern umgebenden Raum, vorhandene Luft durch einen von oben nach unten durch das Filtergehäuse geführten Flüssigkeitsvolumenstrom verdrängt wird. Dabei beträgt der Flüssigkeitsvolumenstrom zur Befüllung des Filtergehäuses vorzugsweise ca. 500 ml/min. Es hat sich überraschend gezeigt, daß durch den erfindungsgemäßen Aufbau des Hohlfaserdialysators, wie er zuvor beschrieben wurde, beide Fluidkammern des Dialysators befüllt werden können, ohne den Dialysator um 180° drehen zu müssen.</p><p id="p0025" num="0025">Nach dem Stand der Technik, bei dem das Faserbündel nicht so gleichmäßig und packungsdicht aufgebaut war, wie dies gemäß der vorliegenden Erfindung möglich ist, mußte zur luftfreien Befüllung des Systems, dieses bei vertikaler Filterstellung von unten nach oben befüllt werden. Da die Dialysierflüssigkeitspumpe und die Blutpumpe im allgemeinen entgegensetzt fördern, mußte die Befüllung der jeweiligen Kammer mit Dialysierflüssigkeit nach dem Stand der Technik dialysatseitig bzw. mit isotoner Kochsalzlösung blutseitig hintereinander erfolgen, wobei der Filter vor dem zweiten Schritt um 180° gedreht werden mußte. Mit dem neuen Filter ist diese Verfahrensführung bei der Befüllung nun nicht mehr notwendig. Der Dialysatraum kann von oben nach unten befüllt werden. Dabei kann die Befüllung gleichzeitig mit der blutseitigen Befüllung erfolgen, ohne daß hier der Dialysator gedreht werden müßte.</p><p id="p0026" num="0026">Schließlich betrifft die Erfindung die Verwendung der zuvor beschriebenen erfindungsgemäßen Filtervorrichtung zum Befüllen des Filtergehäuses mittels eines von oben nach unten durch das Filtergehäuse geführten Flüssigkeitsvolumenstroms.<!-- EPO <DP n="9"> --></p><p id="p0027" num="0027">Diese Verwendung der erfindungsgemäßen Filtervorrichtung ermöglicht eine schnelle und vor allem luftfreie Befüllung des Systems. Die höhere Befüllungsgeschwindigkeit ergibt sich daher, daß beide Fluidkammern des Dialysators, d.h. die dialysatseitige und die blutseitige Kammer gleichzeitig befüllt werden können, ohne daß die Filtervorrichtung gedreht werden muß.</p><p id="p0028" num="0028">Weitere Einzelheiten der Erfindung werden anhand eines in der Zeichnung dargestellten Ausführungsbeispiels näher erläutert.</p><p id="p0029" num="0029">Es zeigen:
<dl id="dl0002"><dt>Fig. 1:</dt><dd>einen Längsschnitt bzw. Querschnitt durch ein Hohlfaserbündel und</dd><dt>Fig. 2:</dt><dd>die Geometrie einer einzelnen Hohlfaser gemäß der vorliegenden Erfindung.</dd></dl></p><p id="p0030" num="0030">In <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> ist ein mikrogelocktes Hohlfaserbündel der effektiven Länge L mit dem Durchmesser D dargestellt. Dieses ist in an sich bekannter Art und Weise üblicherweise in einem hier nicht näher dargestellten Filtergehäuse angeordnet. Der Aufbau einer Filtervorrichtung ist an sich umfassend bekannt und wird daher hier nicht im einzelnen beschrieben. Allgemein besteht jedenfalls eine bekannte Filtervorrichtung, wie beispielsweise ein Hohlfaserdialysator, aus einem rohrförmigen Gehäuse, das das Hohlfaserbündel einfaßt, wobei die Enden des Hohlfaserbündels durch eine Vergußmasse mit den Enden des rohrförmigen Gehäuses verbunden sind. Bei dieser Filtervorrichtung ist das Gehäuse jeweils eingrenzend an die Vergußmassen mit radialen Anschlußstutzen versehen, die die Ein- und Ausgänge zu dem zweiten Strömungsraum bilden. Zur Öffnung der von den Vergußmassen eingefaßten Kapillarröhren des Hohlfaserbündels werden diese an ihren Stirnseiten angeschnitten. Auf die Enden des rohrförmigen Mantels werden sodann dichtende Kappen aufgesetzt, die mit Stutzen versehen sind, die die Ein- und Ausgänge des ersten Strömungsraums bilden.<!-- EPO <DP n="10"> --></p><p id="p0031" num="0031">Im übrigen wird beispielhaft auf die Offenbarung der <patcit id="pcit0008" dnum="DE19857850"><text>DE 198 57 850</text></patcit> und der <patcit id="pcit0009" dnum="EP0844015A"><text>EP-A-0844015</text></patcit> verwiesen.</p><p id="p0032" num="0032">Gemäß der Erfindung wird eine möglichst sinusförmige Texturierung von Hohlfasermembranen erzeugt, wobei die Wellenlänge λ der periodischen Struktur eng verknüpft ist mit dem äußeren Durchmesser d der Hohlfaser (vgl. <figref idrefs="f0001">Fig. 2</figref>) sowie mit der effektiven Faserlänge L und dem Bündeldurchmesser D (vgl. <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref>) des Faserbündels. Dabei bewegt sich das erfindungsgemäß optimale λ in folgendem Bereich: <maths id="math0004" num="(1),"><math display="block"><mn>5</mn><mo>⋅</mo><mi>d</mi><mo>&lt;</mo><mi>λ</mi><mo>&lt;</mo><mfrac><mi>L</mi><mn>12</mn></mfrac><mo>⋅</mo><mfrac><mn>1</mn><mrow><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mfrac><mi>D</mi><mi>L</mi></mfrac></mrow></mfrac></math><img id="ib0004" file="imgb0004.tif" wi="63" he="27" img-content="math" img-format="tif"/></maths><br/>
Nach der Gleichung 1 ist es nicht sinnvoll, die Wellenlänge kleiner zu wählen als das fünffache des Außendurchmessers d der Faser (<figref idrefs="f0001">Fig. 2</figref>). Dies kann dadurch erklärt werden, daß bei Unterschreitung von 5 d keine Wellenbäuche mehr in der Hohlfaser entstehen, die dem Dialysat den Weg ins Faserinnere ermöglichen. Nach oben hin ist die Wellenlänge λ beschränkt durch die Wirksamkeit bei der Leistungssteigerung. Dabei wurde überraschend gefunden, daß es für "dünne Dialysatoren", d.h. Durchmesser- zu Längenverhältnisse von D/L &lt; 0,14, bei gängigen Faserdurchmessern ausreichend ist, wenn 12 Wellenlängen pro Faserlänge L vorhanden sind. Bei "dickeren Dialysatoren" mit einem ungünstigen Verhältnis von Durchmesser zu Länge, d.h. von D/L, wird es bei gleicher Wellenlänge λ schwieriger für das Dialysat in die Mitte des Faserbündels zu gelangen. Um dies zu kompensieren, wird in der Gleichung die Geometrie bei der Berechnung der maximalen Wellenlänge mit dem Faktor 1/(1+2 D/L) berücksichtigt.</p><p id="p0033" num="0033">Soll für alle Dialysatorgrößen für eine Hohlfaser die gleiche Wellenlänge λ benutzt werden, so muß in der Gleichung (1) D durch den maximalen Durchmesser D<sub>Max</sub> ersetzt werden. Hierdurch wird erreicht, daß eine Durchdringung des Faserbündels auch bei ungünstigen Durchmesser- zu Längenverhältnissen gewährleistet ist. Erst<!-- EPO <DP n="11"> --> recht werden dann vergleichsweise schlankere Dialysatoren von dem Dialysat durchströmt.</p><p id="p0034" num="0034">Für Dialysefasern mit einem Durchmesser von d=0,28 mm und dem Dialysator mit der größten Dicke, der eine effektive Länge von L=225 mm und einen maximalen Innendurchmesser von D<sub>Max</sub>=48 mm aufweist, ergibt sich ein Bereich für die Wellenlänge λ von <maths id="math0005" num=""><math display="block"><mn>1</mn><mo>,</mo><mn>4</mn><mi mathvariant="normal"> </mi><mi>mm</mi><mo>&lt;</mo><mi mathvariant="normal">λ</mi><mo>&lt;</mo><mn>13</mn><mo>,</mo><mn>1</mn><mi mathvariant="normal"> </mi><mi>mm</mi><mo>.</mo></math><img id="ib0005" file="imgb0005.tif" wi="47" he="10" img-content="math" img-format="tif"/></maths></p><p id="p0035" num="0035">In der Praxis haben sich Werte für die Wellenlänge λ von <maths id="math0006" num=""><math display="block"><mn>4</mn><mi mathvariant="normal"> </mi><mi>mm</mi><mo>&lt;</mo><mi mathvariant="normal">λ</mi><mo>&lt;</mo><mn>12</mn><mi mathvariant="normal"> </mi><mi>mm</mi></math><img id="ib0006" file="imgb0006.tif" wi="42" he="8" img-content="math" img-format="tif"/></maths> als besonders effektiv herausgestellt.</p><p id="p0036" num="0036">Neben der Wellenlänge λ spielt auch die Amplitude eine wichtige Rolle bei der Wirksamkeit der Mikrolockung. Die Amplitude a (vgl. <figref idrefs="f0001">Fig. 2</figref>) sollte sich dabei im folgenden Bereich bewegen: <maths id="math0007" num="(2)."><math display="block"><mfrac><mi>d</mi><mn>5</mn></mfrac><mo>&lt;</mo><mi>a</mi><mo>&lt;</mo><mfrac><mi>λ</mi><mn>5</mn></mfrac></math><img id="ib0007" file="imgb0007.tif" wi="39" he="20" img-content="math" img-format="tif"/></maths><br/>
Unterschreitet a den Wert von d/5, wird der Zwischenraum zwischen zwei nebeneinander liegenden Wellen zu klein, um die nötige Dialysatmenge ins Innere des Faserbündels zu leiten.</p><p id="p0037" num="0037">Wird dagegen a größer als λ/5 gewählt, so wird eine vergleichsweise geringere Packungsdichte in Kauf genommen, die zu einem Absinken der Effektivität des Stoffaustausches führt.<!-- EPO <DP n="12"> --></p><p id="p0038" num="0038">Mittels der sogenannten Mikrolockung wird es gewährleistet, daß überall entlang der Hohlfasern durch die Wellenbäuche das Dialysat ins Hohlfaserbündelinnere geleitet wird und gleichzeitig die Strömung entlang der Hohlfasern immer wieder abgelenkt und gebremst wird. Hierdurch kann ein optimaler Stoffaustausch entlang der Austauschfläche erfolgen.</p><p id="p0039" num="0039">Besondere Vorteile ergeben sich bei Verwendung der mit der vorgenannten Mikrolockung versehenen Hohlfasern in Form eines dichtgepackten Faserbündels, insbesondere entsprechend der zuvor im einzelnen diskutierten Packungsdichte, da eine Filtervorrichtung mit einer derartigen Hohlfaserpackung einfacher befüllt werden kann. Hier können beide Fluidkammern, nämlich die dialysatseitige sowie die blutseitige Kammer, gleichzeitig und insbesondere luftfrei befüllt werden. Hieraus ergibt sich ein entscheidender Vorteil gegenüber dem bisherigen Stand der Technik, bei dem die Kammer für die Dialysierflüssigkeit und die blutseitige Kammer nacheinander befüllt werden mussten, wobei zusätzlich die Filtervorrichtung zum luftfreien Befüllen um 180 Grad gedreht werden musste. Dies bedingte eine kompliziertere Handhabung, die bei Verwendung der erfindungsgemäßen mikrogelockten Hohlfaser in der erfindungsgemäßen Filtervorrichtung nicht mehr notwendig ist.</p></description><claims mxw-id="PCLM56979827" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="13"> --><claim id="c-de-01-0001" num="0001"><claim-text>Filtervorrichtung bestehend aus einem zylindrischen Filtergehäuse und einem in diesem angeordneten zylinderförmigen Bündel aus gelockten Hohlfasern, wobei alle Hohlfasern eine periodische Texturierung aufweisen und entsprechend folgender geometrischer Gesetzmäßigkeit gelockt sind: <maths id="math0008" num="(1)"><math display="block"><mn>5</mn><mo>⋅</mo><mi>d</mi><mo>&lt;</mo><mi>λ</mi><mo>&lt;</mo><mfrac><mi>L</mi><mn>12</mn></mfrac><mo>⋅</mo><mfrac><mn>1</mn><mrow><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mfrac><mi>D</mi><mi>L</mi></mfrac></mrow></mfrac></math><img id="ib0008" file="imgb0008.tif" wi="77" he="31" img-content="math" img-format="tif"/></maths><br/>
wobei λ die Wellenlänge der gelockten Hohlfaser darstellt, d den Außendurchmesser der Hohlfaser, L die effektive Länge der Hohlfasern und D den Durchmesser des Faserbündels<br/>
und wobei es sich bei der Filtervorrichtung um einen Hohlfaserdialysator für die Hämodialyse handelt, der von derjenigen Bauart ist, dass durch das Innere der Fasern Blut fließt und im Raum zwischen Fasern und Filtergehäuse Dialysat entlang der Fasern in axialer Richtung im Gegenstrom zum Blut fließt, und dass die Faserbelegung im zylindrischen Filtergehäuse 60,5% bis 70% beträgt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0002" num="0002"><claim-text>Filtervorrichtung nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> sich die Amplitude a der Lockung aus folgender Gleichung ergibt: <maths id="math0009" num="(2)."><math display="block"><mfrac><mi>d</mi><mn>5</mn></mfrac><mo>&lt;</mo><mi>a</mi><mo>&lt;</mo><mfrac><mi>λ</mi><mn>5</mn></mfrac></math><img id="ib0009" file="imgb0009.tif" wi="45" he="21" img-content="math" img-format="tif"/></maths></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0003" num="0003"><claim-text>Filtervorrichtung nach Anspruch 1 oder 2, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Lockung der Hohlfaser eine dreidimensionale Ausrichtung gemäß der<!-- EPO <DP n="14"> --> folgenden Formeln aufweist: <maths id="math0010" num="(3)"><math display="block"><mover><mi>x</mi><mo>‾</mo></mover><mfenced><mi>z</mi></mfenced><mo>=</mo><mfenced><mtable><mtr><mtd><mi>a</mi><mo>⋅</mo><mi>sin</mi><mfenced separators=""><mfrac><mrow><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mi mathvariant="italic">πz</mi></mrow><mi>λ</mi></mfrac><mo>⋅</mo><mi>u</mi></mfenced></mtd><mtd><mo>⋅</mo><mi>sin</mi><mfenced><mfrac><mrow><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mi mathvariant="italic">πz</mi></mrow><mi>λ</mi></mfrac></mfenced></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>a</mi><mo>⋅</mo><mi>cos</mi><mfenced separators=""><mfrac><mrow><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mi mathvariant="italic">πz</mi></mrow><mi>λ</mi></mfrac><mo>⋅</mo><mi>u</mi></mfenced></mtd><mtd><mo>⋅</mo><mi>sin</mi><mfenced><mfrac><mrow><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mi mathvariant="italic">πz</mi></mrow><mi>λ</mi></mfrac></mfenced></mtd></mtr><mtr><mtd><mspace width="1em"/></mtd><mtd><mi>z</mi></mtd></mtr></mtable></mfenced></math><img id="ib0010" file="imgb0010.tif" wi="89" he="42" img-content="math" img-format="tif"/></maths><br/>
wobei gilt 0,05 &lt; u &lt; 0,14, und wobei <i><o>x</o></i>(<i>z</i>) den Raumvektor zwischen dem Koordinatenursprung und der räumlichen Position einer Hohlfaser darstellt, die sich entlang der z-Achse erstreckt, und u die Anzahl der Umdrehungen<br/>
pro Wellenlänge λ.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0004" num="0004"><claim-text>Filtervorrichtung nach einem der Ansprüche 1 bis 3, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Faserbelegung im zylindrischen Filtergehäuse zwischen 63,5% bis 65,5% beträgt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0005" num="0005"><claim-text>Filtervorrichtung nach einem der Ansprüche 1 bis 4, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> zumindest 10% der Hohlfasern dreidimensional gelockte Hohlfasern sind.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56979828" lang="EN" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="15"> --><claim id="c-en-01-0001" num="0001"><claim-text>A filter apparatus comprising a cylindrical filter housing and a cylinder-shaped bundle of curled hollow fibres arranged therein, wherein all the hollow fibres have a periodic texture and are curled in accordance with the following geometrical principle: <maths id="math0011" num="(1)"><math display="block"><mn>5</mn><mo>⋅</mo><mi>d</mi><mo>&lt;</mo><mi>λ</mi><mo>&lt;</mo><mfrac><mi>L</mi><mn>12</mn></mfrac><mo>⋅</mo><mfrac><mn>1</mn><mrow><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mfrac><mi>D</mi><mi>L</mi></mfrac></mrow></mfrac></math><img id="ib0011" file="imgb0011.tif" wi="78" he="26" img-content="math" img-format="tif"/></maths><br/>
wherein λ represents the wavelength of the curled hollow fibre, d the outer diameter of the hollow fibre, L the effective length of the hollow fibres and D the diameter of the fibre bundle,<br/>
and wherein the filter apparatus is a hollow fibre dialyser for haemodialysis which is of such a construction that blood flows through the interior of the fibres and dialysate flows along the fibres in the axial direction in contraflow to the blood in the space between the fibres and the filter housing and such that the fibre occupancy in the cylindrical filter housing amounts to 60.5% to 70%.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0002" num="0002"><claim-text>A filter apparatus in accordance with claim 1, <b>characterised in that</b> the amplitude a of the curl results from the following equation: <maths id="math0012" num="(2)."><math display="block"><mfrac><mi>d</mi><mn>5</mn></mfrac><mo>⁢</mo><mi>a</mi><mo>&lt;</mo><mfrac><mi>λ</mi><mn>5</mn></mfrac></math><img id="ib0012" file="imgb0012.tif" wi="41" he="23" img-content="math" img-format="tif"/></maths><!-- EPO <DP n="16"> --></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0003" num="0003"><claim-text>A filter apparatus in accordance with claim 1 or claim 2, <b>characterised in that</b> the curl of the hollow fibre has a three-dimensional alignment in accordance with the following formulae: <maths id="math0013" num="(3)"><math display="block"><mover><mi>x</mi><mo>‾</mo></mover><mfenced><mi>z</mi></mfenced><mo>=</mo><mfenced><mtable><mtr><mtd><mi>a</mi><mo>⋅</mo><mi>sin</mi><mfenced separators=""><mfrac><mrow><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mi mathvariant="italic">πz</mi></mrow><mi>λ</mi></mfrac><mo>⋅</mo><mi>u</mi></mfenced></mtd><mtd><mo>⋅</mo><mi>sin</mi><mfenced><mfrac><mrow><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mi mathvariant="italic">πz</mi></mrow><mi>λ</mi></mfrac></mfenced></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>a</mi><mo>⋅</mo><mi>cos</mi><mfenced separators=""><mfrac><mrow><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mi mathvariant="italic">πz</mi></mrow><mi>λ</mi></mfrac><mo>⋅</mo><mi>u</mi></mfenced></mtd><mtd><mo>⋅</mo><mi>sin</mi><mfenced><mfrac><mrow><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mi mathvariant="italic">πz</mi></mrow><mi>λ</mi></mfrac></mfenced></mtd></mtr><mtr><mtd><mspace width="1em"/></mtd><mtd><mi>z</mi></mtd></mtr></mtable></mfenced></math><img id="ib0013" file="imgb0013.tif" wi="91" he="42" img-content="math" img-format="tif"/></maths><br/>
where 0.05 &lt; u &lt; 0.14, and where <i><o>x</o></i>(z) represents the spatial vector between the coordinate origin and the spatial position of a hollow fibre which extends along the z axis and u is the number of revolutions per wavelength λ.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0004" num="0004"><claim-text>A filter apparatus in accordance with one of the claims 1 to 3, <b>characterised in that</b> the fibre occupancy in the cylindrical filter housing amounts to between 63.5% and 65.5%.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0005" num="0005"><claim-text>A filter apparatus in accordance with one of the claims 1 to 4, <b>characterized in that</b> at least 10% of the hollow fibres are three-dimensionally curled hollow fibres.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56979829" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="17"> --><claim id="c-fr-01-0001" num="0001"><claim-text>Dispositif de filtration constitué d'un boîtier de filtre cylindrique et d'un faisceau cylindrique de fibres creuses bouclées agencé dans ledit boîtier, toutes les fibres creuses présentant une texturation périodique et étant bouclées selon la loi géométrique suivante : <maths id="math0014" num="(1)"><math display="block"><mn>5</mn><mo>⋅</mo><mi>d</mi><mo>&lt;</mo><mi>λ</mi><mo>&lt;</mo><mfrac><mi>L</mi><mn>12</mn></mfrac><mo>⋅</mo><mfrac><mn>1</mn><mrow><mn>1</mn><mo>+</mo><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mfrac><mi>D</mi><mi>L</mi></mfrac></mrow></mfrac></math><img id="ib0014" file="imgb0014.tif" wi="61" he="28" img-content="math" img-format="tif"/></maths><br/>
où λ représente la longueur d'onde de la fibre creuse bouclée, d le diamètre extérieur de la fibre creuse, L la longueur effective des fibres creuses et D le diamètre du faisceau de fibres<br/>
et le dispositif de filtration étant un dialyseur à fibres creuses pour l'hémodialyse, qui est du type dans lequel du sang coule à travers l'intérieur des fibres et du dialysat coule dans l'espace entre les fibres et le boîtier de filtre le long des fibres dans la direction axiale à contre-courant du sang, et dans lequel l'occupation du boîtier de filtre cylindrique par les fibres est de 60,5 % à 70 %.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0002" num="0002"><claim-text>Dispositif de filtration selon la revendication 1, <b>caractérisé en ce que</b> l'amplitude a du bouclage est obtenue par l'équation suivante : <maths id="math0015" num="(2)."><math display="block"><mfrac><mi>d</mi><mn>5</mn></mfrac><mo>&lt;</mo><mi>a</mi><mo>&lt;</mo><mfrac><mi>λ</mi><mn>5</mn></mfrac></math><img id="ib0015" file="imgb0015.tif" wi="39" he="23" img-content="math" img-format="tif"/></maths><!-- EPO <DP n="18"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0003" num="0003"><claim-text>Dispositif de filtration selon la revendication 1 ou 2, <b>caractérisé en ce que</b> le bouclage des fibres creuses présente une orientation dans trois dimensions selon les formules suivantes : <maths id="math0016" num="(3)"><math display="block"><mover><mi>x</mi><mo>‾</mo></mover><mfenced><mi>z</mi></mfenced><mo>=</mo><mfenced><mtable><mtr><mtd><mi>a</mi><mo>⋅</mo><mi>sin</mi><mfenced separators=""><mfrac><mrow><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mi mathvariant="italic">πz</mi></mrow><mi>λ</mi></mfrac><mo>⋅</mo><mi>u</mi></mfenced></mtd><mtd><mo>⋅</mo><mi>sin</mi><mfenced><mfrac><mrow><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mi mathvariant="italic">πz</mi></mrow><mi>λ</mi></mfrac></mfenced></mtd></mtr><mtr><mtd><mi>a</mi><mo>⋅</mo><mi>cos</mi><mfenced separators=""><mfrac><mrow><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mi mathvariant="italic">πz</mi></mrow><mi>λ</mi></mfrac><mo>⋅</mo><mi>u</mi></mfenced></mtd><mtd><mo>⋅</mo><mi>sin</mi><mfenced><mfrac><mrow><mn>2</mn><mo>⁢</mo><mi mathvariant="italic">πz</mi></mrow><mi>λ</mi></mfrac></mfenced></mtd></mtr><mtr><mtd><mspace width="1em"/></mtd><mtd><mi>z</mi></mtd></mtr></mtable></mfenced></math><img id="ib0016" file="imgb0016.tif" wi="70" he="35" img-content="math" img-format="tif"/></maths><br/>
où 0,05 &lt; u &lt; 0,14, et où <i><o>x</o></i>(<i>z</i>) représente le vecteur spatial entre l'origine de coordonnées et la position dans l'espace d'une fibre creuse qui s'étend le long de l'axe z et u le nombre de révolutions<br/>
par longueur d'onde λ.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0004" num="0004"><claim-text>Dispositif de filtration selon l'une des revendications 1 à 3, <b>caractérisé en ce que</b> l'occupation du boîtier de filtre cylindrique par les fibres se situe entre 63,5 % et 65,5 %.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0005" num="0005"><claim-text>Dispositif de filtration selon l'une des revendications 1 à 4, <b>caractérisé en ce qu'</b>au moins 10 % des fibres creuses sont des fibres creuses bouclées dans trois dimensions.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16668978" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="19"> --><figure id="f0001" num="1,2"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="165" he="154" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
