<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2678412-A1" country="EP" doc-number="2678412" kind="A1" date="20140101" family-id="44625899" file-reference-id="307650" date-produced="20180826" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146551655" ucid="EP-2678412-A1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2678412</doc-number><kind>A1</kind><date>20140101</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-11714923-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP154825578" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>11714923</doc-number><kind>A</kind><date>20110221</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP220438444" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>11714923.7</doc-number><date>20110221</date></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140450117" ucid="DE-2011000150-W" linkage-type="A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>2011000150</doc-number><kind>W</kind><date>20110221</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988099439" load-source="docdb">C11D   3/00        20060101AFI20120910BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988109984" load-source="docdb">C11D  17/04        20060101ALI20120910BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988099293" load-source="docdb" scheme="CPC">C11D   3/0021      20130101 FI20130101BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988126049" load-source="docdb" scheme="CPC">C11D  17/041       20130101 LI20130101BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132187449" lang="DE" load-source="patent-office">KOMPAKTER, ENTFALTBARER FORMKÖRPER, VERFAHREN ZU DESSEN HERSTELLUNG SOWIE DESSEN VERWENDUNG FÜR SÄUBERUNGSZWECKE UND VERTEILEN VON WIRKSTOFFEN</invention-title><invention-title mxw-id="PT132187450" lang="EN" load-source="patent-office">COMPACT SHAPED BODY THAT CAN BE UNFOLDED, METHOD FOR PRODUCING SAME, AND USE THEREOF FOR CLEANING PURPOSES AND FOR DISTRIBUTING ACTIVE INGREDIENTS</invention-title><invention-title mxw-id="PT132187451" lang="FR" load-source="patent-office">CORPS PROFILÉ DÉPLIABLE, COMPACT, SON PROCÉDÉ DE FABRICATION ET SON UTILISATION À DES FINS DE NETTOYAGE ET POUR LA DISTRIBUTION DE SUBSTANCES ACTIVES</invention-title></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR918146825" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>ATLANTICHEM GMBH</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918141668" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>ATLANTICHEM GMBH</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918988433" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Atlantichem Gmbh</last-name><iid>101117820</iid><address><street>Industrie Center Obernburg Glanzstoffstrasse</street><city>63784 Obernburg</city><country>DE</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR918149034" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>HARTMANN CHRISTOPH</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918141746" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>HARTMANN, CHRISTOPH</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918988298" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>HARTMANN, CHRISTOPH</last-name><address><street>Triebweg 25</street><city>63820 Elsenfeld</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent mxw-id="PPAR918993795" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Greiber, Karl Dieter</last-name><iid>101405877</iid><address><street>Zum Lohbusch 47</street><city>42111 Wuppertal</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><pct-or-regional-filing-data ucid="DE-2011000150-W"><document-id><country>DE</country><doc-number>2011000150</doc-number><kind>W</kind><date>20110221</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-filing-data><pct-or-regional-publishing-data ucid="WO-2012113360-A1"><document-id><country>WO</country><doc-number>2012113360</doc-number><kind>A1</kind><date>20120830</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-publishing-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS548868962" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS548839753" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS548868963" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS548922576" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS548934171" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS548946182" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS548839754" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS548868964" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS548946183" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS548946184" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS548937534" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS548922577" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS548922582" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS548868965" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS548946185" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS548868966" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS548839755" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS548934172" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS548946258" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS548922583" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS548946259" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS548817936" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS548839756" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS548817937" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS548817938" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS548938662" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS548938663" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS548839757" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS548937535" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS548934173" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS548817939" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS548839758" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS548817940" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS548934174" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS548817941" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS548937536" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS548934175" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS548938664" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data><office-specific-data><eptags><ep-no-a-document-published>*</ep-no-a-document-published></eptags></office-specific-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA99627456" ref-ucid="WO-2012113360-A1" lang="DE" load-source="patent-office"><p num="0000">Es wird ein kompakter Formkörper beschrieben, der ein entfaltbares textiles oder papierartiges Flächengebilde umfasst, das in mehreren Schichten vorliegt und durch ein Bindemittel in kompakter Form zusammengehalten wird. Das Flächengebilde ist wirkstoffartig aktiviert, z. B. kationisiert und/oder mit einem Wirkstoff versehen. Es liegt z. B. in Tabletten- oder vorzugsweise in Kugelform vor und kann unter anderem als Zusatz beim Waschen von Wäsche zum Entfernen von Schmutz und vagabundierenden Farbstoffen, zur Abgabe von Waschmitteln und Waschhilfsmitteln wie Bleichmitteln und zur kontrollierten Abgabe von Wirkstoffen dienen.</p></abstract><abstract mxw-id="PA99825953" ref-ucid="WO-2012113360-A1" lang="DE" source="national office" load-source="docdb"><p>Es wird ein kompakter Formkörper beschrieben, der ein entfaltbares textiles oder papierartiges Flächengebilde umfasst, das in mehreren Schichten vorliegt und durch ein Bindemittel in kompakter Form zusammengehalten wird. Das Flächengebilde ist wirkstoffartig aktiviert, z. B. kationisiert und/oder mit einem Wirkstoff versehen. Es liegt z. B. in Tabletten- oder vorzugsweise in Kugelform vor und kann unter anderem als Zusatz beim Waschen von Wäsche zum Entfernen von Schmutz und vagabundierenden Farbstoffen, zur Abgabe von Waschmitteln und Waschhilfsmitteln wie Bleichmitteln und zur kontrollierten Abgabe von Wirkstoffen dienen.</p></abstract><abstract mxw-id="PA99627457" ref-ucid="WO-2012113360-A1" lang="EN" load-source="patent-office"><p num="0000">The invention relates to a compact shaped body, comprising a textile or paper-like sheet material that can be unfolded. The sheet material comprises a plurality of layers and is held together in a compact form by a binder. The sheet material is activated in the manner of an active ingredient, for example cationized and/or provided with an active ingredient. The sheet material is present in tablet form or preferably in ball form and can be used among other things as an additive in the washing of laundry for removing dirt and stray dyes, for dispensing detergents and washing aids such as bleaches, and for dispensing active ingredients in a controlled manner.</p></abstract><abstract mxw-id="PA99825954" ref-ucid="WO-2012113360-A1" lang="EN" source="national office" load-source="docdb"><p>The invention relates to a compact shaped body, comprising a textile or paper-like sheet material that can be unfolded. The sheet material comprises a plurality of layers and is held together in a compact form by a binder. The sheet material is activated in the manner of an active ingredient, for example cationized and/or provided with an active ingredient. The sheet material is present in tablet form or preferably in ball form and can be used among other things as an additive in the washing of laundry for removing dirt and stray dyes, for dispensing detergents and washing aids such as bleaches, and for dispensing active ingredients in a controlled manner.</p></abstract><abstract mxw-id="PA99627458" ref-ucid="WO-2012113360-A1" lang="FR" load-source="patent-office"><p num="0000">L'invention concerne un corps profilé, compact, qui comprend un produit en nappe textile ou de type papier, dépliable, qui se présente en plusieurs couches et est rassemblée sous une forme compacte par un liant. Le produit en nappe est activé à la manière d'une substance active, par exemple cationisé et/ou doté d'une substance active. Il se présente par exemple sous forme de tablettes ou de préférence sous une forme sphérique et peut, entre autres, servir en tant qu'additif lors du lavage du linge pour l'élimination de la saleté et des colorants vagabonds, pour la distribution de détergents et d'auxiliaires de lavage tels que les agents de blanchiment et pour la distribution contrôlée de substances actives.</p></abstract><abstract mxw-id="PA99825955" ref-ucid="WO-2012113360-A1" lang="FR" source="national office" load-source="docdb"><p>L'invention concerne un corps profilé, compact, qui comprend un produit en nappe textile ou de type papier, dépliable, qui se présente en plusieurs couches et est rassemblée sous une forme compacte par un liant. Le produit en nappe est activé à la manière d'une substance active, par exemple cationisé et/ou doté d'une substance active. Il se présente par exemple sous forme de tablettes ou de préférence sous une forme sphérique et peut, entre autres, servir en tant qu'additif lors du lavage du linge pour l'élimination de la saleté et des colorants vagabonds, pour la distribution de détergents et d'auxiliaires de lavage tels que les agents de blanchiment et pour la distribution contrôlée de substances actives.</p></abstract><description mxw-id="PDES50931857" ref-ucid="WO-2012113360-A1" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="2"/>--><p id="p0001" num="0001"> Kompakter, entfaltbarer Formkörper, Verfahren zu dessen Herstellung sowie dessen Verwendung für Säuberungszwecke und Verteilen von Wirkstoffen </p><p id="p0002" num="0002">Beschreibung </p><p id="p0003" num="0003">Die Erfindung betrifft kompakte, feste, entfaltbare Formkörper, die beim Säubern, Reinigen von Gegenständen sowie zur Vermeidung von Anschmutzung eingesetzt werden können, d. h. bei Vorgängen, bei welchen der zu säubernde Gegenstand mit einer Flüssigkeit behandelt wird um Schmutz zu entfernen wie insbesondere beim Waschen und Reinigen von Textilien wie Kleidungsstücken, Bettwäsche, Haushaltswäsche wie Handtücher, Lappen etc. aber auch Teppichen etc. sowie bei Vorgängen, bei denen ein Wirkstoff kontrolliert an seine Umgebung, die eine Flüssigkeit enthält, abgegeben werden soll. </p><p id="p0004" num="0004">Unter Säubern und Reinigen im Rahmen der Erfindung sind unter anderem das Waschen mit wässrigen Lösungen wie es z. B. in Haushaltswaschmaschinen und professionellen Waschanlagen stattfindet, aber auch die chemischen Reinigungsverfahren usw. zu verstehen. </p><p id="p0005" num="0005">Beim Reinigen und Säubern kann der Formkörper selbst eine Funktion wie ein Wirkstoff übernehmen, er kann aber zusätzlich noch Wirkstoffe enthalten oder auch nur als Träger von Wirkstoffen fungieren. 
<!-- EPO <DP n="3"/>-->
 Die Erfindung betrifft feste, kompakte, entfaltbare Formkörper wie rechteckig, quadratisch oder tablettenförmig geformte Gebilde, insbesondere aber rotationssymmetrische Formköper, die einen textilen oder papierartigen flächenförmigen Körper umfassen, der mehrschichtig zu einem Formkörper verarbeitet ist und mittels eines Bindemittels, das in einer Flüssigkeit löslich oder dispergierbar ist, verklebt bzw. in fester Form zusammengehalten wird und der sich beim Einsatz z. B. in einer Waschflotte in die flächenförmige Form des textilen oder papierartigen Körpers entfaltet. </p><p id="p0006" num="0006">Die Erfindung betrifft derartige Formkörper, insbesondere auch rotationssymmetrische Formkörper, Verfahren zu deren Herstellung sowie deren Verwendung als Mittel zum Verhindern von Verfärbungen und Verschmutzen und Vergrauen beim Waschen von Textilien, wobei das Mittel gleichzeitig auch Waschhilfsmittel und/oder Waschmittel enthalten kann, wie z. B. Weißmacher, </p><p id="p0007" num="0007">Bleichmittel, Enthärter, Enzyme, UV- Stabilisatoren, optische Aufheller, Weich- spüler, mikrobiologisch aktive Substanzen, Bleichmittel-Aktivatoren, Farbpflegeadditive, Duftstoffe, Builder, Cobuilder, Alkalispender und insbesondere Waschmitteldetergentien. </p><p id="p0008" num="0008">Das Problem des Verfärbens und Vergrauens von Textilien beim Waschen, sei es nun im Haushalt bei der Handwäsche oder in Waschmaschinen oder auch in größeren Waschmaschinen bei gewerblichen Unternehmen oder in der Industrie, ist seit langem bekannt. 
<!-- EPO <DP n="4"/>-->
 Verursacht werden beim Waschen von Textilien Verfärbungen dadurch, dass gefärbte Textilien beim Waschen Farbstoffe in das Waschwasser, Waschbad bzw. die Waschflotte abgeben und die dann in der Waschflotte frei verfugbaren ungebundenen Farbstoffe sich auf anderen Textilien absetzen und so nicht nur bei weißen ungefärbten Textilien zu den gefurchteten Verfärbungen fuhren, sondern auch Farbtöne von heller gefärbten Textilien verändern, sei es dadurch, dass ein zarter Farbton in einen stärker gefärbten Farbton umschlägt oder sogar die Färbung als solche verändert wird. </p><p id="p0009" num="0009">Dieses Phänomen, das nicht nur der Schrecken für jede Hausfrau ist, sondern auch beim Waschen im gewerblichen und industriellen Maßstab als großer Nachteil empfunden wird, tritt besonders auf, wenn gefärbte Wäsche nicht farbecht gefärbt ist und die Farben zum Ausbluten neigen. Aber auch bei wertvolleren Textilien lässt es sich nicht immer vermeiden, dass Farbstoff sich doch vom gefärbten Textil löst und frei in dem Waschwasser herumvagabundiert. </p><p id="p0010" num="0010">Häufig versucht man diesem unliebsamen Phänomen dadurch auszuweichen, dass man die Wäsche nach Farben sortiert und Weißwäsche für sich wäscht und nach Möglichkeit Wäsche mit gleichem Farbton separat wäscht. Ein solches Verfahren ist natürlich umständlich, arbeitsintensiv und in vielen Fällen auch nicht durchzufuhrenr Andererseits hat man sich bemüht, Mittel zu entwickeln, die man dem Waschgut zugibt und welche die vagabundierenden Farbstoffe absorbieren sollen, bevor sie auf den zu waschenden Textilien Schaden anrichten können. 
<!-- EPO <DP n="5"/>-->
 In der US 4 582 917 A wird ein Verfahren beschrieben, bei dem Salze von neuen Derivaten des N-Oxiranmethan-N,N,N-trialkylammonium hergestellt werden. Diese Substanzen dienen dazu, textilem Material permanente bakteriostatische und/oder pilzhemmende Eigenschaften zu verleihen. </p><p id="p0011" num="0011">In der US 4 615 709 A werden kationische Verbindungen und deren Herstellung beschrieben, die zur Behandlung von textilem Material dienen sollen, um diesem eine verbesserte Anfärbung zu verleihen. </p><p id="p0012" num="0012">In der US 4 380 453 A wird ein Mittel beschrieben, das als Farbstofffänger fungieren soll und aus einem zellulosischen Substrat besteht, das durch Behandlung mit einer quaternären Ammoniumverbindung wie Glycidyltrimethylammoni- umchlorid oder entsprechenden Halogenhydroxyverbindungen katonisiert worden ist und das die frei vagabundierenden Farbstoffe aus dem Waschwasser entfernen soll. Das Substrat wird der Waschflotte zugesetzt und kann in verschiedenster Form vorliegen, z B. als Gewebe, Vliese, geflochtene Taue oder geflochtene Bälle usw. </p><p id="p0013" num="0013">Von Nachteil bei diesen Verfahren ist u. a., dass es oft schwierig ist, diese Substrate nach dem Waschvorgang von der Wäsche zu entfernen. Darüber hinaus fuhren derartige Zusätze häufig zu Verfilzungen oder zum Verknäueln von Waschgut. 
<!-- EPO <DP n="6"/>-->
 Deshalb hat es eine ganze Reihe von Weiterentwicklungen gegeben. So werden in der DE 697 10 724 T2 Verfahren beschrieben, mit denen ein verbessertes Substrat erhalten werden soll. Das dort beschriebene Verfahren besteht aus einer ganzen Reihe von Verfahrensschritten wie Ammonisierung des Zellulosesubstrats, Behandlung desselben unter einem Druck von 0,5 bis 1,37 MPa, Erhitzen des Substrats auf eine Temperatur zwischen 30 °C und 40 °C, Einhüllen des Substrats in einem wasserundurchlässigen Material und Rotieren des Materials bei Temperaturen zwischen 15 und 100 °C für eine Zeitdauer zwischen 1 und 12 Stunden, Entfernen der Umhüllung, Durchleiten des Substrats durch ein Säurebad, eine weitere Druckbehandlung und Trocknung des Substrats. </p><p id="p0014" num="0014">Diese Verfahrensschritte sind sehr arbeitsintensiv und führen letzten Endes nicht zu einer wesentlichen Verbesserung. </p><p id="p0015" num="0015">In US 2002/0119721 AI und US 2006/0019564 AI werden weitere Substrate für die Entfernung von Farbstoffen aus der Waschflotte beschrieben, die aus zwei oder mehreren Schichten bestehen und dem Waschgut zugegeben werden. Dabei können die Farbstoff aufnehmenden Verbindungen auf einzelnen Oberflächen der Schichten oder auch auf mehreren Oberflächen aufgebracht sein. Aber auch diese Ausführungsformen bringen keine wesentlichen Verringerungen der vorstehend beschriebenen Nachteile. 
<!-- EPO <DP n="7"/>-->
 Ein weiterer Versuch, um die in dem Waschbad frei fließenden Farbstoffe zu entfernen, wird in der WO 99/63142 AI beschrieben. Dabei ist es vor allem Ziel, der dort beschriebenen Entwicklung das Verknäueln der Substrate mit dem Waschgut zu reduzieren. Dabei weisen die dort beschriebenen Mittel Schwimmkörper auf oder auch zusätzlich noch Randverstärkungen. Dabei können die Farbstoff aufnehmenden Körper zum Beispiel in Form eines kontinuierlichen Rings ausgeführt sein, der auf den Rührer aufgesetzt wird, oder sie sind in Form eines hohlen Balls ausgeführt, der einige größere Öffnungen für den freien Durchlass von Waschflotte aufweist und über ein Seil und eine Klammer an der Waschmaschine befestigt wird. </p><p id="p0016" num="0016">Die zahlreichen in Dokumenten wie Patenten, Prospekten oder Fachzeitschriften beschriebenen oder im Handel befindlichen Mittel sind zum Teil kompliziert in der Anwendung, umständlich in der Herstellung und sind oft nicht einfach zu verpacken, transportieren und zu lagern. </p><p id="p0017" num="0017">Ein weiteres Problem beim Waschen und Reinigen kann darin bestehen, dass manche Wirkstoffe aggressiv sind und beim Berühren mit der Haut Reizungen hervorrufen; oft stauben sie auch oder haben eine Neigung, sich bei längerem Kontakt mit beispielsweise Luft oder Licht auf Grund des Sauerstoffgehaltes und des Feuchtigkeitsgehaltes der Luft zu zersetzen, was zu starken Reizungen an Haut und Augen fuhren kann. Auch fällt es bisweilen schwer, die geeignete Menge Mittel im konkreten Anwendungsfall, z. B. einer bestimmten Menge Wäsche zu dosieren. Probleme kann es auch beim Lagern und Umfüllen derartiger Mittel geben. 
<!-- EPO <DP n="8"/>-->
 Es besteht somit noch ein Bedürfnis nach verbesserten Mitteln der vorstehend genannten Art, vor allem zum Reinigen und Säubern von Gegenständen, insbesondere zum Waschen von Textilien, die Vorteile gegenüber Produkten gemäß dem Stand der Technik aufweisen. </p><p id="p0018" num="0018">Aufgabe der Erfindung ist es somit, ein Mittel zum Reinigen und Säubern zur Verfugung zu stellen, das selbst als Wirkstoff fungiert und oder mit dem Wirkstoffe verteilt werden können, das als fester kompakter Formkörper eingesetzt werden kann, das nicht zum Stauben neigt und somit nicht die Atmung beeinträchtigt, mit dem auch aggressive Wirkstoffe eingesetzt werden können, ohne dass die anwendende Person Reizungen an den Augen oder der Haut zu befürchten hat, das leicht zu dosieren ist, sicher und problemlos gelagert, transportiert und umgefüllt werden kann und das einfach und preiswert hergestellt werden kann. Aufgabe der Erfindung ist ferner ein Mittel, das sich bei der Anwendung entfaltet und bei welcher ein leicht entfernbarer Träger, der die Wirkstoffe enthielt oder selbst als Wirkstoff fungiert, entsteht. Aufgabe der Erfindung ist es schließlich, ein Mittel zur Verfugung zu stellen, das sich im Handel in ansprechender Aufmachung anbieten lässt und somit sich kommerziell gut vertreiben lässt. </p><p id="p0019" num="0019">Diese Aufgabe wird gelöst durch einen kompakten, entfaltbaren Formkörper gemäß der Lehre von Patentanspruch 1. </p><p id="p0020" num="0020">Vorteilhafte Ausfuhrungsformen werden in den Ansprüchen 2 bis 6 umrissen. 
<!-- EPO <DP n="9"/>-->
 Ein weiterer Gegenstand der Erfindung ist ein Verfahren gemäß Patentanspruch 7. Vorteilhafte Ausfuhrungsformen des erfindungsgemäßen Verfahrens werden in den Ansprüchen 8 bis 10 angegeben. </p><p id="p0021" num="0021">Gegenstand der Erfindung ist ferner die Verwendung der Formkörper gemäß den Ansprüchen 11 und 12. </p><p id="p0022" num="0022">Der Begriff Nassfestigkeit ist in der Textil- und Papierindustrie bekannt, ein tex- tiles oder papierartiges Gebilde ist nassfest, wenn es auch im feuchten Zustand oder in Wasser noch Festigkeit aufweist. Die im Rahmen der Erfindung eingesetzten Flächengebilde sind vorzugsweise waschmaschinenfest, d. h. dass sie auch bei walkender Beanspruchung in der Waschflotte bei z. B. 60 °C in einer Waschmaschine so nassfest sind, dass sie auch bei einer Beanspruchung während einer üblichen Waschzeit, z B. etwa einer Stunde, noch ihre Form beibehalten und nicht in einzelne Teile oder gar Fasern zerfallen. </p><p id="p0023" num="0023">Die Herstellung der erfindungsgemäßen Formkörper kann beispielsweise auf folgende Weise geschehen: Zunächst wird ein textiles oder papierartiges Flächengebilde hergestellt. Sofern es nicht schon über die erforderliche Nassfestigkeit im Sinne der Erfindung verfügt, was aber beispielsweise bei Geweben und anderen vergleichbaren-Konstruktionen mit entsprechender Schiebefestigkeit gegeben sein sollte, wird das Flächenprodukt nassfest ausgerüstet, was mit üblichen Mitteln, wie z. B. geeigneten Harzen erfolgen kann. 
<!-- EPO <DP n="10"/>-->
 Eine weitere Möglichkeit ist es, ein Flächengebilde, insbesondere ein Vlies unter Mitverwendung von Bindefasern aufzubauen. Bindefasern sind Fasern, die einen niedrigeren Schmelzpunkt als die übrigen Fasern aufweisen und die bei Erhitzen zu schmelzen beginnen und die übrigen Fasern miteinander verbinden, so dass ein zusammenhaltendes Netzwerk entsteht. </p><p id="p0024" num="0024">Eine andere Möglichkeit besteht darin, das Vlies durch mechanisches Nadeln oder hydraulisches Nadeln, insbesondere durch Wasserstrahlen, zu verfestigen. </p><p id="p0025" num="0025">Das aus Fasern aufgebaute Flächengebilde wird sodann ggf. wirkstoffartig aktiviert, d. h. z.B. anionisiert bevorzugt jedoch kationisiert. Dafür ist es erforderlich, dass wenigstens ein Teil der Fasern aus Polymeren aufgebaut ist, die reaktionsfähige Gruppen, z B. Hydroxylgruppen, aufweisen, über die kationische Gruppen aufweisende Verbindungen gebunden werden können. Dies ist z. B. bei cellulosischen Fasern wie Baumwolle oder Fasern aus regenerierter Cellulose der Fall. Beispiele hierfür werden z. B in dem US Patent 4 380 453 beschrieben. Auf die Offenbarung in dieser Patentschrift wird sich hiermit ausdrücklich bezogen und die Offenbarung wird hiermit eingeschlossen. Die kationischen Gruppen können außer Ammoniumgruppen auch andere Oniumgruppen sein, z. B. Phosphoniumgruppen. Das Kationisieren ist an sich bekannt und kann auf übliche Weise durchgeführt werden. </p><p id="p0026" num="0026">Anstelle des Aktivierens durch Anionisieren oder Kationisieren kann das Flächengebilde auch mit sonstigen funktionellen Gruppen versehen werden, die dem Flächengebilde mikrobiologische, metallbindende oder schädliche organische Substanzen wie z. B. AOX absorbierende Eigenschaften verleihen. 
<!-- EPO <DP n="11"/>-->
 Die vorstehend beschriebenen Aktivierungen können auch an den Fasern, aus welchen die Flächengebilde hergestellt werden, vorgenommen werden. </p><p id="p0027" num="0027">Aus den Flächengebilden, die vorzugsweise als Bänder vorliegen, wird dann ein mehrschichtiges entfaltbares Gebilde hergestellt. Das kann z. B. auf die Weise geschehen, indem das Band oder Bändchen durch mehrfaches Falten wie ein Stapel aufgeschichtet wird und somit ein rechteckiges oder quadratisches Gebilde ergibt. Dieses wird sodann mit einer Bindemittellösung oder Dispersion versehen und anschließend ganz oder teilweise getrocknet. </p><p id="p0028" num="0028">Bei Einsatz von Vliesen empfiehlt es sich, diese vor dem Falten anzufeuchten oder bereits mit der Bindemittellösung oder Dispersion zu versehen. </p><p id="p0029" num="0029">Das Flächengebilde kann sodann mit einem oder mehreren Wirkstoffen versehen werden, der Wirkstoff kann aber auch schon vor der Bindemittelzugabe oder während derselben appliziert werden. </p><p id="p0030" num="0030">Anstelle von Bändchen können aber auch zum Aufbau des mehrschichtigen Stapels Flächenabschnitte aufeinander geschichtet werden, z. B. quadratische oder rechteckige Abschnitte. 
<!-- EPO <DP n="12"/>-->
 Vorzugsweise wird jedoch der entfaltbare Formkörper durch rotationssymmetrisches Formen hergestellt, und zwar durch Verarbeiten, insbesondere von Bändern bzw. Bändchen. Als Material für diese Bändchen, die ggf. aktiviert und o- der mit Wirkstoffen versehen werden, können übliche Fasern oder Fäden dienen, z. B. aus regenerierter Cellulose, Baumwolle, Polyestern, Polyamiden u. dgl. </p><p id="p0031" num="0031">Wenn auch Vliese als textiles Material besonders vorteilhaft sind, können die Flächengebilde auch eine Gewebestruktur aufweisen oder Maschenware sein, Gelege, die verfestigt sind, so dass sie ihre flächenhafte Struktur beibehalten. </p><p id="p0032" num="0032">Vorrichtungen zu rotationssymmetrischen Formen sind an sich bekannt. So gibt es Vorrichtungen, welche u. a. über einen Wickeldorn und eine entsprechende Schablone verfugen. Vorrichtungen zum rotationssymmetrischen Formen werden auch hergestellt von der Firma Papier in Form und Farbe GmbH Am Abrahamsschacht 7 D-09496 Marienberg. Besonders vorteilhaft ist eine Vorrichtung, die am gleichen Tag wie die vorliegende Anmeldung von der vorstehend genannten Firma beim Deutschen Patent- und Markenamt unter dem </p><p id="p0033" num="0033">Aktenzeichen DE 10 2011 000 838 AI zum Patent angemeldet wurde, auf die dortige Offenbarung wird sich hier ausdrücklich bezogen. </p><p id="p0034" num="0034">Bei dieser Vorrichtung handelt es sich um eine Einrichtung zur Herstellung eines dimensionsstabilen Formkörpers, der aus einem Wickel besteht und im Inneren desselben ggf. verteilt angeordnete Begleitstoffe enthält, die dadurch gekennzeichnet sind, dass die Einrichtung: 
<!-- EPO <DP n="13"/>-->
 - ein Mittel zur Zufuhrung von Zuschnitten eines Flächengebildes hat, wobei das Mittel den Zuschnitt zugleich über ein Gesenk so positioniert, dass dessen Ränder über den Rand des Gesenks hinaus ragen, </p><p id="p0035" num="0035"> - das Gesenk mehrteilig ist und wenigstens aus einem Bodenteil und einem ringförmigen Bauteil besteht und absenkbar ist, </p><p id="p0036" num="0036"> - über dem Gesenk vertikal verschiebbar ein Dorn angeordnet ist, der mit seinem unteren Ende wenigstens teilweise in das Gesenk einfahren kann und dessen unteres Ende an die Form des Gesenks in etwa angepasst ist,</p><p id="p0037" num="0037">- eine Zufuhreinrichtung so angeordnet ist, dass sie Begleitstoffe auf dem Zuschnitt des Flächengebildes oder in einen durch Absenken des zylinderförmigen Bauteils vorgefalteten Trichter positionieren kann, </p><p id="p0038" num="0038"> - eine Sprühvorrichtung angeordnet ist, die ein Bindemittel auf das Flächengebilde überträgt, </p><p id="p0039" num="0039"> - wobei der vertikal verschiebbare Dorn nach dem Zufuhren und Ausrichten des Zuschnitts des Flächengebildes mit demselben in das Gesenk einfahrbar ist, in etwa gleichzeitig Begleitstoffe beigegeben werden können und in eine seitliche Bohrung des ringförmigen Bauteils des Gesenks ein Wickeldorn einfahrbar ist, </p><p id="p0040" num="0040"> - wobei durch Interaktion zwischen dem Zuschnitt und dem Wickeldorn und dem ringförmigen Bauteil sowie dem Bodenteil ein Formkörper erzeugbar ist, der geschlossen ist und aus dem Gesenk entfernbar ist. 
<!-- EPO <DP n="14"/>-->
 Das Bändchen wird in eine solche oder andere übliche Vorrichtung eingeführt und dort rotierend bearbeitet. Die Bändchenbreite kann auf die Größe und das Gewicht des Formkörpers eingestellt werden. So sind z. B. Breiten von 10 bis 30 cm günstig aber auch größere oder auch kleinere Breiten, z B. bis etwa 1 cm sind möglich. Durch Steuern der Zufiihrgeschwindigkeit und der Spannung, unter welcher die Bändchen eingeführt werden oder auch die Rotationsgeschwindigkeit kann die Dichte des Formkörpers beeinflusst werden. So ist es auch möglich, z. B. durch entsprechendes Programmieren dieser Größen Formkörper herzustellen, die einen Dichtegradienten aufweisen. </p><p id="p0041" num="0041">Vorteilhaft sind auch Formkörper, die außen eine höhere Dichte aufweisen und dadurch Wirkstoffe stärker im Inneren des Formkörpers festhalten, was besonders vorteilhaft ist, wenn der entfaltbare Formkörper mit aggressiven Wirkstoffen beladen ist. </p><p id="p0042" num="0042">Einen ähnlichen Effekt kann man auch erreichen, wenn man das Ende des eingeführten Bändchens von Wirkstoffen freihält. </p><p id="p0043" num="0043">Bevorzugt weisen die Formkörper gemäß der Erfindung Kugelform auf. Es ist aber auch möglich, ellipsoide, eierförmige, rundstabförmige, pilzförmige, kegelförmige, scheibenförmige oder tablettenförmige Formkörper herzustellen. </p><p id="p0044" num="0044">Die Erfindung wird durch folgende Beispiele näher erläutert. 
<!-- EPO <DP n="15"/>-->
 Beispiel 1 : </p><p id="p0045" num="0045">Ein auf einer Rolle befestigtes Endlos-Viskose/Polyester- Vlies, das zuvor einem Kationisierungsprozess bekannter Methode unterzogen wurde und noch leicht feucht ist, wird mittels einer Maschine in definierter Länge (15 cm) abgezogen und auf einer geraden Bahn über das Verformungswerkzeug gezogen. Anschließend wird das Vlies mit Hilfe eines Messers abgeschnitten. </p><p id="p0046" num="0046">Das Tuch wird nun in der Mitte, die sich über dem Formungswerkzeug, was im Wesentlichen ein dreidimensionaler Ring ist, von oben mit Hilfe eines Einfull- stutzen mit 10 g hochkonzentriertem Feinwaschmittel beladen und zugleich etwas in den Formungsring gedrückt. </p><p id="p0047" num="0047">Nun wird mit Hilfe einer stark rotierenden Spindel das Vlies im Formungsring seitlich kontaktiert und wirkt mehrere Sekunden auf das mit Feinwaschmittel beladene Vlies ein. Zeitgleich wird über die Spindel eine PVA-Lösung als Bindemittel eingespritzt. Nach ca. 6 Sekunden hat sich durch die mit Hilfe der Spindel erzwungenen Rotation in dem ringförmigen Werkzeug eine Kugel, bestehend aus 3 g Vlies und 10 g Feinwaschmittel, eingelagert. Die Kugel fallt nun aus dem Formungswerkzeug und wird anschließend bei 40 °C in einem Herdentrockner getrocknet. </p><p id="p0048" num="0048">Der so hergestellte Formkörper hat eine stabile Kugelform, ist komplett verschlossen, so dass das Feinwaschmittel zwischen den Vliesfalten fest 
<!-- EPO <DP n="16"/>-->
 eingebunden ist und nicht austreten kann. Gibt man diese Kugel nun der Wäsche in einer Haushaltswaschmaschine dazu, so öffnet sich diese Kugel bereits nach wenigen Minuten nach dem Einspülen von Wasser in der Waschmaschine. </p><p id="p0049" num="0049">Das Feinwaschmittel wird schnell von der Waschflotte aufgenommen, während das Vlies durch das Öffnen in der Waschflotte seine volle Fläche ausbildet und als hochaktiver Färb- und Schmutzfänger wirkt. </p><p id="p0050" num="0050">Beispiel 2: </p><p id="p0051" num="0051">Es wird die gleiche Apparatur und die gleiche Maschine wie in Beispiel 1 verwendet. Anstelle eines kationisierten Viskose/Polyester-Mischvlies wird nun ein reines, leicht hydrophiliertes Polypropylen-Spinnvlies mit einem Flächenge- wicht von 30 g/m eingesetzt. </p><p id="p0052" num="0052">Es werden wieder 15 cm Vlies von der 20 cm breiten Vlies-Rolle abgezogen und dem Verformungswerkzeug zugeführt. Nun werden über den Einfüllstutzen anstelle eines pulverförmigen Waschmittels 10 g einer wässrigen 70%igen Paste von Phthalimidoperhexansäu- re/Zitronensäure/Hydroxyethylendiphosphonsäure/Na<sub>2</sub>So<sub>4</sub>, die 30 % Persäure enthält, aufgetragen. Anschließend wird exakt wie unter Beispiel 1 weiter verfahren. 
<!-- EPO <DP n="17"/>-->
 Als Produkt erhält man dann eine stabile Kugel, die im Inneren eine an sich wenig stabile organ. Persäure als hochaktives Niedertemperaturbleichmittel enthält. Dieses Bleichmittel ist durch das Verpacken in dem PP- Vlies quasi wie in einer Feststoffmatrix sehr gut gegen Licht, Feuchtigkeit und sonstige störende Einflüsse geschützt. </p><p id="p0053" num="0053">Es entstehen bei der Verwendung im Haushalt, sprich beim Einsatz in der Waschmaschine keine ätzenden oder reizenden Stäube bzw. kein Hautkontakt. Die Kugel wird einfach dem Waschgut in der Waschmaschine zugegeben. Nach Zutritt von Wasser beim Starten des Waschprogramms öffnet sich die Kugel und setzt das hochwirksame Niedertemperaturbleichmittel frei. </p><p id="p0054" num="0054">Es war überraschend, dass die Erfindung es ermöglicht, auf einfache, wirtschaftliche und sehr vorteilhafte Weise Formkörper herzustellen, die sehr vielseitig eingesetzt werden können. Besonders vorteilhaft ist deren kompakte </p><p id="p0055" num="0055">Form, wodurch einmal eine einfache Lagerung, Verpackung und Transport möglich ist. Die Formkörper weisen eine sehr ansprechende Form auf, die insbesondere Kunden wie Hausfrauen sehr anspricht. Neben der ansprechenden Form können diese Formkörper auch in unterschiedlichen Farben hergestellt werden^ was ebenso einen ästhetischen Effekt bringt und darüber hinaus auch zur Differenzierung im Hinblick auf den Einsatzzweck oder die enthaltenen Wirkstoffe dienen kann. 
<!-- EPO <DP n="18"/>-->
 Durch die handliche Form ist eine einfache Dosierung bei der Anwendung möglich, darüber hinaus lässt sich das entfaltete Flächengebilde, wenn es seinen Wirkstoff abgegeben hat oder z. B. in einer Waschflotte vagabundierende Farbstoffe oder Schmutzteilchen absorbiert hat, problemlos entfernen. </p><p id="p0056" num="0056">Sie können ferner zur kontrollierten Abgabe von Wirkstoffen verwendet werden, z. B. bei der Zugabe von Zusätzen bei der Wasseraufbereitung. 
</p></description><claims mxw-id="PCLM44727822" ref-ucid="WO-2012113360-A1" lang="DE" load-source="patent-office"><claim-statement><!-- EPO <DP n="19"/>-->Patentansprüche </claim-statement><claim id="clm-0001" num="1"><claim-text>1. Kompakter, entfaltbarer Formkörper, umfassend ein nassfestes textiles oder papierartiges Flächengebilde sowie ein in einer Flüssigkeit lösliches, dispergierbares oder kolloidal verteilbares Bindungsmittel, wobei das Flächengebilde wirkstoffartig aktiviert ist und/oder mit einem oder mehreren Wirkstoffen versehen ist. </claim-text></claim><claim id="clm-0002" num="2"><claim-text>2. Formkörper nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass der Formkörper rotationssymmetrisch geformt ist. </claim-text></claim><claim id="clm-0003" num="3"><claim-text>3. Formkörper nach Ansprüche 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass der Formkörper kugelförmig geformt ist. </claim-text></claim><claim id="clm-0004" num="4"><claim-text>4. Formkörper nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass der Formkörper rechteckig oder quadratisch geformt ist. </claim-text></claim><claim id="clm-0005" num="5"><claim-text>5. Formkörper nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass das Flächengebilde ein Vlies ist. </claim-text></claim><claim id="clm-0006" num="6"><claim-text>6. Formkörper nach Anspruch 5, dass er außen eine höhere Dichte aufweist als innen und mit in Vliesschichten eingebetteten Wirkstoffen beladen ist. <!-- EPO <DP n="20"/>--> </claim-text></claim><claim id="clm-0007" num="7"><claim-text>7. Verfahren zur Herstellung eines kompakten, entfaltbaren Formkörpers, dadurch gekennzeichnet, dass man ein nassfestes textiles oder papierartiges Flächengebilde mehrschichtig zu einem Formkörper verarbeitet, mit einem gelösten oder dispergierten Bindemittel versieht und dabei ggf. ein bereits aktiviertes Flächengebilde verwendet und/oder Wirkstoffe einarbeitet und trocknet. </claim-text></claim><claim id="clm-0008" num="8"><claim-text>8. Verfahren nach Anspruch 7, dadurch gekennzeichnet, dass man als Wirkstoffe Waschmittel und Waschhilfsmittel verwendet. </claim-text></claim><claim id="clm-0009" num="9"><claim-text>9. Verfahren nach Anspruch 7 oder 8 oder zur Herstellung von Formkörpern nach den Ansprüchen 2, 3, 5 oder 6, dadurch gekennzeichnet, dass man die Verarbeitung zu einem Formkörper unter Verwendung einer Vorrichtung zum rotationssymmetrischen Formen durchfuhrt. </claim-text></claim><claim id="clm-0010" num="10"><claim-text>10. Verfahren gemäß Patentanspruch 9, dadurch gekennzeichnet, dass man eine Vorrichtung gemäß Patentanmeldung DE 10 2011 000 838 AI verwendet. </claim-text></claim><claim id="clm-0011" num="11"><claim-text>1 1. Verwendung der Formkörper nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 6 oder hergestellt nach einem Verfahren gemäß einem oder mehreren der Ansprüche 7 bis 10 zum Waschen von Textilien. </claim-text></claim><claim id="clm-0012" num="12"><claim-text>12. Verwendung der Formkörper nach einem oder mehreren der Ansprüche 1 bis 6 oder hergestellt nach einem Verfahren gemäß einem oder mehreren Ansprüche 7 bis 10 zur kontrollierten Abgabe von Wirkstoffen. </claim-text></claim></claims><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
