<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2682310-A1" country="EP" doc-number="2682310" kind="A1" date="20140108" family-id="48700258" file-reference-id="318320" date-produced="20180822" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146585906" ucid="EP-2682310-A1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2682310</doc-number><kind>A1</kind><date>20140108</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-13003250-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP154848098" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>13003250</doc-number><kind>A</kind><date>20130626</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP194946828" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>13003250.1</doc-number><date>20130626</date></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140554147" ucid="DE-202012006364-U" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>202012006364</doc-number><kind>U</kind><date>20120703</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989322791" load-source="docdb">B60R  21/13        20060101AFI20131028BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989624575" load-source="docdb" scheme="CPC">B60R2021/0206      20130101 LA20131001BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989625506" load-source="docdb" scheme="CPC">B60R  21/02        20130101 LI20131219BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989627207" load-source="docdb" scheme="CPC">B66F   9/07545     20130101 LI20131204BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989634238" load-source="docdb" scheme="CPC">B66F  17/003       20130101 LI20131204BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989643723" load-source="docdb" scheme="CPC">B60R2021/0018      20130101 LA20131001BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989643836" load-source="docdb" scheme="CPC">B60R2021/0246      20130101 LA20131001BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989646417" load-source="docdb" scheme="CPC">B60R  21/131       20130101 FI20131001BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989649315" load-source="docdb" scheme="CPC">B60R2021/028       20130101 LA20131001BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989650802" load-source="docdb" scheme="CPC">B60R2021/0079      20130101 LA20131001BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132362351" lang="DE" load-source="patent-office">Rückhaltesystem für einen Fahrer eines Fahrzeugs</invention-title><invention-title mxw-id="PT132362352" lang="EN" load-source="patent-office">Restraint system for a driver of a vehicle</invention-title><invention-title mxw-id="PT132362353" lang="FR" load-source="patent-office">Système de retenue pour un conducteur de véhicule</invention-title><citations><patent-citations><patcit mxw-id="PCIT242945450" load-source="docdb" ucid="EP-1145919-B1"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>1145919</doc-number><kind>B1</kind><date>20050629</date></document-id><sources><source name="APP" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242945451" load-source="docdb" ucid="EP-1623863-A2"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>1623863</doc-number><kind>A2</kind><date>20060208</date></document-id><sources><source name="SEA" category="A" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242945452" load-source="docdb" ucid="US-20040099461-A1"><document-id format="epo"><country>US</country><doc-number>20040099461</doc-number><kind>A1</kind><date>20040527</date></document-id><sources><source name="SEA" category="X" created-by-npl="N"/></sources></patcit></patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR919516967" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>HSM HANS SAUERMANN GMBH &amp; CO KG</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919522110" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>HSM Hans Sauermann GmbH &amp; Co. KG</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919011041" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>HSM Hans Sauermann GmbH &amp; Co. KG</last-name><iid>101411897</iid><address><street>Im Gewerbegebiet 8</street><city>85119 Ernsgaden</city><country>DE</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR919516670" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>SAUERMANN HANS</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919527916" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>SAUERMANN, HANS</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919012550" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>SAUERMANN, HANS</last-name><address><street>Im Gewerbegebiet 8</street><city>85119 Ernsgaden</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent mxw-id="PPAR919018221" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Witzany, Manfred</last-name><iid>100042828</iid><address><street>Patentanwalt Falkenstrasse 4</street><city>85049 Ingolstadt</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS549825470" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS549754685" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS549825472" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS549830686" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS549840688" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS549753708" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS549754686" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS549825473" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS549753713" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS549753714" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS549831813" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS549830687" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS549840689" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS549825478" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS549753715" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS549825479" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS549754687" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS549831818" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS549753716" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS549830688" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS549753721" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS549830689" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS549759440" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS549830694" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS549830695" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS549759449" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS549759450" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS549831819" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS549912343" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS549831820" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS549759451" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS549840718" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS549759452" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS549831821" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS549754688" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS549912344" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS549912345" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS549830696" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states><ep-extended-states><ep-extended-state-data><country>BA</country></ep-extended-state-data><ep-extended-state-data><country>ME</country></ep-extended-state-data></ep-extended-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA128673960" lang="DE" load-source="patent-office"><p id="pa01" num="0001">Ein Rückhaltesystem (1) dient für einen Fahrer eines Fahrzeugs (2), insbesondere eines Flurförderfahrzeugs. Das Rückhaltesystem (1) weist mindestens einen Schutzbügel (10) auf, der um eine in etwa horizontale Schwenkachse (9) zwischen einer den Fahrer im Fahrzeug (2) haltenden Rückhaltestellung und einer ein Ein- und Aussteigen ermöglichenden Freigabestellung verschwenkbar ist. Zur Verbesserung der Rückhaltewirkung, insbesondere bei kleinen Fahrzeugkabinen, ist im Bereich einer Schulter des Fahrers mindestens ein fahrzeugfester Schulterschutz (15) vorgesehen. Dieser Schulterschutz (15) ist dabei wenigstens in einem Bereich vom mindestens einen Schutzbügel (10) beabstandet. Dieser Bereich ist durch den in axialer Projektion betrachteten Überlappungsbereich (20) zwischen dem mindestens einen Schulterschutz (15) und dem mindestens einen Schutzbügel (10) in der Freigabestellung definiert.
<img id="iaf01" file="imgaf001.tif" wi="84" he="97" img-content="drawing" img-format="tif"/></p></abstract><abstract mxw-id="PA128738241" lang="DE" source="EPO" load-source="docdb"><p>Ein Rückhaltesystem (1) dient für einen Fahrer eines Fahrzeugs (2), insbesondere eines Flurförderfahrzeugs. Das Rückhaltesystem (1) weist mindestens einen Schutzbügel (10) auf, der um eine in etwa horizontale Schwenkachse (9) zwischen einer den Fahrer im Fahrzeug (2) haltenden Rückhaltestellung und einer ein Ein- und Aussteigen ermöglichenden Freigabestellung verschwenkbar ist. Zur Verbesserung der Rückhaltewirkung, insbesondere bei kleinen Fahrzeugkabinen, ist im Bereich einer Schulter des Fahrers mindestens ein fahrzeugfester Schulterschutz (15) vorgesehen. Dieser Schulterschutz (15) ist dabei wenigstens in einem Bereich vom mindestens einen Schutzbügel (10) beabstandet. Dieser Bereich ist durch den in axialer Projektion betrachteten Überlappungsbereich (20) zwischen dem mindestens einen Schulterschutz (15) und dem mindestens einen Schutzbügel (10) in der Freigabestellung definiert.</p></abstract><abstract mxw-id="PA151161337" lang="EN" source="transcript" load-source="docdb"><p>The restraint system (1) has a release position protection guard (10) that is pivoted at the horizontal pivot axis (9) and is moved between retaining position and release position. A vehicle-fixed shoulder guard (15) is provided in the region of a shoulder of the driver. An overlapping region is axially projected between shoulder guard and release position protection guard and is axially spaced from protection guard. The shoulder guard is provided with a curved or angled portion (17).</p></abstract><description mxw-id="PDES63959948" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft ein Rückhaltesystem für einen Fahrer eines Fahrzeugs, insbesondere eines Flurförderfahrzeugs gemäß dem Oberbegriff des Patentanspruchs 1.</p><p id="p0002" num="0002">Aus der <patcit id="pcit0001" dnum="EP1145919B1"><text>EP 1 145 919 B1</text></patcit> ist ein gattungsgemäßes Rückhaltesystem bekannt. Es weist einen Schutzbügel auf, der um eine horizontale Achse zwischen einer den Fahrer im Fahrzeug haltenden Rückhaltestellung und einer ein bequemes Ein- und Aussteigen ermöglichenden Freigabestellung verschwenkbar ist. Dieses Rückhaltesystem hat sich in der Praxis vielfach bewährt und bildet den Ausgangspunkt der vorliegenden Erfindung.</p><p id="p0003" num="0003">Der Erfindung liegt die Aufgabe zugrunde, ein Rückhaltesystem der eingangs genannten Art zu schaffen, welches sich durch eine verbesserte Rückhaltewirkung insbesondere bei kleinen Fahrzeugkabinen auszeichnet.<!-- EPO <DP n="2"> --></p><p id="p0004" num="0004">Diese Aufgabe wird erfindungsgemäß mit den Merkmalen des Patentanspruchs 1 gelöst.</p><p id="p0005" num="0005">Das Rückhaltesystem gemäß Anspruch 1 weist mindestens einen Schutzbügel auf. Dieser Schutzbügel ist um eine in etwa horizontale Schwenkachse zwischen einer den Fahrer im Fahrzeug haltenden Rückhaltestellung und einer ein Ein- und Aussteigen ermöglichenden Freigabestellung verschwenkbar. Dieser Schutzbügel hat die Aufgabe, den Fahrer insbesondere beim Umkippen des Fahrzeugs in der Fahrzeugkabine zu halten und ein Herausschleudern aus der Fahrzeugkabine zuverlässig zu unterbinden. In dieser Rückhaltestellung ist jedoch ein Ein- und Aussteigen des Fahrers nicht mehr möglich, so dass die Verschwenkbarkeit des Schutzbügels unumgänglich ist. Insbesondere bei kleinen Fahrzeugkabinen oder solchen mit ungünstiger Geometrie gerät das Konzept des schwenkbaren Schutzbügels an seine Grenzen. Der Schutzbügel muss in seiner Rückhaltestellung einen hinreichend großen Bereich der Fahrzeugkabinenöffnung überdecken, damit er den Fahrer schützen kann. Andererseits muss der Schutzbügel derart klein bemessen sein, dass er den Fahrer in der Freigabestellung nicht behindert, wobei zusätzlich die Verschwenkbarkeit des Schutzbügels ermöglicht sein muss. Diese Forderungen führen oftmals zu recht kleinen Schutzbügeln, die keine hinreichende Schutzwirkung mehr entfalten können. Als neuralgische Stelle hat sich hierbei insbesondere der Schulterbereich des Fahrers herausgestellt. Ein zu niedriger Schutzbügel im Schulterbereich führt zu dem Problem, dass der Fahrer beim Umkippen des Fahrzeugs über den Schutzbügel katapultiert werden kann. Andererseits befindet<!-- EPO <DP n="3"> --> sich häufig unmittelbar hinter dem Schulterbereich des Fahrers die B-Säule der Fahrzeugkabine, was den Schwenkbereich des Schutzbügels an dieser Stelle behindert. Zur Lösung dieses Problems weist das Rückhaltesystem mindestens einen fahrzeugfesten Schulterschutz auf, der im Bereich einer Schulter des Fahrers vorgesehen ist. Dieser zusätzliche Schulterschutz überdeckt den kritischen Schulterbereich, ohne selbst mitverschwenkt zu werden. Damit stört eine unmittelbar hinter dem Schulterbereich angeordnete B-Säule den Schulterschutz in keiner Weise, so dass hierdurch die Verschwenkbarkeit des Schutzbügels nicht behindert wird. Um zu verhindern, dass der Schulterschutz selbst den Schwenkbereich des Schutzbügels begrenzt, ist dieser zumindest in einem in axialer Projektion betrachteten Überlappungsbereich zwischen dem mindestens einen Schulterschutz und dem mindestens einen sich in der Freigabestellung befindenden Schutzbügel axial vom Schutzbügel beabstandet. Damit kann der Schutzbügel in seiner Freigabestellung - axial betrachtet - mit dem Schulterschutz überlappen, was einen großen Verschwenkbereich des Schutzbügels garantiert.</p><p id="p0006" num="0006">Gemäß Anspruch 2 ist es vorteilhaft, wenn der Schulterschutz nahe der Schwenkachse festgelegt ist. Dies ergibt einen verhältnismäßig kleinen Überlappungsbereich und ermöglicht daher einen kompakten Aufbau des Rückhaltesystems.</p><p id="p0007" num="0007">Für den Schulterschutz haben sich gemäß Anspruch 3 verschiedene Ausbildungsformen bewährt. Im einfachsten Fall wird ein Netz aufgespannt, welches den Fahrer zurückhält.<!-- EPO <DP n="4"> --></p><p id="p0008" num="0008">Dieses Netz wird dann im einfachsten Fall an der Fahrzeugkabine festgelegt. Alternativ oder zusätzlich kann das Netz auch an festen Teilen eines Schwenklagers des schwenkbaren Schutzbügels montiert sein. Für Gitter und Scheiben gelten die gleichen Befestigungsmöglichkeiten wie für das Netz. Ein Bügel wird vorzugsweise an solchen Teilen des Rückhaltesystems festgelegt, die auch das Schwenklager für den verschwenkbaren Schutzbügel tragen. Auf diese Weise ergibt sich ein besonders kompakter Aufbau des Rückhaltesystems. Die verschiedenen beschriebenen Ausbildungsformen für den Schulterschutz können auch in beliebiger Weise kombiniert eingesetzt werden.</p><p id="p0009" num="0009">Um den kritischen Schulterbereich durch den Schulterschutz möglichst vollständig abzudecken, ist es gemäß Anspruch 4 günstig, wenn der Schulterschutz mindestens einen gekrümmten oder abgewinkelten Abschnitt aufweist. Zur Vermeidung von Verletzungen am Schulterschutz wird dabei eine Krümmung bevorzugt.</p><p id="p0010" num="0010">Da üblicherweise die Schwenkachse des Schutzbügels beträchtlich unterhalb der Schulter des Fahrers angeordnet ist, ist es gemäß Anspruch 5 vorteilhaft, wenn sich der Schutzbügel von einem Festlegungspunkt schräg nach oben und nach vorne erstreckt.</p><p id="p0011" num="0011">Zur vollständigen Abdeckung des kritischen Schulterbereichs ist es gemäß Anspruch 6 günstig, wenn der Schulterschutz mindestes ein freies Ende aufweist, von dem aus sich der Schulterschutz im Wesentlichen nach vorne erstreckt.<!-- EPO <DP n="5"> --> Damit ist das freie Ende nahe der B-Säule vorgesehen, in der es zu keinen Verletzungen führen kann.</p><p id="p0012" num="0012">Zur Erzielung eines kompakten Aufbaus des Rückhaltesystems ist es gemäß Anspruch 7 günstig, wenn der Schutzbügel mindestens eine Abkröpfung aufweist. Auf diese Weise lässt sich die geforderte axiale Beabstandung zwischen Schulterschutz und Schutzbügel im Überlappungsbereich auf sehr kompakte Weise realisieren. Insbesondere ist es in Folge der Abkröpfung nicht mehr erforderlich, dass der gesamte Schutzbügel axial vom Schulterschutz beabstandet ist.</p><p id="p0013" num="0013">Insbesondere unter beengten Platzverhältnissen ist es zur Erzielung eines kompakten Aufbaus des Rückhaltesystems gemäß Anspruch 8 vorteilhaft, wenn der Schutzbügel mindestens einen Punkt außerhalb des Überlappungsbereichs aufweist, der in einer zur Schwenkachse senkrechten Ebene liegt, welche durch den Schulterschutz verläuft. In diesem mindestens einen Punkt fehlt es demnach an einer axialen Beanstandung zwischen dem Schutzbügel und dem Schulterschutz. Da sich dieser mindestens eine Punkt aber außerhalb des Überlappungsbereichs befindet, wird hierdurch die freie Verschwenkbarkeit des Schutzbügels in keiner Weise beschränkt. Auf diese Weise lässt sich ein sehr schmal bauendes Rückhaltesystem realisieren.</p><p id="p0014" num="0014">Der Erfindungsgegenstand wird beispielhaft anhand der Zeichnung erläutert, ohne den Schutzumfang zu beschränken.<!-- EPO <DP n="6"> --></p><p id="p0015" num="0015">Es zeigt:
<dl id="dl0001"><dt>Figur 1</dt><dd>eine räumliche Darstellung eines Rückhaltesystems in der Rückhaltestellung und</dd><dt>Figur 2</dt><dd>das Rückhaltesystem gemäß <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> in der Freigabestellung.</dd></dl></p><p id="p0016" num="0016">Die <figref idrefs="f0001">Figuren 1</figref> und <figref idrefs="f0002">2</figref> zeigen räumliche Darstellungen eines Rückhaltesystems 1 für ein lediglich angedeutetes Fahrzeug 2. Das Fahrzeug 2 weist eine Kabine auf, die von vorderen A-Säulen 3 und hinteren B-Säulen 4 sowie einem Dach 5 gebildet ist. An einer der B-Säulen 4 ist das Rückhaltesystem 1 gehalten. Als Haltemittel sind Klemmschellen 6 angedeutet, wobei alternativ auch andere Haltemittel wie beispielsweise Schrauben in Gewindebohrungen möglich sind.</p><p id="p0017" num="0017">Das Rückhaltesystem 1 weist eine Kassette 7 auf, in der ein Schwenklager 8 vorgegeben ist. Dieses Schwenklager 8 definiert eine Schwenkachse 9, um die ein Schutzbügel 10 verschwenkbar gehalten ist. In der in <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> dargestellten Rückhaltestellung überdeckt der Schutzbügel 10 nahezu alle relevanten Bereiche der Kabine des Fahrzeugs 2, um den Fahrer bei einem Unfall in der Kabine zu halten. Zu diesem Zweck ist der Schutzbügel 10 im vorderen Bereich 11 nach unten gezogen und über mehr als die Hälfte seiner Längserstreckung nach oben gezogen. Ein hierdurch gebildeter Freiraum 12 wird durch eine zusätzliche Strebe 13 gesichert. Diese Strebe 13 verhindert, dass der Fahrer durch diesen Freiraum 12 hindurchrutschen kann.<!-- EPO <DP n="7"> --></p><p id="p0018" num="0018">Um einen kritischen Schulterbereich 14 zu sichern, ist ein zusätzlicher Schulterschutz 15 vorgesehen. Dieser Schulterschutz 15 ist an der Kassette 7 nahe der Schwenkachse 9 festgelegt und verschwenkt nicht mit dem Schutzbügel 10. Der Schulterschutz 15 erstreckt sich vom Festlegungspunkt 16 aus betrachtet nach vorne und oben. Er weist einen gekrümmten Abschnitt 17 auf, in dem er nach hinten umgelenkt wird. Ein freies Ende 18 des Schulterschutzes 15 ist nahe der B-Säule 4 vorgesehen. Damit schützt der Schulterschutz 15 den gefährdeten Schulterbereich 14 des Fahrers und verhindert, dass der Fahrer in diesem Bereich über den Schutzbügel 10 katapultiert wird.</p><p id="p0019" num="0019">Um zu verhindern, dass der Schwenkbereich des Schutzbügels 10 durch den Schulterschutz 15 beschränkt wird, weist der Schutzbügel 10 Kröpfungen 19 auf. Durch diese Kröpfungen ist sichergestellt, dass der Schutzbügel 10 in einem in <figref idrefs="f0002">Figur 2</figref> dargestellten Überlappungsbereich 20 axial vom Schulterschutz 15 beabstandet ist. Außerhalb des Überlappungsbereichs 20 besteht keine Kollisionsgefahr mit dem Schulterschutz 15, so dass hier der Schutzbügel 10 in der Ebene des Schulterschutzes 15 vorgesehen ist. Alternativ zu einer Kröpfung 19 kann der gesamte Schutzbügel 10 auch axial zum Schulterschutz 15 versetzt sein. Dies führt allerdings zu einem breiteren Aufbau des Rückhaltesystems 1.<!-- EPO <DP n="8"> --></p><heading id="h0001"><b>Bezugszeichenliste</b></heading><p id="p0020" num="0020"><dl id="dl0002"><dt>1</dt><dd>Rückhaltesystem</dd><dt>2</dt><dd>Fahrzeug</dd><dt>3</dt><dd>A-Säule</dd><dt>4</dt><dd>B-Säule</dd><dt>5</dt><dd>Dach</dd><dt>6</dt><dd>Klemmschelle</dd><dt>7</dt><dd>Kassette</dd><dt>8</dt><dd>Schwenklager</dd><dt>9</dt><dd>Schwenkachse</dd><dt>10</dt><dd>Schutzbügel</dd><dt>11</dt><dd>vorderer Bereich</dd><dt>12</dt><dd>Freiraum</dd><dt>13</dt><dd>Strebe</dd><dt>14</dt><dd>Schulterbereich</dd><dt>15</dt><dd>Schulterschutz</dd><dt>16</dt><dd>Festlegungspunkt</dd><dt>17</dt><dd>gekrümmter Abschnitt</dd><dt>18</dt><dd>freies Ende</dd><dt>19</dt><dd>Kröpfung</dd><dt>20</dt><dd>Überlappungsbereich</dd></dl></p></description><claims mxw-id="PCLM56983003" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="9"> --><claim id="c-de-0001" num="0001"><claim-text>Rückhaltesystem für einen Fahrer eines Fahrzeugs (2), insbesondere eines Flurförderfahrzeugs, wobei das Rückhaltesystem (1) mindestens einen Schutzbügel (10) aufweist, der um eine in etwa horizontale Schwenkachse (9) zwischen einer dem Fahrer im Fahrzeug (2) haltenden Rückhaltestellung und einer ein Ein- und Aussteigen ermöglichenden Freigabestellung verschwenkbar ist, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> im Bereich einer Schulter des Fahrers mindestens ein fahrzeugfester Schulterschutz (15) vorgesehen ist, der zumindest in einem in axialer Projektion betrachteten Überlappungsbereich (20) zwischen dem mindestens einen Schulterschutz (15) und dem mindestens einen sich in der Freigabestellung befindenden Schutzbügel (10) axial vom mindestens einen Schutzbügel (10) beabstandet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0002" num="0002"><claim-text>Rückhaltesystem nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der mindestens eine Schulterschutz (15) nahe der Schwenkachse (9) festgelegt ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0003" num="0003"><claim-text>Rückhaltesystem nach Anspruch 1 oder 2, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der mindestens eine Schulterschutz (15) mindestens ein Netz, mindestens ein Gitter, mindestens eine Scheibe und/oder mindestens einen Bügel aufweist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0004" num="0004"><claim-text>Rückhaltesystem nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 3, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der mindestens<!-- EPO <DP n="10"> --> eine Schulterschutz (15) mindestens einen gekrümmten oder abgewinkelten Abschnitt (17) aufweist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0005" num="0005"><claim-text>Rückhaltesystem nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 4, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> sich der mindestens eine Schulterschutz (15) von einem Festlegungspunkt (16) schräg nach oben und vorne erstreckt.</claim-text></claim><claim id="c-de-0006" num="0006"><claim-text>Rückhaltesystem nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 5, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der mindestens eine Schulterschutz (15) mindestens ein freies Ende (18) aufweist, von dem aus er sich im Wesentlichen nach vorne erstreckt.</claim-text></claim><claim id="c-de-0007" num="0007"><claim-text>Rückhaltesystem nach mindestens einen der Ansprüche 1 bis 6, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der mindestens eine Schutzbügel (10) mindestens eine Abkröpfung (19) aufweist, um eine axiale Beabstandung vom mindestens einen Schulterschutz (15) im Überlappungsbereich (20) zu realisieren.</claim-text></claim><claim id="c-de-0008" num="0008"><claim-text>Rückhaltesystem nach Anspruch 7, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der mindestens eine Schutzbügel (10) mindestens einen Punkt außerhalb des Überlappungsbereichs (20) aufweist, der in einer zur Schwenkachse (9) senkrechten Ebene liegt, welche durch den mindestens einen Schulterschutz (15) verläuft.</claim-text></claim></claims><amended-claims mxw-id="PCLM56983002" lang="DE" load-source="patent-office" amended-claim-type="EPC"><heading id="h0002">Geänderte Patentansprüche gemäss Regel 137(2) EPÜ.</heading><claim id="ac-de-0001" num="1"><claim-text><b>1.</b> Rückhaltesystem für einen Fahrer eines Fahrzeugs (2), insbesondere eines Flurförderfahrzeugs, wobei das Rückhaltesystem (1) mindestens einen Schutzbügel (10) aufweist, der um eine in etwa horizontale Schwenkachse (9) zwischen einer dem Fahrer im Fahrzeug (2) haltenden Rückhaltestellung und einer ein Ein- und Aussteigen ermöglichenden Freigabestellung verschwenkbar ist, wobei im Bereich einer Schulter des Fahrers min-destens ein fahrzeugfester Schulterschutz (15) vorgesehen ist, der zumindest in einem in axialer Projektion betrachteten Überlappungsbereich (20) zwischen dem mindestens einen Schulterschutz (15) und dem mindestens einen sich in der Freigabestellung befindenden Schutzbügel (10) axial vom mindestens einen Schutzbügel (10) beabstandet ist, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der mindestens eine Schulterschutz (15) mindestens ein Netz, mindestens ein Gitter, mindestens eine Scheibe und/oder mindestens einen gekrümmten oder abgewinkelten Abschnitt (17) aufweisenden Bügel aufweist.</claim-text></claim><claim id="ac-de-0002" num="2"><claim-text><b>2.</b> Rückhaltesystem nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der mindestens eine Schulterschutz (15) nahe der Schwenkachse (9) festgelegt ist.</claim-text></claim><claim id="ac-de-0003" num="3"><claim-text><b>3.</b> Rückhaltesystem nach Anspruch 1 oder 2, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> sich der mindestens eine Schulterschutz (15) von einem Festlegungspunkt (16) schräg nach oben und vorne erstreckt.</claim-text></claim><claim id="ac-de-0004" num="4"><claim-text><b>4.</b> Rückhaltesystem nach mindestens einem der Ansprüche 1 bis 3, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der mindestens eine Schulterschutz (15) mindestens ein freies Ende (18) aufweist, von dem aus er sich im Wesentlichen nach vorne erstreckt.</claim-text></claim><claim id="ac-de-0005" num="5"><claim-text><b>5.</b> Rückhaltesystem nach mindestens einen der Ansprüche 1 bis 4, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der mindestens eine Schutzbügel (10) mindestens eine Abkröpfung (19) aufweist, um eine axiale Beabstandung vom mindestens einen Schulterschutz (15) im Überlappungsbereich (20) zu realisieren.</claim-text></claim><claim id="ac-de-0006" num="6"><claim-text><b>6.</b> Rückhaltesystem nach Anspruch 5, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der mindestens eine Schutzbügel (10) mindestens einen Punkt außerhalb des Überlappungsbereichs (20) aufweist, der in einer zur Schwenkachse (9) senkrechten Ebene liegt, welche durch den mindestens einen Schulterschutz (15) verläuft.</claim-text></claim></amended-claims><drawings mxw-id="PDW16671310" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="11"> --><figure id="f0001" num="1"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="165" he="181" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="12"> --><figure id="f0002" num="2"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="165" he="190" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><search-report-data><doc-page id="srep0001" file="srep0001.tif" wi="160" he="233" type="tif"/><doc-page id="srep0002" file="srep0002.tif" wi="161" he="233" type="tif"/></search-report-data><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
