<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2484245-B1" country="EP" doc-number="2484245" kind="B1" date="20140108" family-id="44064636" file-reference-id="315081" date-produced="20180825" status="corrected" lang="FR"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146587883" ucid="EP-2484245-B1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2484245</doc-number><kind>B1</kind><date>20140108</date><lang>FR</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-12153502-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP154850075" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>12153502</doc-number><kind>A</kind><date>20120201</date><lang>FR</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140547265" ucid="EP-11153039-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>11153039</doc-number><kind>A</kind><date>20110202</date></document-id></priority-claim><priority-claim mxw-id="PPC140557393" ucid="EP-12153502-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>12153502</doc-number><kind>A</kind><date>20120201</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability><intention-to-grant-date><date>20131017</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989324166" load-source="ipcr">A44C   5/02        20060101AFI20120420BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989652000" load-source="docdb" scheme="CPC">A44C   5/02        20130101 FI20131206BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132368282" lang="DE" load-source="patent-office">Regulierbares Kettenglied</invention-title><invention-title mxw-id="PT132368283" lang="EN" load-source="patent-office">Adjustable link</invention-title><invention-title mxw-id="PT132368284" lang="FR" load-source="patent-office">Maillon réglable</invention-title></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR919540700" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>OMEGA SA</last-name><address><country>CH</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919504647" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>OMEGA SA</last-name></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR919511664" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>KNUCHEL DANIEL</last-name><address><country>CH</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919520073" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>KNUCHEL, DANIEL</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919020496" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>KNUCHEL, DANIEL</last-name><address><street>General-Dufour-Strasse 158</street><city>2502 Biel</city><country>CH</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee mxw-id="PPAR919020498" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Omega SA</last-name><iid>101079644</iid><address><street>Rue Stämpfli 96</street><city>2500 Biel/ Bienne 4</city><country>CH</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent mxw-id="PPAR919020497" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Giraud, Eric</last-name><suffix>et al</suffix><iid>101165183</iid><address><street>ICB Ingénieurs Conseils en Brevets SA Faubourg de l'Hôpital 3</street><city>2001 Neuchâtel</city><country>CH</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS549794898" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS549863166" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS549794899" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS549779035" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS549779557" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS549886360" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS549863167" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS549794900" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS549886361" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS549886366" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS549867260" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS549779036" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS549779041" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS549794909" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS549886367" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS549794910" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS549863168" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS549779558" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS549886368" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS549779042" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS549886369" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS549921697" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS549864880" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS549921698" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS549921699" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS549864881" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS549864886" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS549867261" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS549779043" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS549864887" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS549779559" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS549867266" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS549779560" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS549864888" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS549794911" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS549779044" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS549864889" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS549886374" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><description mxw-id="PDES63960317" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><heading id="h0001"><u>Domaine de l'invention</u></heading><p id="p0001" num="0001">L'invention concerne un maillon réglable pour bracelet, comportant au moins un premier demi-maillon et au moins un deuxième demi-maillon mobiles l'un par rapport à l'autre selon une direction, et qui constituent un ensemble imperdable.</p><p id="p0002" num="0002">L'invention concerne encore un bracelet comportant au moins deux brins de bracelet.</p><p id="p0003" num="0003">L'invention concerne le domaine des fixations réglables, en particulier pour les objets destinés à être portés sur le corps humain ou animal. II concerne en particulier les fixations de bracelets, ceintures, sangles, baudriers et similaires, utilisés en particulier dans les domaines de la bijouterie, de la joaillerie, de la maroquinerie, ou encore dans la sellerie.</p><heading id="h0002"><u>Arrière-plan de l'invention</u></heading><p id="p0004" num="0004">La fermeture de bracelets, colliers, ceintures, sangles et similaires est effectuée en général de façon réglable au niveau de positions prédéterminées, qui permettent un repositionnement précis, et que l'utilisateur peut régler par coopération d'un doigt avec un trou parmi une pluralité de trous, ou par l'accrochage d'un pion sur une crémaillère, ou similaire. Des fermetures de type continu à maintien en position par frottement n'offrent pas une possibilité de repositionnement précis.</p><p id="p0005" num="0005">II est souvent nécessaire de disposer d'une fixation réglable en longueur, par exemple entre deux positions prédéterminées, pour tenir compte de facteurs climatiques, ou encore de la morphologie ou du confort de l'utilisateur.</p><p id="p0006" num="0006">Le document <patcit id="pcit0001" dnum="CH699067"><text>CH 699067</text></patcit> au nom de ELFIX PRODUCTION SA décrit un dispositif de réglage fin de la longueur d'un bracelet intégré dans le couvercle d'un fermoir, et comprenant un dispositif d'indexation dans deux positions prédéfinies, et qui comprend des poussoirs à ressort à bille solidaires d'une barrette transversale liés à une extrémité du bracelet et prévus pour coopérer avec des per4ages prévus dans le couvercle du fermoir.</p><p id="p0007" num="0007">Les documents <patcit id="pcit0002" dnum="EP0737427A"><text>EP 0 737 427</text></patcit> au nom de THE SWATCH GROUP MANAGEMENT SERVICES AG et <patcit id="pcit0003" dnum="CH695656"><text>CH 695 656</text></patcit> au nom de WERTHANOR SA décrivent des maillons réglables pour bracelets de montres, dans lesquels le réglage s'opère par actionnement d'un bouton de déverrouillage pour passer d'une position d'indexation de longueur à l'autre.</p><p id="p0008" num="0008">Le document <patcit id="pcit0004" dnum="FR2670995"><text>FR 2 670 995</text></patcit> au nom de PERILLAT COLOMB décrit un barreau s'étendant dans la direction longitudinale d'un bracelet, et dont les extrémités sont chacune engagées dans une portion de maillon selon des positions d'indexation prédéfinies, soit par<!-- EPO <DP n="2"> --> des barrettes à ressort, soit par des tétons coopérant avec des trous prévus sur le barreau. Le passage d'une position à l'autre nécessite l'emploi d'un outillage. Ces dispositifs d'indexation s'étendent de manière transversale et nécessitent un encombrement important. Ils sont de plus apparents, et nuisent à l'esthétique générale du bracelet.</p><p id="p0009" num="0009">Ces dispositifs connus agissent de manière transversale, nécessitent en général l'emploi d'un outil pour effectuer le réglage, et restent visibles.</p><heading id="h0003"><u>Résumé de l'invention</u></heading><p id="p0010" num="0010">L'invention se propose de fournir une solution plus compacte que celles de l'art antérieur, agissant selon la direction longitudinale du bracelet, avec un mécanisme réglable sans outil particulier, où le mécanisme de réglage reste dissimulé, et comporte des moyens de rappel pour ramener le maillon réglable dans sa position raccourcie.</p><p id="p0011" num="0011">A cet effet, l'invention concerne un maillon réglable pour bracelet, comportant au moins un premier demi-maillon et au moins un deuxième demi-maillon mobiles l'un par rapport à l'autre selon une direction, et qui constituent un ensemble imperdable, <b>caractérisé en ce que</b> :
<ul><li>ledit premier demi-maillon, ou bien comporte au moins un organe de liaison et de verrouillage, ou bien est assemblé de façon fixe ou avec une mobilité restreinte selon ladite direction avec au moins un organe de liaison et de verrouillage, ledit organe de liaison et de verrouillage s'étendant selon ladite direction et comportant des moyens de verrouillage,</li><li>ledit deuxième demi-maillon, ou bien comporte des moyens de verrouillage complémentaire, ou bien est assemblé de façon fixe ou avec une mobilité restreinte selon ladite direction avec des moyens de verrouillage complémentaire,</li><li>lesdits moyens de verrouillage et lesdits moyens de verrouillage complémentaire définissent ensemble au moins deux positions de verrouillage en immobilisation dudit premier demi-maillon par rapport audit deuxième demi-maillon, discrètes et distantes selon ladite direction,</li><li>lesdits moyens de verrouillage ou/et lesdits moyens de verrouillage complémentaire sont mobiles, sous l'action d'un effort exercé selon ladite direction et supérieur à une valeur donnée, à l'encontre de moyens de rappel élastique que comportent respectivement lesdits moyens de verrouillage complémentaire ou/et lesdits moyens de verrouillage, pour autoriser un changement de position relative entre ledit premier demi-maillon et ledit deuxième demi-maillon selon ladite direction.</li></ul></p><p id="p0012" num="0012">Selon une caractéristique de l'invention, ledit au moins un premier demi-maillon et ledit au moins un deuxième demi-maillon sont guidés l'un par rapport à l'autre par la coopération de moyens de guidage et de moyens de guidage complémentaire, et constituent un ensemble imperdable par la coopération de moyens d'arrêt et de moyens<!-- EPO <DP n="3"> --> d'arrêt complémentaire, et ledit organe de liaison et de verrouillage comporte au moins un doigt s'étendant selon ladite direction et qui comporte des moyens de verrouillage à rappel élastique sensiblement radial par rapport à ladite direction qui sont mobiles entre une position repliée et une position déployée, et ledit deuxième demi-maillon comporte au moins un canal s'étendant selon ladite direction et agencé pour permettre le passage dudit doigt dans une seule desdites positions repliée ou déployée desdits moyens de verrouillage , et ledit deuxième demi-maillon comporte encore, au voisinage dudit canal, des moyens de verrouillage complémentaire agencés pour coopérer dans au moins une position de verrouillage avec lesdits moyens de verrouillage dans l'autre desdites positions déployée ou repliée desdits moyens de verrouillage, et lesdits moyens de verrouillage et lesdits moyens de verrouillage complémentaire définissent ensemble au moins deux dites positions de verrouillage discrètes et distantes selon ladite direction .</p><p id="p0013" num="0013">Selon une autre caractéristique de l'invention, ledit premier demi-maillon et ledit deuxième demi-maillon encadrent un corps central qui intègre entièrement le mécanisme de réglage, et au moins ledit premier demi-maillon ou ledit deuxième demi-maillon comporte au moins un moyen de guidage constitué par au moins un doigt comportant des moyens d'arrêt, et porteur d'au moins un moyen de verrouillage comportant au moins un joint « O-ring élastique monté dans une gorge dudit doigt et qui coopère en appui avec au moins un moyen de verrouillage complémentaire constitué par une nervure que porte ledit corps central, définissant de chaque côté de ladite nervure un logement latéral, dans lequel ledit joint peut venir en appui d'arrêt sur un côté ou l'autre de ladite nervure.</p><p id="p0014" num="0014">Selon une autre caractéristique de l'invention, ledit premier demi-maillon et ledit deuxième demi-maillon encadrent un corps central qui intègre entièrement le mécanisme de réglage, et ledit maillon réglable comporte au moins un élément de verrouillage élastique constitué par une cale-ressort plate, en forme de flèche simple ou double, comportant au moins une fente d'élasticité, et comportant au moins un coin d'attache audit premier demi-maillon et comportant une partie avant déformable élastiquement en regard de ladite au moins une fente et qui comporte au moins un coin de réglage coopérant avec un cran de réglage dudit deuxième demi-maillon parmi une pluralité de tels crans de réglage portés par ledit deuxième demi-maillon, le passage de l'un à l'autre étant possible par compression de ladite cale résultant d'un effort de traction ou de poussée selon ladite direction.</p><p id="p0015" num="0015">L'invention concerne encore un bracelet comportant au moins deux brins de bracelet, <b>caractérisé en ce qu'</b>il comporte au moins un tel maillon réglable, attaché par des moyens d'attache aux brins de bracelet.<!-- EPO <DP n="4"> --></p><heading id="h0004"><u>Description sommaire des dessins</u></heading><p id="p0016" num="0016">D'autres caractéristiques et avantages de l'invention apparaîtront mieux à la lecture de la description détaillée qui va suivre, en référence aux dessins annexés, où :
<ul><li>la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref> représente, de façon schématisée et en perspective, une première variante de maillon réglable selon l'invention, verrouillé dans une position déployée ;</li><li>la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref> représente, de façon schématisée et en vue de dessus, le maillon réglable de la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref>, verrouillé dans une position repliée ;</li><li>la <figref idrefs="f0002">figure 3</figref> représente, de façon schématisée et en vue de côté, le maillon réglable de la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref> dans sa position déployée ;</li><li>la <figref idrefs="f0002">figure 4</figref> représente, de façon schématisée et en section longitudinale selon la coupe AA de la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref>, le maillon réglable de la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref> dans sa position déployée ;</li><li>la <figref idrefs="f0002">figure 5</figref> représente, de façon schématisée et en section longitudinale selon la coupe BB de la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref>, le maillon réglable de la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref> dans sa position déployée ;</li><li>la <figref idrefs="f0002">figure 6</figref> représente, de façon schématisée et en vue de côté, le maillon réglable de la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref> dans sa position repliée ;</li><li>la <figref idrefs="f0002">figure 7</figref> représente, de façon schématisée et en section longitudinale selon la coupe AA de la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref>, le maillon réglable de la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref> dans sa position repliée ;</li><li>la <figref idrefs="f0002">figure 8</figref> représente, de façon schématisée et en section longitudinale selon la coupe BB de la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref>, le maillon réglable de la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref> dans sa position repliée ;</li><li>la <figref idrefs="f0001">figure 9</figref> représente, de façon schématisée et en perspective, un demi-maillon que comporte le maillon réglable de la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref>, représenté avec un doigt de verrouillage en position assemblée, et, en éclaté, avec des moyens de guidage complémentaires à fixer sur un autre demi-maillon, agencés pour être insérés dans des moyens de guidage visibles sur la face porteuse du doigt de verrouillage ;</li><li>la <figref idrefs="f0003">figure 10</figref> représente, de façon partielle et similaire à la <figref idrefs="f0002">figure 5</figref>, une variante de l'invention avec un élément de masquage particulier ;</li><li>la <figref idrefs="f0001">figure 11</figref> représente, de façon schématisée et en perspective, un bracelet incorporant un maillon réglable selon l'invention ;</li><li>la <figref idrefs="f0003">figure 12</figref> représente, de façon partielle et similaire à la <figref idrefs="f0002">figure 5</figref>, une variante de l'invention avec une mobilité selon une direction curviligne ;</li><li>la <figref idrefs="f0003">figure 13</figref> représente, de façon schématisée et en perspective, un détail d'une variante de l'invention ;<!-- EPO <DP n="5"> --></li><li>la <figref idrefs="f0003">figure 14</figref> représente, de façon similaire à la <figref idrefs="f0002">figure 5</figref>, une variante de l'invention avec des moyens de verrouillage particuliers ;</li><li>la <figref idrefs="f0003">figure 15</figref> représente, de façon partielle et similaire à la <figref idrefs="f0003">figure 14</figref>, une autre variante de l'invention avec des moyens de verrouillage complémentaire particuliers ;</li><li>la <figref idrefs="f0004">figure 16</figref> représente, de façon schématisée, partielle et en section longitudinale selon un plan parallèle à une direction de mobilité du maillon réglable, un détail d'un mécanisme de manoeuvre d'un élément de masquage que comporte l'invention, dans la position repliée du maillon réglable ;</li><li>la <figref idrefs="f0004">figure 17</figref> représente le mécanisme de la <figref idrefs="f0004">figure 16</figref> dans la position déployée du maillon réglable ;</li><li>la <figref idrefs="f0005">figure 18</figref> représente, de façon schématisée et en vue de dessus, une autre variante de maillon réglable selon l'invention, verrouillé dans une position déployée ;</li><li>la <figref idrefs="f0005">figure 19</figref> représente, de façon similaire à la <figref idrefs="f0005">figure 18</figref>, le même maillon réglable, verrouillé dans une position repliée ;</li><li>la <figref idrefs="f0005">figure 20</figref> représente, de façon schématisée et en vue de côté, le maillon réglable de la <figref idrefs="f0005">figure 18</figref> dans sa position déployée ;</li><li>la <figref idrefs="f0006">figure 21</figref> représente, de façon schématisée et en éclaté en vue de dessus, le maillon réglable de la <figref idrefs="f0005">figure 18</figref> ;</li><li>la <figref idrefs="f0006">figure 22</figref> représente, de façon similaire à la <figref idrefs="f0006">figure 21</figref>, une étape intermédiaire d'assemblage du maillon réglable de la <figref idrefs="f0005">figure 18</figref>, avec un élément médian de masquage pré-monté sur deux flasques et solidarisé avec eux par une goupille médiane ;</li><li>la <figref idrefs="f0007">figure 23</figref> représente, de façon schématisée et en vue de côté, un détail du maillon réglable de la <figref idrefs="f0005">figure 18</figref>, comportant deux goupilles de traverse coopérant avec un flasque latéral ressort, à l'état libre en trait plein, et sous une déformation élastique en trait interrompu;</li><li>les <figref idrefs="f0008">figures 24 et 25</figref> représentent, de façon schématisée, en éclaté et en perspective, une autre variante encore de maillon réglable selon l'invention, comportant un corps central par rapport auquel sont mobiles, de façon discrète, deux demi-maillons ;</li><li>la <figref idrefs="f0009">figure 26</figref> est une vue schématisée et de côté de la variantes des <figref idrefs="f0008">figures 25</figref> et <figref idrefs="f0009">26</figref> dans une position d'encombrement minimal, correspondant à la <figref idrefs="f0009">figure 27</figref> qui est une coupe en vue de dessus selon un plan parallèle à la direction de réglage et passant par les axes des composants de réglage que comporte ce maillon réglable ;</li><li>la <figref idrefs="f0010">figure 28</figref> est une coupe en position de réglage d'encombrement minimal, selon le plan de coupe AA de la <figref idrefs="f0009">figure 27</figref> ;<!-- EPO <DP n="6"> --></li><li>la <figref idrefs="f0010">figure 29</figref> est une coupe en position de réglage d'encombrement maximal, selon le plan de coupe AA de la <figref idrefs="f0009">figure 27</figref> ;</li><li>la <figref idrefs="f0010">figure 30</figref> est une coupe en position de réglage d'encombrement maximal, selon le plan de coupe CC de la <figref idrefs="f0009">figure 27</figref> ;</li><li>la <figref idrefs="f0007">figure 31</figref> est un détail d'une variante à réglage multiple avec plusieurs nervures correspondant à autant de paires de positions de réglage;</li><li>la <figref idrefs="f0007">figure 32</figref> est un détail d'une variante à réglage multiple avec plusieurs joints correspondant à autant de paires de positions de réglage;</li><li>la <figref idrefs="f0011">figure 33</figref> est un détail, en vue de dessus, d'une autre variante encore de maillon réglable selon l'invention, avec une cale-ressort élastique ;</li><li>la <figref idrefs="f0011">figure 34</figref> est une coupe longitudinale du maillon de la <figref idrefs="f0011">figure 33</figref> ;</li><li>la <figref idrefs="f0011">figure 35</figref> est une variante de la cale-ressort de la <figref idrefs="f0011">figure 33</figref>.</li></ul></p><heading id="h0005"><u>Description détaillée des modes de réalisation préférés</u></heading><p id="p0017" num="0017">L'invention concerne un maillon réglable 1 pour bracelet 10.</p><p id="p0018" num="0018">L'invention concerne le domaine des fixations réglables, en particulier pour les objets destinés à être portés sur le corps humain ou animal. II concerne en particulier les fixations de bracelets, colliers, ceintures, sangles, baudriers et similaires, utilisés en particulier dans les domaines de la bijouterie, de la joaillerie, de la maroquinerie, ou encore dans la sellerie.</p><p id="p0019" num="0019">Ces objets différents par leurs dimensions ou leur forme de détail, mais similaires dans leur fonctionnalité, seront ci-après dénommés sous le vocable unique de « bracelet ».</p><p id="p0020" num="0020">Ce maillon réglable 1 comporte, tel que visible sur la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref>, au moins un premier demi-maillon 2 et au moins un deuxième demi-maillon 3, qui sont agencés pour être assemblés mobiles l'un par rapport à l'autre selon une direction de mobilité D, par la coopération de moyens de guidage 21 et de moyens de guidage complémentaire 31.</p><p id="p0021" num="0021">L'invention est décrite ici avec le cas simplifié et non limitatif de deux demi-maillons complémentaires mobiles l'un par rapport à l'autre, et il est naturellement possible de réaliser un maillon réglable selon l'invention comportant davantage d'éléments mobiles entre eux.</p><p id="p0022" num="0022">Cette direction de mobilité D peut être linéaire, tel que représenté notamment sur les <figref idrefs="f0001 f0002 f0003">figures 1 à 10</figref>, ou encore curviligne, tel que visible sur la <figref idrefs="f0003">figure 12</figref>, ce qui peut présenter un intérêt dans le cas de bracelets à petit rayon de courbure, notamment pour des bracelets pour dame ou pour enfant.</p><p id="p0023" num="0023">Ce premier demi-maillon 2 et ce deuxième demi-maillon 3 constituent un ensemble imperdable grâce à des éléments de butée limitant leur course relative l'un par rapport à<!-- EPO <DP n="7"> --> l'autre, soit directement, soit par rapport à au moins un élément intermédiaire tel qu'un élément de masquage 5 ou un dit corps central 100,selon des variantes de l'invention exposées ci-dessousl.</p><p id="p0024" num="0024">Selon l'invention, le premier demi-maillon 2, ou bien comporte au moins un organe de liaison et de verrouillage 23, ou bien est assemblé de façon fixe ou avec une mobilité restreinte selon la direction D avec au moins un organe de liaison et de verrouillage 23. Cet organe de liaison et de verrouillage 23 s'étend selon la direction D et comporte des moyens de verrouillage 24.</p><p id="p0025" num="0025">Le deuxième demi-maillon 3, ou bien comporte des moyens de verrouillage complémentaire 34, ou bien est assemblé de façon fixe ou avec une mobilité restreinte selon la direction D avec des moyens de verrouillage complémentaire 34.</p><p id="p0026" num="0026">Les moyens de verrouillage 24 et les moyens de verrouillage complémentaire 34 définissent ensemble au moins deux positions de verrouillage en immobilisation du premier demi-maillon 2 par rapport au deuxième demi-maillon 3, ces positions sont discrètes et distantes selon la direction D.</p><p id="p0027" num="0027">Les moyens de verrouillage 24 ou/et les moyens de verrouillage complémentaire 34 sont mobiles, sous l'action d'un effort exercé selon la direction D, et supérieur à une valeur donnée, à l'encontre de moyens de rappel élastique que comportent respectivement les moyens de verrouillage complémentaire 34 ou/et les moyens de verrouillage 24, pour autoriser un changement de position relative entre le premier demi-maillon 2 et le deuxième demi-maillon 3 selon la direction D. On comprend que l'effort à appliquer selon la direction D dépend de l'intensité et de l'angle d'application de l'effort résistant exercé par les moyens de rappel élastique. Ces derniers sont à dimensionner de façon à autoriser la manipulation du maillon réglable 1, pour une changement de position de réglage, par une seule main de l'utilisateur et donc avec un effort modéré, mais aussi de façon à assurer le maintien dans la position choisie par l'utilisateur quels que soient ses mouvements ou ceux de ses vêtements.</p><p id="p0028" num="0028">Dans une réalisation particulière, notamment selon les <figref idrefs="f0005 f0006 f0007">figures 18 à 23</figref>, le deuxième demi-maillon 3 comporte au moins un logement 33 s'étendant selon la direction D et agencé pour permettre le passage d'au moins un organe de liaison et de verrouillage 23 pour son maintien dans une seule de ces positions discrètes de verrouillage. Les moyens de verrouillage complémentaire 34 sont de préférence agencés au voisinage de ce canal 33.</p><p id="p0029" num="0029">Dans cette même réalisation des <figref idrefs="f0005 f0006 f0007">figures 18 à 23</figref>, l'organe de liaison et de verrouillage 23 comporte au moins un flasque 123 qui s'étend dans un plan parallèle à la direction D, et qui comporte au moins une lumière oblongue 135 s'étendant selon la direction D. Ce flasque 123 comporte au moins un rétrécissement 137 de part et d'autre<!-- EPO <DP n="8"> --> duquel la lumière 135 délimite deux chambres chacune capable de loger une goupille 153 avec un jeu minimal. Cette lumière 135 est réalisée dans une zone déformable élastiquement du flasque 123, pour autoriser le passage du rétrécissement 137 à une telle goupille 153 quand celle-ci est soumise à un effort, imprimé par l'utilisateur sur un demi-maillon porteur de cette goupille 153 , selon la direction D à l'encontre du rétrécissement 137. Cet effort étant d'une intensité suffisante pour surmonter l'effort de rappel élastique exercé sur la goupille 153 par le rétrécissement et la lumière 135. Cette goupille 153 et cette lumière 135 constituent ensemble les moyens de verrouillage 24 et les moyens de verrouillage complémentaire 34. La <figref idrefs="f0007">figure 23</figref> illustre, en trait plein, l'état au repos du flasque 123, et, en trait interrompu, la déformation de ce flasque sous l'effet de l'application d'un effort selon la direction D, permettant de repousser le rétrécissement 137 sensiblement perpendiculairement à la direction D, pour permettre son franchissement par la goupille.</p><p id="p0030" num="0030">Dans la réalisation préférée de la <figref idrefs="f0007">figure 23</figref>, le flasque 123 comporte au moins une autre lumière oblongue 125 s'étendant selon la direction D et comportant au moins un rétrécissement 127 de part et d'autre duquel la lumière 125 délimite deux chambres chacune capable de loger une autre goupille 152, alors solidaire de l'autre demi-maillon, avec un jeu minimal. De la même façon, la lumière 125 est réalisée dans une zone déformable élastiquement du flasque 123 pour autoriser le passage du rétrécissement 127 à une telle goupille 152 quand celle-ci est soumise à un effort selon la direction D à l'encontre du rétrécissement 127, cet effort étant d'une intensité suffisante pour surmonter l'effort de rappel élastique exercé sur la goupille 152 par le rétrécissement et la lumière 125. Cette goupille 152 et la lumière 125 constituent ensemble des moyens d'assemblage du premier demi-maillon 2 avec l'organe de liaison et de verrouillage 23 comportant le flasque 123 avec une mobilité restreinte, selon des positions discrètes, selon la direction D.</p><p id="p0031" num="0031">De préférence, le deuxième demi-maillon 3 comporte, du côté opposé au premier demi-maillon 2, au moins une chape 90 comportant un alésage 9 pour la réception à jeu minimal d'une telle goupille 153, de façon à emprisonner le flasque 123 logé dans ledit logement 33, dans une de ses positions discrètes de verrouillage. Cette même goupille 153 constitue, encore, un axe d'articulation d'une extrémité d'un bracelet. Le premier demi-maillon 2 comporte au moins un logement 33 s'étendant selon la direction D et agencé pour permettre le passage due l'organe de liaison et de verrouillage 23, ou du flasque 123. De la même façon que le deuxième demi-maillon 3, le premier demi-maillon 2 comporte, du côté opposé à ce dernier, au moins une chape 91 comportant un alésage 9 pour la réception à jeu minimal d'une telle goupille 152, de façon à emprisonner le flasque 123 logé dans lelogement 33, dans une de ses positions discrètes. La goupille 152 constitue, encore, un axe d'articulation d'une extrémité d'un bracelet.<!-- EPO <DP n="9"> --></p><p id="p0032" num="0032">De façon avantageuse et propre à l'invention, le maillon réglable 1 comporte, pour la protection du mécanisme de réglage et pour cacher celui-ci dans les différentes positions de réglage, au moins un élément de masquage 5 monté prisonnier entre le premier demi-maillon 2 et le deuxième demi-maillon 3, monté en appui sur au moins un tel organe de liaison et de verrouillage 23. De préférence, l'élément de masquage 5 est, et maintenu sur ce dernier, ou sur ces derniers s'il y en a plusieurs, comme dans la version illustrée par les <figref idrefs="f0005 f0006">figures 18 à 22</figref> où deux flasques 123 parallèles constituent l'organe de réglage 23, par au moins une goupille 150 traversant à la fois l'élément de masquage 5 et l'organe de liaison et de verrouillage 23, soit directement, soit par l'intermédiaire d'une bague ou d'un tube 151.</p><p id="p0033" num="0033">Pour la stabilité du bracelet, le bon placage de l'élément de masquage 5 vers la partie supérieure visible par l'utilisateur des demi-maillons, et pour conserver un certain alignement entre les maillons adjacents au maillon réglable 1 et ce dernier, avec un faible débattement angulaire autorisé par l'articulation entre eux, le premier demi-maillon 2 ou/et le deuxième demi-maillon 3 comporte au moins une surface d'appui 92 poussant la goupille 150 ou/et et l'élément de masquage 5 contre des lèvres supérieures 93, 94, que comportent respectivement le premier demi-maillon 2 et le deuxième demi-maillon 3.</p><p id="p0034" num="0034">De préférence, le premier demi-maillon 2 et le deuxième demi-maillon 3 sont symétriques par rapport à un plan médian P s'étendant selon la direction D, et le maillon 1 comporte des organes de liaison et de verrouillage 23 montés en symétrie les uns des autres par rapport à ce plan médian P. Ce premier demi-maillon 2 et ce deuxième demi-maillon 3 sont, encore, assemblés de façon à constituer un ensemble imperdable, par la coopération de moyens d'arrêt 22 et de moyens d'arrêt complémentaire 32.</p><p id="p0035" num="0035">Dans une réalisation particulière, notamment selon les <figref idrefs="f0001 f0002 f0003 f0004">figures 1 à 17</figref>, le premier demi-maillon 2 comporte au moins un doigt 223 s'étendant selon la direction D, et qui comporte des moyens de verrouillage 24 à rappel élastique sensiblement radial par rapport à la direction D. Ces moyens de verrouillage 24 sont mobiles entre une position repliée et une position déployée.</p><p id="p0036" num="0036">Le deuxième demi-maillon 3 comporte, de façon complémentaire, au moins un canal 33 s'étendant selon la direction D, et qui est agencé pour permettre le passage de ce doigt 223, dans une seule de ces positions, repliée ou déployée, des moyens de verrouillage 24 du doigt 223 correspondant à ce canal 33. Naturellement, il y a au moins autant de canaux 33 dans le deuxième demi-maillon 3 que de doigts 23 sur le premier demi-maillon 2.</p><p id="p0037" num="0037">Le deuxième demi-maillon 3 comporte encore, au voisinage de chaque canal 33, des moyens de verrouillage complémentaire 34, qui sont agencés pour coopérer dans au moins une position de verrouillage avec les moyens de verrouillage 24 du doigt 223 correspondant<!-- EPO <DP n="10"> --> au canal 33 concerné, dans l'autre des positions, déployée ou repliée, de ces moyens de verrouillage 24.</p><p id="p0038" num="0038">Tel que représenté sur les <figref idrefs="f0002">figures 5 et 8</figref>, dans une réalisation économique, le doigt 223 comporte une tête de diamètre supérieur à celui du canal 33, à l'extrémité d'un corps de diamètre inférieur ou égal à celui du canal 33, cette tête est fendue, la fente lui conférant son élasticité. Le corps peut également être fendu, tel que visible sur les figures. Les moyens de verrouillage 24 comportent un cône d'introduction dans au moins un sens, et de préférence dans les deux sens de mouvement du doigt 223. Les moyens de verrouillage complémentaire 34 comportent au moins une gorge avec une rampe d'entrée de conicité voisine de celle de la tête du doigt 223.</p><p id="p0039" num="0039">Ces rampes ou cônes d'introduction permettent la manoeuvre du maillon réglable 1 sans effort excessif, pour passer de l'une à l'autre de ses positions de verrouillage.</p><p id="p0040" num="0040">Dans une variante de l'invention, qui n'est pas détaillée ici car accessible à tout mécanicien, et dont le fonctionnement est similaire mais inversé, les moyens de rappel élastique ne sont pas situés au niveau du doigt 223, qui est alors rigide, mais du canal 33.</p><p id="p0041" num="0041">Les moyens de verrouillage 24 et les moyens de verrouillage complémentaire 34 définissent ensemble au moins deux positions de verrouillage discrètes et distantes selon la direction D. La <figref idrefs="f0003">figure 15</figref> illustre une variante avec une pluralité de positions de verrouillage. Cette pluralité de positions est représentée au niveau des moyens de verrouillage complémentaire 34, et on comprend qu'il est tout aussi possible de réaliser le doigt 223 avec une pluralité d'éléments mobiles radialement, ou même de combiner les deux configurations.</p><p id="p0042" num="0042">Dans une variante avantageuse de réalisation, tel que visible sur la <figref idrefs="f0003">figure 14</figref>, le doigt 223 comporte au moins une gorge, dans laquelle est mont un joint « o-ring » 240 ou similaire, en matériau déformable élastiquement, tel que caoutchouc ou similaire, de forme au repos sensiblement torique, ce joint 240 constituant les moyens de verrouillage 24. Cette réalisation est particulièrement économique, et autorise en particulier une miniaturisation qui est intéressante pour des bracelets de très petite taille. La <figref idrefs="f0003">figure 14</figref> illustre le cas où le deuxième demi-maillon 3 comporte plusieurs moyens de verrouillage complémentaire 34, en nombre supérieur à deux, constitués chacun dans cet exemple par une gorge 340 de réception du joint torique.</p><p id="p0043" num="0043">De façon préférée et tel que visible sur les <figref idrefs="f0001 f0002 f0003 f0004">figures 1 à 17</figref>, le premier demi-maillon 2 et le deuxième demi-maillon 3 comportent respectivement les moyens d'arrêt 22 et les moyens d'arrêt complémentaire 32, selon la direction D, pour leur montage imperdable l'un par rapport à l'autre, et pour définir une course maximale de réglage entre d'une part une première position rapprochée où une première face d'appui 25 du premier demi-maillon 2 est en contact avec une deuxième face d'appui 35 du deuxième demi-maillon 3, et d'autre<!-- EPO <DP n="11"> --> part une deuxième position éloignée où les moyens d'arrêt 22 sont en contact avec les moyens d'arrêt complémentaire 32.</p><p id="p0044" num="0044">La configuration illustrée est avantageuse quand on souhaite un montage borgne, tel que visible sur la <figref idrefs="f0001">figure 9</figref>, il est facile d'équiper le premier demi-maillon 2 du doigt 223, puis d'enfiler dans les alésages faisant fonction de moyens de guidage 21 les goujons filetés 323 faisant office de moyens de guidage complémentaires 31, que l'on visse dans le deuxième demi-maillon3. Ces goujons se terminent par des collerettes constituant les moyens d'arrêt complémentaires 32, et le montage imperdable est ainsi très facilement réalisé.</p><p id="p0045" num="0045">Pour passer de l'une des positions de verrouillage à l'autre, il convient d'appliquer un effort, selon la direction D, sur l'un des demi-maillons par rapport à l'autre, soit en traction pour passer de la position de la <figref idrefs="f0002">figure 8</figref> à celle de la <figref idrefs="f0002">figure 5</figref>, soit en compression dans le cas contraire. Pour transformer cet effort selon la direction D en un effort à composante radiale d'intensité suffisante pour vaincre l'effort résistant des moyens de verrouillage 24, un profil particulier est aménagé sur l'un ou/et l'autre des demi-maillons 2 et 3. Ainsi, de façon préférée, les moyens de verrouillage 24 ou/et les moyens de verrouillage complémentaire 34 comportent au moins une rampe oblique ou rayonnée autorisant, sous l'action d'un effort appliqué selon la direction D sur le premier 2 ou/et deuxième 3 demi-maillon, et lors du mouvement relatif entre le premier 2 et le deuxième 3 demi-maillon, le passage des moyens de verrouillage 24 de leur position repliée à leur position déployée ou inversement.</p><p id="p0046" num="0046">Cette rampe peut être conique comme dans la réalisation des <figref idrefs="f0002">figures 5 et 8</figref>, ou encore en calotte sphérique tel que visible sur la <figref idrefs="f0003">figure 14</figref>, ou similaire.</p><p id="p0047" num="0047">Dans une réalisation avantageuse, tel que visible sur les figures, les moyens de guidage 21 sont limités à une extrémité par les moyens d'arrêt 22, et les moyens de guidage complémentaire 31 sont limités à une extrémité par les moyens d'arrêt complémentaire 32.</p><p id="p0048" num="0048">Dans une réalisation particulière, tel que visible sur les figures, le doigt 223 et le canal 33 sont distincts respectivement des moyens de guidage 21 et des moyens de guidage complémentaire 31.</p><p id="p0049" num="0049">De préférence, tel que visible sur les figures, le doigt 223 est agencé au voisinage d'une première face d'appui 25 du premier demi-maillon 2, et est ajustable en longueur par rapport à ce dernier, par exemple par la coopération d'un filetage et d'un taraudage. Un tel réglage en longueur peut, encore, occuper des positions discrètes, par exemple si le doigt 223 fileté comporte une collerette avec un ou plusieurs trous de goupilles chacun indexable par goupillage avec un ou plusieurs trous que comporte le premier demi-maillon 2 taraudé.<!-- EPO <DP n="12"> --></p><p id="p0050" num="0050">Dans une réalisation préférée, d'une grande solidité et de coût modéré, les moyens de guidage 21, respectivement les moyens de guidage complémentaire 31, sont constitués par un alésage complémentaire à un doigt constituant les moyens de guidage complémentaire 31, respectivement les moyens de guidage 21, le doigt étant ajustable en longueur par rapport au demi-maillon qui le porte. Cet ajustement en longueur peut être réalisé de façon similaire à celle décrite ci-dessus pour le doigt 223. Les figures illustrent une réalisation préférée où les moyens d'arrêt 22, respectivement les moyens d'arrêt complémentaire 32, sont constitués par une collerette s'étendant radialement au-delà de ce doigt, cette collerette circulant dans un chambrage coaxial aux moyens de guidage 21, respectivement les moyens de guidage complémentaire 31, ce chambrage comportant une extrémité avec un lamage d'appui de cette collerette, ce lamage constituant les moyens d'arrêt complémentaire 32, respectivement lesdits moyens d'arrêt 22.</p><p id="p0051" num="0051">Sur l'exemple de réalisation des figures, les moyens de guidage 21 et les moyens de guidage complémentaire 31 associés sont doublés, et s'étendent selon des directions parallèles entre elles, de façon à prévenir tout gauchissement du maillon réglable 1 pendant sa manoeuvre d'ajustement, ou encore en service. Dans une variante non illustrée par les figures, les moyens de guidage 21 et les moyens de guidage complémentaire 31 associés comportent au moins un méplat ou similaire de façon à garantir le parallélisme de mouvement entre les surfaces orthogonales à la direction D du premier demi-maillon 2 et du demi-maillon 3 au cours de leur écartement ou de leur rapprochement, que la direction D soit linéaire ou curviligne.</p><p id="p0052" num="0052">Ce type de montage permet, tel que visible sur les figures et notamment sur la <figref idrefs="f0001">figure 9</figref>, un montage extrêmement facile des demi-maillons entre eux.</p><p id="p0053" num="0053">De façon avantageuse, le premier demi-maillon 2 et le deuxième demi-maillon 3 comportent respectivement une première chambre 26 et une deuxième chambre 36, qui sont agencées pour, quand le premier demi-maillon 2 et le deuxième demi-maillon 3 sont assemblés l'un à l'autre, définir une chambre unique 4. Le maillon réglable 1 comporte alors au moins un élément de masquage 5 agencé pour être monté prisonnier dans la chambre unique 4 entre le premier demi-maillon 2 et le deuxième demi-maillon 3, et pour cacher, au moins du côté d'une face supérieure 6 de ce maillon réglable 1 assemblé, l'ensemble du mécanisme de réglage et de sécurité constitué par les moyens de guidage 21, les moyens de guidage complémentaire 31 ou notamment des doigts ou goujons 323, les moyens d'arrêt 22, les moyens d'arrêt complémentaire 32, le doigt 223, les moyens de verrouillage 24, le canal 33, et les moyens de verrouillage complémentaire 34. Cet élément de masquage 5 a, de préférence, un profil complémentaire à celui de la chambre 4.</p><p id="p0054" num="0054">De façon préférée, cet élément de masquage 5 est encore agencé pour cacher, par des flasques 51, sur deux faces latérales 7 ; 8 adjacentes à la face supérieure 6 du maillon<!-- EPO <DP n="13"> --> réglable1 de part et d'autre de celle-ci selon la direction D, l'ensemble du mécanisme de réglage et de sécurité constitué par les moyens de guidage 21, les moyens de guidage complémentaire 31, les moyens d'arrêt 22, les moyens d'arrêt complémentaire 32, le doigt 223, les moyens de verrouillage 24, le canal 33, et les moyens de verrouillage complémentaire 34.</p><p id="p0055" num="0055">Pour assurer le placage de l'élément de masquage 5 contre les parois intérieures des demi-maillons 2 et 3 à proximité de la face supérieure 6, avantageusement l'élément de masquage 5 comporte une surface d'appui 54 agencée pour coopérer avec au moins une surface d'appui complémentaire 29 que comporte au moins un des demi-maillons 2 ou 3, pour, à la façon d'une came, à maintenir l'élément de masquage 5 en appui sur les extrémités de la première chambre 26 et une deuxième chambre 36 situées à proximité de la face supérieure 6 du maillon réglable 1. Dans une exécution simple, l'une des surfaces d'appui 54 ou d'appui complémentaire 29 est pentée par rapport à l'autre, de façon à créer un mouvement transversal ad hoc de l'élément de masquage 5 lors de la fermeture ou de l'ouverture du maillon réglable 1.</p><p id="p0056" num="0056">Une version particulièrement avantageuse du maillon réglable 1 selon l'invention est représentée aux <figref idrefs="f0007 f0008 f0009 f0010">figures 25 à 31</figref>. Les demi-maillons 2 et 3 encadrent un corps central 100 qui intègre entièrement le mécanisme de réglage, de façon à le rendre invisible pour l'utilisateur. De façon non limitative, le corps central 100 comporte ici, de part et d'autre, un logement central 108 en forme de mortaise pour recevoir un tenon central 30 que comporte le demi-maillon 3, et un logement large 109 en forme de mortaise pour recevoir des tenons latéraux 20 et un tenon central 110 que comporte le demi-maillon 2. Naturellement, d'autres configurations sont imaginables, notamment avec un ou des tenons sur le corps central 100 et une ou des mortaises sur les demi-maillons ; ces formes de tenon-mortaise permettent un bon maintien du reste du bracelet par rapport au maillon réglable 1, sensiblement dans l'alignement du corps central 100 pour les premiers maillons.</p><p id="p0057" num="0057">Au moins le premier demi-maillon 2 ou le deuxième demi-maillon 3, et, de préférence, chaque demi-maillon 2, 3, comporte au moins un moyen de guidage 23, notamment au moins un doigt, avec des moyens d'arrêt 32, notamment une tête ou une tête de vis 230. Dans la version illustrée par les figures, chaque doigt 223, 323, est vissé respectivement sur un des demi-maillons 2, 3, et comporte une tête 230 dont une surface constitue de tels moyens d'arrêt 32. Chaque demi-maillon 2, 3, porte au moins un moyen de verrouillage 24, ici comportant au moins un joint « O-ring 240 élastique monté dans une gorge du doigt 223 ou respectivement 323. Chaque tête 230 circule dans une chambre 107 de l'autre demi-maillon 3,2, dont une paroi définit des moyens d'arrêt complémentaire en butée de fin de course pour les moyens d'arrêt 32. Des logements 112 ou similaires sont prévus pour le logement de certaines têtes de vis. Le joint 240 coopère en appui avec au moins un moyen de verrouillage complémentaire, et tout particulièrement, dans cette<!-- EPO <DP n="14"> --> version illustré, avec au moins un tenon ou une nervure 101 que comporte le corps central 100, définissant de chaque côté un logement latéral 102, 103, dans lequel le joint 240 peut venir en appui d'arrêt sur la nervure 101, d'un côté ou de l'autre de celle-ci. Chacun de ces logements 102, 103, correspond donc à une position relative particulière du demi-maillon 2 ou 3 qui porte le joint 240, par rapport au corps central 100. La <figref idrefs="f0007">figure 31</figref> illustre un agencement particulier avec plusieurs nervures 101, 101A,..., définissant autant de logements 102, 103, 102A, 103A,..., et donc autant de positions du joint 240, et donc du demi-maillon 2 ou 3 porteur de ce joint. La <figref idrefs="f0007">figure 32</figref> illustre une configuration inverse où le doigt 223 porte plusieurs joints 240 coopérant tour à tour avec la même nervure 101. On peut ainsi produire un maillon réglable 1 avec plusieurs positions discrètes. Le modèle illustré par les <figref idrefs="f0008 f0009 f0010">figures 25 à 30</figref> comporte trois positions de réglage : la plus courte avec les deux demi-maillons 2 et 3 complètement rentrés dans le corps central 100, la plus longue avec les deux demi-maillons 2 et 3 sortis au maximum du corps central 100, et une position intermédiaire où l'un des deux demi-maillons est complètement rentré dans le corps central 100, tandis que l'autre est sorti au maximum. Bien sûr, si les courses des doigts 23 attachés aux demi-maillons 2 et 3 sont différentes, il est alors possible de définir deux positions intermédiaires au lieu d'une, selon que l'utilisateur déplace le premier demi-maillon 2 ou le deuxième demi-maillon 3 par rapport au corps central 100. Naturellement le mouvement le plus simple pour l'utilisateur est d'effectuer une traction sur les deux brins du bracelet enserrant le maillon réglable, et d'effectuer ainsi le réglage en course maximale, qui procure de plus l'avantage d'une symétrie particulièrement esthétique. Un tel maillon réglable étant robuste, esthétique, et de coût de production modéré, peut être utilisé en plusieurs exemplaires sur un même bracelet de montre. Par exemple, l'utilisation, en symétrie par rapport au fermoir, de deux maillons réglables chacun d'une course de 1,5 mm procure une capacité de réglage totale de 3 mm.</p><p id="p0058" num="0058">Naturellement, cette variante peut être modifiée, de façon similaire à celle de la <figref idrefs="f0001">figure 9</figref>, pour ne comporter qu'un seul élément de réglage constitué par un ou plusieurs doigts 223, ou respectivement 323, les autres doigts 323, respectivement 223, étant alors agencés avec seulement une collerette d'arrêt ou similaire formant butée ; le réglage ne s'effectue alors que d'un seul côté. Cette configuration est moins favorable en amplitude de réglage, mais peut permettre l'équipement d'un bracelet de montre avec un tel maillon réglable disposé directement après les cornes, de préférence de chaque côté de la boîte de montre.</p><p id="p0059" num="0059">Dans une variante, le joint élastique 240 est maintenu entre la nervure 101 et une autre surface d'arrêt, par exemple une autre nervure de même type, tel que visible sur la <figref idrefs="f0007">figure 31</figref>.<!-- EPO <DP n="15"> --></p><p id="p0060" num="0060">De préférence, le premier demi-maillon 2 et le deuxième demi-maillon 3 comportent chacun au moins un doigt 223, respectivement 323, ces doigts comportant chacun des moyens d'arrêt 32 antagonsites rendant ce maillon réglable 1 imperdable.</p><p id="p0061" num="0061">Le corps central 100 enveloppe entièrement le mécanisme de réglage, lequel reste parfaitement propre, le maillon réglable 1 repose par une partie inférieure du corps central 100 sur le poignet de l'utilisateur, qui ne ressent aucune gêne lors du réglage, qu'il peu commodément effectuer d'une seule main avec le bracelet ou la montre à son poignet.</p><p id="p0062" num="0062">Les <figref idrefs="f0011">figures 33 à 35</figref> illustrent une autre variante de réalisation, qui a l'avantage d'être très plate, et qui est également carénée par un corps central 100. L'élément de verrouillage élastique 24 est ici constitué par une cale-ressort 200, de préférence plate, en forme de flèche simple, ou de flèche double sur la <figref idrefs="f0011">figure 35</figref>.</p><p id="p0063" num="0063">Cette cale-ressort 200, par exemple réalisée en acier-ressort ou similaire, est de préférence symétrique selon la direction D, et possède une ou plusieurs fentes d'élasticité 201, 211. Elle comporte au moins un coin d'attache 202 au premier demi-maillon 2, la <figref idrefs="f0011">figure 33</figref> montre un coin d'attache 202 en position fixe par rapport au premier demi-maillon 2, lequel comporte un cran, ou bien une queue d'aronde, ou similaire, de profil complémentaire à celui du coin 202. Une partie avant déformable élastiquement en regard de la ou des fentes comporte au moins un coin de réglage 203 coopérant avec au moins un cran de réglage 204 du deuxième demi-maillon 3, parmi une pluralité de tels crans de réglage 204 portés par le deuxième demi-maillon 3, le passage de l'un à l'autre étant possible par la compression de la cale 200 résultant d'un effort de traction ou de poussée selon la direction D. La <figref idrefs="f0011">figure 35</figref> illustre une variante où le coin d'attache 202 est aussi un coin de réglage, donc mobile par rapport au premier demi-maillon 2, par rapport à des crans de réglage 204 portés par le premier demi-maillon 2, contrairement à la <figref idrefs="f0011">figure 33</figref> où il ne l'est pas. Une nervure 101 du corps central 100, ou un tenon limiteur de course 111, limitent avantageusement la course de la cale-ressort 200. Pour un démontage facile, un outil 205 à extrémité en vé, poussé à l'encontre de la cale-ressort 200, permet de tendre à refermer la fente 201, et donc de libérer les coins 203 des crans 204, et donc de désolidariser les deux demi-maillons, et donc de démonter complètement le maillon réglable 1.</p><p id="p0064" num="0064">Dans un exemple de réalisation illustré par les <figref idrefs="f0004">figures 16 et 17</figref>, la surface d'appui 54 de l'élément de masquage est un tourillon 39, porté par deux rampes 37 et 38 solidaires respectivement du premier demi-maillon 2 et du deuxième demi-maillon 3, disposées en croix, de façon éloigner ou rapprocher ce tourillon 39 transversalement, de façon sensiblement orthogonale à la direction D, lors du rapprochement ou de l'écartement des demi-maillons.<!-- EPO <DP n="16"> --></p><p id="p0065" num="0065">Dans une variante, les flasques 51 comportent chacun une vis 53, constituant une surface d'appui 54, dont l'extrémité est logée dans une gorge latérale, constituant une surface d'appui complémentaire 29, que comporte un des demi-maillons, par exemple le deuxième demi-maillon 3, pour ajuster la distance de l'élément de masquage 5 à la face supérieure 6 : cette distance peut être constante si cette gorge latérale est parallèle à la direction D, elle peut être variable, tel que visible dans le changement de position illustré par les <figref idrefs="f0002">figures 5 et 8</figref>, quand la gorge latérale est conçue pour plaquer l'élément de masquage 5 aux extrémités de la première chambre 26 et une deuxième chambre 36 situées à proximité de la face supérieure 6 du maillon réglable 1.</p><p id="p0066" num="0066">Dans une autre variante simplifiée, tel que visible sur la <figref idrefs="f0003">figure 10</figref>, l'élément de masquage 5 est agencé pour cacher le mécanisme de réglage et de sécurité de part et d'autre de ce dernier, sans toutefois être mobile.</p><p id="p0067" num="0067">Dans une autre variante non illustrée par les figures, l'élément de masquage 5 est libre dans la chambre 4, et simplement rappelé en appui vers la face supérieur 6 du maillon réglable 1 par un ressort-lame à sa partie inférieure, ou similaire.</p><p id="p0068" num="0068">L'élément de masquage 5 est réalisé, dans les modes de réalisation illustrés, sous la forme d'un secteur cylindrique évidé et délimité par deux flasques 51</p><p id="p0069" num="0069">Dans une réalisation préférée car très économique, la direction D est linéaire.</p><p id="p0070" num="0070">Pour sa fixation à un bracelet ou à une pièce de bijouterie, joaillerie ou horlogerie, chaque demi-maillon 2, 3, comporte des moyens d'attache 9 à un brin de bracelet ou similaire.</p><p id="p0071" num="0071">L'invention concerne encore un bracelet 10 comportant au moins deux brins de bracelet, et comportant au moins un tel maillon réglable 1, attaché par ces moyens d'attache 9 aux brins de bracelet.</p><p id="p0072" num="0072">L'invention remplit donc les buts désignés, agit selon la direction longitudinale du bracelet, avec un mécanisme réglable sans outil particulier, où le mécanisme de réglage reste dissimulé, et comporte des moyens de rappel pour ramener le maillon réglable dans sa position raccourcie. Le mécanisme est adaptable à des formes non linéaires, et permet un réglage facile en toute sécurité, sans risque de perte du bracelet.</p></description><claims mxw-id="PCLM56983688" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="22"> --><claim id="c-de-01-0001" num="0001"><claim-text>Einstellbares Glied (1) für Armband (10), das wenigstens ein erstes Halbglied (2) und wenigstens ein zweites Halbglied (3) umfasst, die relativ zueinander längs einer Richtung (D) beweglich sind und eine unverlierbare Anordnung bilden, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b>:
<claim-text>- das erste Halbglied (2) entweder wenigstens ein Verbindungs-und Verriegelungsorgan (23) enthält oder aber fest oder mit beschränkter Beweglichkeit längs der Richtung (D) mit wenigstens einem Verbindungs-und Verriegelungsorgan (23) zusammengefügt ist, wobei sich das Verbindungs- und Verriegelungsorgan (23) längs der Richtung (D) erstreckt und Verriegelungsmittel (24) aufweist,</claim-text>
<claim-text>- das zweite Halbglied (3) entweder komplementäre Verriegelungsmittel (34) enthält oder fest oder mit beschränkter Beweglichkeit längs der Richtung (D) mit komplementären Verriegelungsmitteln (34) zusammengefügt ist,</claim-text>
<claim-text>- die Verriegelungsmittel (24) und die komplementären Verriegelungsmittel (34) zusammen wenigstens zwei Verriegelungspositionen definieren, indem sie das erste Halbglied (2) in Bezug auf das zweite Halbglied (3) unbeweglich machen, die längs der Richtung (D) diskret und voneinander beabstandet sind,</claim-text>
<claim-text>- die Verriegelungsmittel (24) und/oder die komplementären Verriegelungsmittel (34) unter der Wirkung einer Kraft, die längs der Richtung (D) ausgeübt wird und größer als ein gegebener Wert ist, entgegen elastischen Rückstellmitteln, die die komplementären Verriegelungsmittel (34) und/oder die Verriegelungsmittel (24) aufweisen, beweglich sind, um eine Änderung der relativen Position zwischen dem ersten Halbglied (2) und dem zweiten Halbglied (3) längs der Richtung (D) zuzulassen.</claim-text><!-- EPO <DP n="23"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0002" num="0002"><claim-text>Einstellbares Glied (1) nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das zweite Halbglied (3) wenigstens einen Aufnahmesitz (33) aufweist, der sich längs der Richtung (D) erstreckt und dafür ausgelegt ist, den Durchgang des Verbindungs- und Verriegelungsorgans (23) zuzulassen, damit es in einer Einzigen der diskreten Verriegelungspositionen gehalten wird, und dass die komplementären Verriegelungsmittel (34) in der Umgebung des Kanals (33) angeordnet sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0003" num="0003"><claim-text>Einstellbares Glied (1) nach Anspruch 1 oder 2, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das Verbindungs- und Verriegelungsorgan (23) wenigstens einen Flansch (123) aufweist, der sich in einer Ebene parallel zu der Richtung (D) erstreckt und der wenigstens ein Langloch (135) aufweist, das sich längs der Richtung (D) erstreckt und wenigstens eine Verengung (137) aufweist, beiderseits derer das Langloch (135) zwei Räume begrenzt, wovon jeder einen Stift (153) mit minimalem Spiel aufnehmen kann, wobei das Langloch (135) in einer elastisch verformbaren Zone des Flansches (123) verwirklicht ist, um den Durchgang durch die Verengung (137) für einen Stift (153) zuzulassen, wenn dieser einer Kraft längs der Richtung (D) entgegen der Verengung (137) unterliegt, wobei die Kraft eine Stärke hat, die ausreicht, um die elastische Rückstellkraft, die auf den Stift (153) durch die Verengung und das Langloch (135) ausgeübt wird, zu überwinden, wobei der Stift (153) und das Langloch (135) die Verriegelungsmittel (24) und die komplementären Verriegelungsmittel (34) bilden.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0004" num="0004"><claim-text>Einstellbares Glied (1) nach dem vorhergehenden Anspruch, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Flansch (123) wenigstens ein anderes Langloch (125) umfasst, das sich längs der Richtung (D) erstreckt und wenigstens eine Verengung (127) aufweist, beiderseits derer das Langloch (125) zwei Räume begrenzt, wovon jeder einen Stift (152) mit minimalem Spiel aufnehmen kann, wobei das Langloch (125) in einer elastisch verformbaren Zone des Flansches (123) verwirklicht ist, um den Durchgang<!-- EPO <DP n="24"> --> durch die Verengung (127) für einen Stift (152) zuzulassen, wenn dieser einer Kraft längs der Richtung (D) entgegen der Verengung (127) unterworfen ist, wobei die Kraft eine Stärke besitzt, die ausreicht, um die elastische Rückstellkraft, die auf den Stift (152) durch die Verengung und das Langloch (125) ausgeübt wird, zu überwinden, wobei der Stift (152) und das Langloch (125) zusammen Mittel zum Zusammenfügen des ersten Halbglieds (2) mit dem Verbindungs- und Verriegelungsorgan (23), das den Flansch (123) aufweist, mit einer beschränkten Beweglichkeit entsprechend den diskreten Positionen längs der Richtung (D) bilden.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0005" num="0005"><claim-text>Einstellbares Glied (1) nach den Ansprüchen 2 und 3, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das zweite Halbglied (3) auf der dem ersten Halbglied (2) gegenüberliegenden Seite wenigstens eine Kappe (90) umfasst, die eine Bohrung (9) für die Aufnahme mit minimalem Spiel eines Stifts (153) aufweist, derart, dass der in dem Aufnahmesitz (33) aufgenommene Flansch (123) in einer seiner diskreten Verriegelungspositionen eingeschlossen ist, wobei der Stift (153) außerdem in der Weise ausgelegt ist, dass er eine Schwenkachse eines Endes eines Armbands bildet, und/oder <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das erste Halbglied (2) wenigstens einen Aufnahmesitz (33) umfasst, der sich längs der Richtung (D) erstreckt und dafür ausgelegt ist, den Durchgang des Verbindungs- und Verriegelungsorgans (23) zu ermöglichen, und auf der dem zweiten Halbglied (3) gegenüberliegenden Seite wenigstens eine Kappe (91) umfasst, die eine Bohrung (9) für die Aufnahme mit minimalem Spiel eines Stifts (152) aufweist, derart, dass der in dem Aufnahmesitz (33) aufgenommene Flansch (123) in einer seiner diskreten Positionen eingeschlossen ist, wobei der Stift (152) außerdem dafür ausgelegt ist, eine Schwenkachse eines Endes eines Armbands zu bilden.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0006" num="0006"><claim-text>Einstellbares Glied (1) nach einem der vorhergehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> es wenigstens ein Abdeckelement (5) umfasst, das eingeschlossen zwischen dem ersten<!-- EPO <DP n="25"> --> Halbglied (2) und dem zweiten Halbglied (3) montiert ist, sich auf wenigstens einem Verbindungs- und Verriegelungsorgan (23) abstützend montiert ist und darauf durch wenigstens einen Stift (150) gehalten wird, der sowohl das Abdeckelement (5) als auch das Verbindungs- und Verriegelungsorgan (23) durchquert.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0007" num="0007"><claim-text>Einstellbares Glied (1) nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das wenigstens eine erste Halbglied (2) und das wenigstens eine zweite Halbglied (3) relativ zueinander durch die Zusammenwirkung von Führungsmitteln (21) und komplementären Führungsmitteln (31) geführt werden und eine unverlierbare Gesamtheit durch die Zusammenwirkung von Haltemitteln (22) und komplementären Haltemitteln (32) bilden und dass das Verbindungs- und Verriegelungsorgan wenigstens einen Zapfen (223) umfasst, der sich längs der Richtung (D) erstreckt und Verriegelungsmittel (24) mit in Bezug auf die Richtung (D) im Wesentlichen radialer elastischer Rückstellung aufweist, die zwischen einer eingeklappten Stellung und einer ausgeklappten Stellung beweglich sind, und dass das zweite Halbglied (3) wenigstens einen Kanal (33) umfasst, der sich längs der Richtung (D) erstreckt und dafür ausgelegt ist, den Durchgang des Zapfens (223) in der eingeklappten oder in der ausgeklappten Position der Verriegelungsmittel (24) zu ermöglichen, und dass das zweite Halbglied (3) außerdem in der Nähe des Kanals (33) komplementäre Verriegelungsmittel (34) umfasst, die dafür ausgelegt sind, in wenigstens einer Verriegelungsposition mit den Verriegelungsmitteln (24) in der Anderen der ausgeklappten bzw. der eingeklappten Position der Verriegelungsmittel (24) zusammenzuwirken, und dass die Verriegelungsmittel (24) und die komplementären Verriegelungsmittel (34) zusammen längs der Richtung (D) wenigstens zwei diskrete und voneinander beabstandete Verriegelungspositionen definieren.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0008" num="0008"><claim-text>Einstellbares Glied (1) nach Anspruch 7, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das erste Halbglied (2) und das zweite Halbglied (3)<!-- EPO <DP n="26"> --> Haltemittel (22) bzw. komplementäre Haltemittel (32) längs der Richtung (D) aufweisen, um ihre unverlierbare Montage relativ zueinander zu ermöglichen und um eine maximale Einstellbahn zwischen einer ersten, angenäherten Position, in der eine erste Abstützfläche (25) des ersten Halbglieds (2) mit einer zweiten Abstützfläche (35) des zweiten Halbglieds (3) in Kontakt ist, und einer zweiten, beabstandeten Position, in der die Haltemittel (22) mit den komplementären Haltemitteln (32) in Kontakt sind, zu definieren.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0009" num="0009"><claim-text>Einstellbares Glied (1) nach einem der Ansprüche 7 oder 8, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Verriegelungsmittel (24) und/oder die komplementären Verriegelungsmittel (34) wenigstens eine Rampe umfassen, die unter der Wirkung einer Kraft, die längs der Richtung (D) auf das erste (2) und/oder auf das zweite (3) Halbglied ausgeübt wird, und bei einer relativen Bewegung zwischen dem ersten (2) und dem zweiten (3) Halbglied den Übergang der Verriegelungsmittel (24) von ihrer eingeklappten Position in ihre ausgeklappte Position oder umgekehrt zulässt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0010" num="0010"><claim-text>Einstellbares Glied (1) nach einem der Ansprüche 7 bis 9, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Führungsmittel (21) oder die komplementären Führungsmittel (31) durch eine Bohrung, die zu einem die komplementären Führungsmittel (31) bzw. die Führungsmittel (21) bildenden Zapfen komplementär ist, gebildet sind, wobei die Länge des Zapfens in Bezug auf das Halbglied, das ihn trägt, einstellbar ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0011" num="0011"><claim-text>Einstellbares Halbglied (1) nach einem der Ansprüche 7 bis 10, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das erste Halbglied (2) und das zweite Halbglied (3) einen ersten Raum (26) bzw. einen zweiten Raum (36) enthalten, die dafür ausgelegt sind, dann, wenn das erste Halbglied (2) und das zweite Halbglied (3) zusammengefügt sind, einen einzigen Raum (4) zu definieren, und dass das einstellbare Glied (1) wenigstens ein Abdeckelement (5) umfasst, das dafür ausgelegt ist, in den einzigen Raum<!-- EPO <DP n="27"> --> (4) zwischen dem ersten Halbglied (2) und dem zweiten Halbglied (3) eingeschlossen montiert zu werden und wenigstens auf Seiten einer oberen Fläche (6) des zusammengefügten einstellbaren Glieds (1) die Führungsmittel (21), die komplementären Führungsmittel (31), die Haltemittel (22), die komplementären Haltemittel (32), den Zapfen (223), die Verriegelungsmittel (24), den Kanal (33) und die komplementären Verriegelungsmittel (34) zu verbergen.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0012" num="0012"><claim-text>Einstellbares Glied (1) nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das erste Halbglied (2) und das zweite Halbglied (3) einen Mittelkörper (100) umgeben, der den Einstellmechanismus vollständig enthält, und dass wenigstens das erste Halbglied (2) oder das zweite Halbglied (3) wenigstens ein Führungsmittel (23) umfasst, das durch wenigstens einen Zapfen (223; 323) gebildet ist, der die Haltemittel (32) enthält und Träger wenigstens eines Verriegelungsmittels (24) ist, das wenigstens eine elastische "O-Ring"-Dichtung (240) umfasst, die in einer Kehle des Zapfens (223; 323) montiert ist und mit wenigstens einem komplementären Verriegelungsmittel, das durch einen Steg (101) gebildet ist, den der Mittelkörper (100) trägt, abstützend zusammenwirkt, um beiderseits des Stegs (101) einen seitlichen Aufnahmesitz (102; 103) zu definieren, in dem sich die Dichtung (240) auf einer Seite oder der anderen Seite des Stegs (101) haltend abstützen kann.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0013" num="0013"><claim-text>Einstellbares Glied (1) nach Anspruch 12, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das erste Halbglied (2) und das zweite Halbglied (3) jeweils wenigstens einen Zapfen (223; 323) umfassen, wobei die Zapfen jeweils entgegenwirkende Haltemittel (32) umfassen, die das einstellbare Glied (1) unverlierbar machen.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0014" num="0014"><claim-text>Einstellbares Glied (1) nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das erste Halbglied (2) und das zweite Halbglied (3) einen Mittelkörper (100) umgeben, der den Einstellmechanismus vollständig enthält, und dass das einstellbare Glied (1) wenigstens ein elastisches<!-- EPO <DP n="28"> --> Verriegelungselement (24) umfasst, das durch einen flachen Federkeil (200) in Form eines Einfach- oder Doppelpfeils gebildet ist, der wenigstens einen Nachgiebigkeitsschlitz (201; 211) aufweist, und wenigstens eine Ecke (202) für die Befestigung an dem ersten Halbglied (2) aufweist und einen elastisch verformbaren vorderen Teil gegenüber dem wenigstens einen Schlitz aufweist, der wenigstens eine Einstellecke (203) aufweist, die mit einem Einstellzahn (204) des zweiten Halbglieds (3) unter mehreren solchen Einstellzähnen (204), die das zweite Halbglied (3) trägt, zusammenwirkt, wobei der Übergang von Einem zum Anderen durch Zusammendrücken des Keils (200), was eine Zug- oder Schubkraft längs der Richtung (D) zur Folge hat, möglich ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0015" num="0015"><claim-text>Einstellbares Glied (1) nach Anspruch 14, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Befestigungsecke (202) auch eine Einstellecke (203) ist, die in Bezug auf das erste Halbglied (2) zwischen mehreren der Einstellzähne (204), die von dem ersten Halbglied (2) getragen werden, beweglich ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0016" num="0016"><claim-text>Armband (10), das wenigstens zwei Armbandzweige umfasst, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> es wenigstens ein einstellbares Glied (1) nach einem der vorhergehenden Ansprüche umfasst, wovon jedes Halbglied (2; 3) Mittel (9) für die Befestigung an einem Armbandzweig umfasst und durch die Befestigungsmittel (9) an den Armbandzweigen befestigt ist.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56983689" lang="EN" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="29"> --><claim id="c-en-01-0001" num="0001"><claim-text>Adjustable link (1) for a bracelet (10), comprising at least one first half link (2) and at least one second half link (3) which are moveable in relation to each other in one direction (D), and which form a captive unit, <b>characterized in that</b>:
<claim-text>- said first half link (2) either comprises at least one connecting and locking member (23), or is assembled fixedly or with restricted mobility in said direction (D) with at least one connecting and locking member (23), said connecting and locking member (23) extending in said direction (D) and comprising a locking means (24),</claim-text>
<claim-text>- said second half link (3) either includes a complementary locking means (34) or is assembled fixedly or with restricted mobility in said direction (D) with a complementary locking means (34),</claim-text>
<claim-text>- said locking means (24) and said complementary locking means (34) together define at least two locking positions for immobilising said first half link (2) with respect to said second half link (3), said positions being discrete and separated from each other in said direction (D),</claim-text>
<claim-text>- said locking means (24) and/or said complementary locking means (34) are moveable, under the action of a force that is exerted in said direction (D) and is greater than a given value, against elastic return means respectively comprised in said complementary locking means (34) and/or said locking means (24), to allow a relative change of position between said first half link (2) and said second half link (3) in said direction (D).</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0002" num="0002"><claim-text>Adjustable link (1) according to claim 1, <b>characterized in that</b> said second half link (3) comprises at least one recess (33) which extends in said direction (D) and is arranged to allow said connecting and locking member (23) to pass in order to be held in only one of said discrete locking positions, and <b>in that</b> said complementary locking means (34) is arranged in proximity to said channel (33).<!-- EPO <DP n="30"> --></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0003" num="0003"><claim-text>Adjustable link (1) according to claim 1 or 2 , <b>characterized in that</b> said connecting and locking member (23) comprises at least one flange (123) which extends in a parallel plane to said direction (D), and which includes at least one oblong hole (135) extending in said direction (D) and comprising at least one constricted portion (137) on either side of which said hole (135) delimits two chambers, each capable of housing a pin (153) with minimum play, said hole (135) being made in an elastically deformable area of said flange (123) to allow a said pin (153) to pass through said constricted portion (137) when said pin is subjected to a force in said direction (D) against said constricted portion (137), said force being of sufficient intensity to overcome the elastic return force exerted on said pin (153) by said constricted portion and said hole (135), said pin (153) and said hole (135) forming said locking means (24) and said complementary locking means (34).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0004" num="0004"><claim-text>Adjustable link (1) according to the preceding claim, <b>characterized in that</b> said flange (123) comprises at least one other oblong hole (125) extending in said direction (D) and comprising at least one constricted portion (127) on either side of which said hole (125) delimits two chambers, each capable of housing a pin (152) with minimum play, said hole (125) being made in an elastically deformable area of said flange (123) to allow a said pin (152) to pass through said constricted portion (127) when said pin is subjected to a force in said direction (D) against said constricted portion (127), said force being of sufficient intensity to overcome the elastic return force exerted on said pin (152) by said constricted portion (127) and said hole (125), said pin (152) and said hole (125) together forming a means of assembling said first half link (2) with said connecting and locking member (23) comprising said flange (123) with restricted mobility, in discrete positions, in said direction (D).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0005" num="0005"><claim-text>Adjustable link (1) according to claims 2 and 3, <b>characterized in that</b>, on the side opposite said first half link (2), said second half link (3) comprises at least one cap (90) including a bore (9) for receiving one said<!-- EPO <DP n="31"> --> pin (153) with minimum play, so as to confine said flange (123) inside said recess (33), in one of said discrete locking positions thereof, said pin (153) also being arranged to form a hinge pin of one end of a bracelet, and/or <b>characterized in that</b> said first half link (2) comprises at least one recess (33) which extends in said direction (D) and is arranged to allow said connecting and locking member (23) to pass, and comprises, on the side opposite said second half link (3), at least one cap (91) including a bore (9) for receiving one said pin (152) with minimum play, so as to confine said flange (123) inside said recess (33), in one of the discrete positions thereof, said pin (152) being further arranged to form a hinge pin of one end of a bracelet.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0006" num="0006"><claim-text>Adjustable link (1) according to any of preceding claims, <b>characterized in that</b> it includes at least one masking element (5) confined between said first half link (2) and said second half link (3), mounted in abutment on at least one said connecting and locking member (23), and held thereon by at least one pin (150) which passes through both said masking element (5) and said connecting and locking member (23).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0007" num="0007"><claim-text>Adjustable link (1) according to claim 1, <b>characterized in that</b> said at least one first half link (2) and said at least one second half link (3) are guided in relation to each other via the cooperation of a guide means (21) and a complementary guide means (31), and form a captive unit via the cooperation of an stopping means (22) and a complementary stopping means (32), and said connecting and locking member comprises at least one finger (223) extending in said direction (D) and comprising a locking means (24) which has substantially radial elastic return relative to said direction (D) and which is moveable between a folded position and an unfolded position, and <b>in that</b> said second half link (3) includes at least one channel (33) which extends in said direction (D) and is arranged to allow said finger (223) to pass in only one of said folded or unfolded positions of said locking means (24), and <b>in that</b>, in proximity to said channel (33), said second half link (3) further includes a complementary locking means (34)<!-- EPO <DP n="32"> --> arranged to cooperate, in at least one locking position, with said locking means (24) in the other of said unfolded or folded positions of said locking means (24), and <b>in that</b> said locking means (24) and said complementary locking means (34) together define at least two said discrete separate locking positions in said direction (D).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0008" num="0008"><claim-text>Adjustable link (1) according to claim 7, <b>characterized in that</b> said first half link (2) and said second half link (3) respectively comprise said stopping means (22) and said complementary stopping means (32), in said direction (D) for the captive assembly of said links in relation to each other, and to define a maximum adjustment travel between a first close position where a first bearing surface (25) of said first half link (2) is in contact with a second bearing surface (35) of said second half link (3), and a second distant position where said stopping means (22) is in contact with said complementary stopping means (32).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0009" num="0009"><claim-text>Adjustable link (1) according to claim 7 or 8, <b>characterized in that</b> said locking means (24) and/or said complementary locking means (34) comprise at least one ramp which, under the action of a force applied in said direction (D) to said first half link (2) and/or said second half link (3), and during the relative movement between said first half link (2) and said second half link (3), allows said locking means (24) to change from the folded position to the unfolded position thereof or vice versa.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0010" num="0010"><claim-text>Adjustable link (1) according to any of claims 7 to 9, <b>characterized in that</b> said guide means (21), respectively said complementary guide means (31), is formed by a bore complementary to a finger forming said complementary guide means (31), respectively said guide means (21), said finger being adjustable in length relative to the half link which carries said finger.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0011" num="0011"><claim-text>Adjustable link (1) according to any of claims 7 to 10, <b>characterized in that</b> said first half link (2) and said second half link (3) respectively comprise a first chamber (26) and a second chamber (36) arranged, when said first half link (2) and said second half link (3) are<!-- EPO <DP n="33"> --> assembled to each other, to define a single chamber (4), and <b>in that</b> said adjustable link (1) comprises at least one masking element (5) arranged to be confined inside said single chamber (4) between said first half link (2) and said second half link (3), and to conceal, at least on the side of a top face (6) of said assembled adjustable link (1), said guide means (21), said complementary guide means (31), said stopping means (22), said complementary stopping means (32), said finger (223), said locking means (24), said channel (33) and said complementary locking means (34).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0012" num="0012"><claim-text>Adjustable link (1) according to claim 1, <b>characterized in that</b> said first half link (2) and said second half link (3) form a frame around a central body (100) which incorporates the entire adjustment mechanism, and <b>in that</b> at least said first half link (2) or said second half link (3) includes at least one guide means (23) formed by at least one finger (223; 323) comprising stopping means (32), and carrying at least one locking means (24) including at least one elastic O-ring joint (240), which is mounted in a groove of said finger (223; 323) and which cooperates in abutment with at least one complementary locking means formed by a rib (101) carried by said central body (100), defining a lateral recess (102; 103) on each side of said rib (101), in which lateral recess said joint (240) can be stopped on one side or other of said rib (101).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0013" num="0013"><claim-text>Adjustable link (1) according to claim 12, <b>characterized in that</b> said first half link (2) and said second half link (3) each include at least one said finger (223; 323), said fingers each including opposing stopping means (32) making said adjustable link (1) captive.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0014" num="0014"><claim-text>Adjustable link (1) according to claim 1, <b>characterized in that</b> said first half-link (2) and said second half-link (3) form a frame around a central body (100) which incorporates the entire adjustment mechanism, and <b>in that</b> said adjustable link (1) comprises at least one elastic locking element (24), formed by a flat wedge spring (200) in the shape of a single or double arrow, comprising at least one elastic slot (201; 211), and comprising at least one corner fastening (202) for said first half link (2) and<!-- EPO <DP n="34"> --> comprising an elastically deformable front portion opposite said at least one slot and which comprises at least one adjustment corner (203) cooperating with an adjustment notch (204) of said second half link (3) among a plurality of adjustment notches (204) carried by said second half link (3), the change from one notch to another being possible by the compression of said wedge (200) resulting from a traction or thrust force in said direction (D).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0015" num="0015"><claim-text>Adjustable link (1) according to claim 14, <b>characterized in that</b> said corner fastening (202) is also an adjustment corner (203) which is moveable relative to said first half link (2) between a plurality of said adjustment notches (204) carried by said first half link (2).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0016" num="0016"><claim-text>Bracelet (10) comprising at least two bracelet strands, <b>characterized in that</b> it comprises at least one adjustable link (1) according to any of preceding claims, wherein each half link (2; 3) comprises a means (9) of attachment to a bracelet strand, and which is attached by said attachment means (9) to said bracelet strands.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56983690" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="17"> --><claim id="c-fr-01-0001" num="0001"><claim-text>Maillon réglable (1) pour bracelet (10), comportant au moins un premier demi-maillon (2) et au moins un deuxième demi-maillon (3) mobiles l'un par rapport à l'autre selon une direction (D), et qui constituent un ensemble imperdable, <b>caractérisé en ce que</b> :
<claim-text>- ledit premier demi-maillon (2), ou bien comporte au moins un organe de liaison et de verrouillage (23),ou bien est assemblé de façon fixe ou avec une mobilité restreinte selon ladite direction (D) avec au moins un organe de liaison et de verrouillage (23), ledit organe de liaison et de verrouillage (23) s'étendant selon ladite direction (D) et comportant des moyens de verrouillage (24),</claim-text>
<claim-text>- ledit deuxième demi-maillon (3), ou bien comporte des moyens de verrouillage complémentaire (34), ou bien est assemblé de façon fixe ou avec une mobilité restreinte selon ladite direction (D) avec des moyens de verrouillage complémentaire (34),</claim-text>
<claim-text>- lesdits moyens de verrouillage (24) et lesdits moyens de verrouillage complémentaire (34) définissent ensemble au moins deux positions de verrouillage en immobilisation dudit premier demi-maillon (2) par rapport audit deuxième demi-maillon (3), discrètes et distantes selon ladite direction (D),</claim-text>
<claim-text>- lesdits moyens de verrouillage (24) ou/et lesdits moyens de verrouillage complémentaire (34) sont mobiles, sous l'action d'un effort exercé selon ladite direction (D) et supérieur à une valeur donnée, à l'encontre de moyens de rappel élastique que comportent respectivement lesdits moyens de verrouillage complémentaire (34) ou/et lesdits moyens de verrouillage (24), pour autoriser un changement de position relative entre ledit premier demi-maillon (2) et ledit deuxième demi-maillon (3) selon ladite direction (D).</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0002" num="0002"><claim-text>Maillon réglable (1) selon la revendication 1, <b>caractérisé en ce que</b> ledit deuxième demi-maillon (3) comporte au moins un logement (33) s'étendant selon ladite direction (D) et agencé pour permettre le passage dudit organe de liaison et de verrouillage (23) pour son maintien dans une seule desdites positions discrètes de verrouillage, et <b>en ce que</b> lesdits moyens de verrouillage complémentaire (34) sont agencés au voisinage dudit canal (33).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0003" num="0003"><claim-text>Maillon réglable (1) selon la revendication 1 ou 2, <b>caractérisé en ce que</b> ledit organe de liaison et de verrouillage (23) comporte au moins un flasque (123) qui s'étend dans un plan parallèle à ladite direction (D), et qui comporte au moins une lumière oblongue (135) s'étendant selon ladite direction (D) et comportant au moins un rétrécissement (137) de part et d'autre duquel ladite lumière (135) délimite deux chambres chacune capable de loger une goupille (153) avec un jeu minimal, ladite lumière (135) étant réalisée dans une zone déformable élastiquement dudit flasque (123) pour autoriser le passage dudit rétrécissement (137) à une dite goupille (153) quand celle-ci est soumise à un effort selon ladite direction (D) à l'encontre dudit rétrécissement (137), ledit effort étant d'une intensité<!-- EPO <DP n="18"> --> suffisante pour surmonter l'effort de rappel élastique exercé sur ladite goupille (153) par ledit rétrécissement et ladite lumière (135), ladite goupille (153) et ladite lumière (135) constituant lesdits moyens de verrouillage (24) et lesdits moyens de verrouillage complémentaire (34).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0004" num="0004"><claim-text>Maillon réglable (1) selon la revendication précédente, <b>caractérisé en ce que</b> ledit flasque (123) comporte au moins une autre lumière oblongue (125) s'étendant selon ladite direction (D) et comportant au moins un rétrécissement (127) de part et d'autre duquel ladite lumière (125) délimite deux chambres chacune capable de loger une goupille (152) avec un jeu minimal, ladite lumière (125) étant réalisée dans une zone déformable élastiquement dudit flasque (123) pour autoriser le passage dudit rétrécissement (127) à une dite goupille (152) quand celle-ci est soumise à un effort selon ladite direction (D) à l'encontre dudit rétrécissement (127), ledit effort étant d'une intensité suffisante pour surmonter l'effort de rappel élastique exercé sur ladite goupille (152) par ledit rétrécissement et ladite lumière (125), ladite goupille (152) et ladite lumière (125) constituant ensemble des moyens d'assemblage dudit premier demi-maillon (2) avec ledit organe de liaison et de verrouillage (23) comportant ledit flasque (123) avec une mobilité restreinte, selon des positions discrètes, selon ladite direction (D).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0005" num="0005"><claim-text>Maillon réglable (1) selon les revendications 2 et 3, <b>caractérisé en ce que</b> ledit deuxième demi-maillon (3) comporte, du côté opposé audit premier demi-maillon (2), au moins une chape (90) comportant un alésage (9) pour la réception à jeu minimal d'une dite goupille (153), de façon à emprisonner ledit flasque (123) logé dans ledit logement (33), dans une de ses dites positions discrètes de verrouillage, ladite goupille (153) étant encore agencée de façon à constituer un axe d'articulation d'une extrémité d'un bracelet, ou/et <b>caractérisé en ce que</b> ledit premier demi-maillon (2) comporte au moins un logement (33) s'étendant selon ladite direction (D) et agencé pour permettre le passage dudit organe de liaison et de verrouillage (23), et comporte, du côté opposé audit deuxième demi-maillon (3), au moins une chape (91) comportant un alésage (9) pour la réception à jeu minimal d'une dite goupille (152), de façon à emprisonner ledit flasque (123) logé dans ledit logement (33), dans une de ses dites positions discrètes, ladite goupille (152) étant encore agencée de façon à constituer un axe d'articulation d'une extrémité d'un bracelet.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0006" num="0006"><claim-text>Maillon réglable (1) selon l'une des revendications précédentes, <b>caractérisé en ce qu'</b>il comporte au moins un élément de masquage (5) monté prisonnier entre ledit premier demi-maillon (2) et ledit deuxième demi-maillon (3), monté en appui sur au moins un dit organe de liaison et de verrouillage (23), et maintenu sur lui par au moins une goupille (150) traversant à la fois ledit élément de masquage (5) et ledit organe de liaison et de verrouillage (23).<!-- EPO <DP n="19"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0007" num="0007"><claim-text>Maillon réglable (1) selon la revendication 1, <b>caractérisé en ce que</b> ledit au moins un premier demi-maillon (2) et ledit au moins un deuxième demi-maillon (3) sont guidés l'un par rapport à l'autre par la coopération de moyens de guidage (21) et de moyens de guidage complémentaire (31), et constituent un ensemble imperdable par la coopération de moyens d'arrêt (22) et de moyens d'arrêt complémentaire (32), et <b>en ce que</b> ledit organe de liaison et de verrouillage comporte au moins un doigt (223) s'étendant selon ladite direction (D) et qui comporte des moyens de verrouillage (24) à rappel élastique sensiblement radial par rapport à ladite direction (D) qui sont mobiles entre une position repliée et une position déployée, et <b>en ce que</b> ledit deuxième demi-maillon (3) comporte au moins un canal (33) s'étendant selon ladite direction (D) et agencé pour permettre le passage dudit doigt (223) dans une seule desdites positions repliée ou déployée desdits moyens de verrouillage (24), et <b>en ce que</b> ledit deuxième demi-maillon (3) comporte encore, au voisinage dudit canal (33), des moyens de verrouillage complémentaire (34) agencés pour coopérer dans au moins une position de verrouillage avec lesdits moyens de verrouillage (24) dans l'autre desdites positions déployée ou repliée desdits moyens de verrouillage (24), et <b>en ce que</b> lesdits moyens de verrouillage (24) et lesdits moyens de verrouillage complémentaire (34) définissent ensemble au moins deux dites positions de verrouillage discrètes et distantes selon ladite direction (D).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0008" num="0008"><claim-text>Maillon réglable (1) selon la revendication 7, <b>caractérisé en ce que</b> ledit premier demi-maillon (2) et ledit deuxième demi-maillon (3) comportent respectivement lesdits moyens d'arrêt (22) et lesdits moyens d'arrêt complémentaire (32), selon ladite direction (D) pour leur montage imperdable l'un par rapport à l'autre, et pour définir une course maximale de réglage entre une première position rapprochée où une première face d'appui (25) dudit premier demi-maillon (2) est en contact avec une deuxième face d'appui (35) dudit deuxième demi-maillon (3), et une deuxième position éloignée où lesdits moyens d'arrêt (22) sont en contact avec lesdits moyens d'arrêt complémentaire (32).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0009" num="0009"><claim-text>Maillon réglable (1) selon l'une des revendications 7 ou 8, <b>caractérisé en ce que</b> lesdits moyens de verrouillage (24) ou/et lesdits moyens de verrouillage complémentaire (34) comportent au moins une rampe autorisant, sous l'action d'un effort appliqué selon ladite direction (D) sur ledit premier (2) ou/et deuxième (3) demi-maillon, et lors du mouvement relatif entre ledit premier (2) et ledit deuxième (3) demi-maillon, le passage desdits moyens de verrouillage (24) de leur position repliée à leur position déployée ou inversement.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0010" num="0010"><claim-text>Maillon réglable (1) selon l'une des revendications 7 à 9, <b>caractérisé en ce que</b> lesdits moyens de guidage (21), respectivement lesdits moyens de guidage complémentaire (31), sont constitués par un alésage complémentaire à un doigt constituant lesdits moyens de guidage complémentaire (31), respectivement lesdits moyens de guidage (21), ledit doigt étant ajustable en longueur par rapport au demi-maillon qui le porte.<!-- EPO <DP n="20"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0011" num="0011"><claim-text>Maillon réglable (1) selon l'une des revendications 7 à 10, <b>caractérisé en ce que</b> ledit premier demi-maillon (2) et ledit deuxième demi-maillon (3) comportent respectivement une première chambre (26) et une deuxième chambre (36) agencées pour, quand ledit premier demi-maillon (2) et ledit deuxième demi-maillon (3) sont assemblés l'un à l'autre, définir une chambre unique (4), et que ledit maillon réglable (1) comporte au moins un élément de masquage (5) agencé pour être monté prisonnier dans ladite chambre unique (4) entre ledit premier demi-maillon (2) et ledit deuxième demi-maillon (3), et pour cacher, au moins du côté d'une face supérieure (6) dudit maillon réglable (1) assemblé, lesdits moyens de guidage (21), lesdits moyens de guidage complémentaire (31), lesdits moyens d'arrêt (22), lesdits moyens d'arrêt complémentaire (32), ledit doigt (223), lesdits moyens de verrouillage (24), ledit canal (33), et lesdits moyens de verrouillage complémentaire (34).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0012" num="0012"><claim-text>Maillon réglable (1) selon la revendication 1, <b>caractérisé en ce que</b> ledit premier demi-maillon (2) et ledit deuxième demi-maillon (3) encadrent un corps central (100) qui intègre entièrement le mécanisme de réglage, et <b>en ce que</b> au moins ledit premier demi-maillon (2) ou ledit deuxième demi-maillon (3) comporte au moins un moyen de guidage (23) constitué par au moins un doigt (223 ; 323) comportant des moyens d'arrêt (32), et porteur d'au moins un moyen de verrouillage (24) comportant au moins un joint « O-ring » (240) élastique monté dans une gorge dudit doigt (223 ; 323) et qui coopère en appui avec au moins un moyen de verrouillage complémentaire constitué par une nervure (101) que porte ledit corps central (100), définissant de chaque côté de ladite nervure (101) un logement latéral (102 ; 103), dans lequel ledit joint 240 peut venir en appui d'arrêt sur un côté ou l'autre de ladite nervure (101).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0013" num="0013"><claim-text>Maillon réglable (1) selon la revendication 12, caractérisé en ce ledit premier demi-maillon (2) et ledit deuxième demi-maillon (3) comportent chacun au moins un dit doigt (223 ; 323), lesdits doigts comportant chacun des moyens d'arrêt (32) antagonsites rendant ledit maillon réglable (1) imperdable.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0014" num="0014"><claim-text>Maillon réglable (1) selon la revendication 1, <b>caractérisé en ce que</b> ledit premier demi-maillon (2) et ledit deuxième demi-maillon (3) encadrent un corps central (100) qui intègre entièrement le mécanisme de réglage, et <b>en ce que</b> ledit maillon réglable (1) comporte au moins un élément de verrouillage élastique (24) constitué par une cale-ressort (200) plate, en forme de flèche simple ou double, comportant au moins une fente d'élasticité (201 ; 211), et comportant au moins un coin d'attache (202) audit premier demi-maillon (2) et comportant une partie avant déformable élastiquement en regard de ladite au moins une fente et qui comporte au moins un coin de réglage (203) coopérant avec un cran de réglage (204) dudit deuxième demi-maillon (3) parmi une pluralité de tels crans de réglage (204) portés par ledit deuxième demi-maillon (3), le passage de l'un à l'autre étant possible par compression de ladite cale (200) résultant d'un effort de traction ou de poussée selon ladite direction (D).<!-- EPO <DP n="21"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0015" num="0015"><claim-text>Maillon réglable (1) selon la revendication 14, <b>caractérisé en ce que</b> ledit coin d'attache (202) est aussi un coin de réglage (203) mobile par rapport audit premier demi-maillon (2), entre une pluralité de dits crans de réglage (204) portés par ledit premier demi-maillon (2).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0016" num="0016"><claim-text>Bracelet (10) comportant au moins deux brins de bracelet, <b>caractérisé en ce qu'</b>il comporte au moins un maillon réglable (1) selon l'une des revendications précédentes, dont chaque demi-maillon (2 ; 3) comporte des moyens d'attache (9) à un brin de bracelet, et qui est attaché par lesdits moyens d'attache (9) auxdits brins de bracelet.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16671625" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="35"> --><figure id="f0001" num="1,2,9,11"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="165" he="228" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="36"> --><figure id="f0002" num="3,4,5,6,7,8"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="143" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="37"> --><figure id="f0003" num="10,12,13,14,15"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="154" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="38"> --><figure id="f0004" num="16,17"><img id="if0004" file="imgf0004.tif" wi="165" he="193" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="39"> --><figure id="f0005" num="18,19,20"><img id="if0005" file="imgf0005.tif" wi="160" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="40"> --><figure id="f0006" num="21,22"><img id="if0006" file="imgf0006.tif" wi="161" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="41"> --><figure id="f0007" num="23,31,32"><img id="if0007" file="imgf0007.tif" wi="165" he="226" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="42"> --><figure id="f0008" num="24,25"><img id="if0008" file="imgf0008.tif" wi="165" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="43"> --><figure id="f0009" num="26,27"><img id="if0009" file="imgf0009.tif" wi="157" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="44"> --><figure id="f0010" num="28,29,30"><img id="if0010" file="imgf0010.tif" wi="165" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="45"> --><figure id="f0011" num="33,34,35"><img id="if0011" file="imgf0011.tif" wi="162" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
