<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-1792729-B1" country="EP" doc-number="1792729" kind="B1" date="20140108" family-id="37949679" file-reference-id="318245" date-produced="20180826" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146589019" ucid="EP-1792729-B1"><document-id><country>EP</country><doc-number>1792729</doc-number><kind>B1</kind><date>20140108</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-06023201-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP154851211" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>06023201</doc-number><kind>A</kind><date>20061108</date><lang>DE</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140550542" ucid="DE-102005053652-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>102005053652</doc-number><kind>A</kind><date>20051110</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability><intention-to-grant-date><date>20130814</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989327369" load-source="ipcr">B41F  13/54        20060101AFI20070427BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989327370" load-source="ipcr">B42D   7/00        20060101ALI20070427BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989624826" load-source="docdb" scheme="CPC">B41F  13/46        20130101 LI20130101BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989641458" load-source="docdb" scheme="CPC">B41F  23/0403      20130101 LI20130101BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989645555" load-source="docdb" scheme="CPC">B41F  13/68        20130101 LI20130101BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989649564" load-source="docdb" scheme="CPC">B42D   7/00        20130101 LI20130101BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989650095" load-source="docdb" scheme="CPC">B41F  13/54        20130101 FI20130101BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132371690" lang="DE" load-source="patent-office">Druckmaschine und Verfahren zum Herstellen von Zeitungen</invention-title><invention-title mxw-id="PT132371691" lang="EN" load-source="patent-office">Printing machine and method of forming a newspaper</invention-title><invention-title mxw-id="PT132371692" lang="FR" load-source="patent-office">Machine d'impression et méthode de fabrication de journaux</invention-title></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR919512779" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>MANROLAND WEB SYSTEMS GMBH</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919525872" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>MANROLAND WEB SYSTEMS GMBH</last-name></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR919546459" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>RIESCHER GEORG</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919537058" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>RIESCHER, GEORG</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919025915" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>RIESCHER, GEORG</last-name><address><street>Steinstrasse 4</street><city>08547 Jössnitz</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919519589" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>MUELLER ANDREAS</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919530127" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>MUELLER, ANDREAS</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919025917" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>MÜLLER, Andreas</last-name><address><street>Eisenacher Strasse 2</street><city>08525 Plauen</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919546266" load-source="docdb" sequence="3" format="epo"><addressbook><last-name>BITZL BERNHARD</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919504964" load-source="docdb" sequence="3" format="intermediate"><addressbook><last-name>BITZL, BERNHARD</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919025916" load-source="patent-office" sequence="3" format="original"><addressbook><last-name>BITZL, BERNHARD</last-name><address><street>Gunzesrieder Weg 12</street><city>86163 Augsburg</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee mxw-id="PPAR919025918" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>manroland web systems GmbH</last-name><iid>101320850</iid><address><street>Alois-Senefelder-Allee 1</street><city>86153 Augsburg</city><country>DE</country></address></addressbook></assignee></assignees></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS549890199" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS549806945" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS549926177" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS549792870" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS549898984" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS549890200" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS549806946" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS549898989" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS549898990" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS549883706" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS549926178" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS549792871" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS549806947" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS549898991" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS549890205" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS549790649" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS549898992" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS549792872" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS549898997" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS549926179" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS549875084" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS549926180" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS549926181" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS549875085" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS549875090" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS549790650" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS549883707" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS549875091" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS549806948" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS549792881" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS549898998" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><description mxw-id="PDES63961435" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft eine Druckmaschine, bei der mindestens eine Bahn mit Coldsetfarben bedruckbar und zu längs- und quergefalzten Büchern verarbeitbar ist, sowie ein Verfahren zum Herstellen von Zeitungen.</p><p id="p0002" num="0002">Bei Druckmaschinen ist es bekannt, eine Bahn in einem Druckturm, einem sogenannten Achterturm, mit Druckwerken beidseitig mit Coldsetfarben zu bedrucken. In einem weiteren Druckturm wird eine andere Bahn mit Druckwerken beidseitig mit Heatsetfarben bedruckt. Beide Bahnen werden nach Längsfalzung mittels Falztrichtern zusammengeführt und mittels eines Falzapparates zu längs- und quergefalzten Zeitungen verarbeitet. Auf diese Weise werden jedoch keine Zeitungen und Magazine hergestellt. Meist sind diese Druckmaschinen zwei Seiten breit.</p><p id="p0003" num="0003">Zeitungen und Magazine werden derart hergestellt, dass mittels einer Druckmaschine die Zeitung produziert wird. Zeitlich versetzt, als sogenannte Vorproduktion, wird auf einer anderen Druckmaschine, üblicherweise auf einer Illustrationsdruckmaschine, das Buch gedruckt, aus dem in einer Verarbeitungseinrichtung das einzusteckende Magazin hergestellt wird. Das Magazin wird üblicherweise einmal wöchentlich oder monatlich der Zeitung beigefügt und im Verlaufe dieses Zeitraums gedruckt. Nachteilig ist bei dieser Produktionsweise, dass mehrere kostspielige Druckmaschinen erforderlich sind.</p><p id="p0004" num="0004">Aus der <patcit id="pcit0001" dnum="DE10238010A1"><text>DE 102 38 010 A1</text></patcit> ist eine Druckmaschine zum Herstellen von Zeitungen bekannt, die mindestens eine Abrollung zum Abwickeln einer Bahn, Coldset-Druckwerke zum Bedrucken der Bahn mit Coldsetfarben und mindestens einen Falztrichter und einen ersten Falzapparat zum Verarbeiten der Bahn zu mindestens einem ersten längs- und quergefalzten Buch aufweist. Weiterhin weist die Druckmaschine gemäß <patcit id="pcit0002" dnum="DE10238010A1"><text>DE 102 38 010 A1</text></patcit> mindestens eine weitere Abrollung zum Abwickeln einer weiteren Bahn, Heatset-Druckwerke zum Bedrucken der weiteren Bahn mit Heatsetfarben, einen Trockner zum Trocken der weiteren Bahn und mindestens einen weiteren Falztrichter und einem zweiten Falzapparat zum Verarbeiten der weiteren Bahn zu mindestens einem weiteren längs- und quergefalzten Buch auf.</p><p id="p0005" num="0005">Aus der <patcit id="pcit0003" dnum="EP1145850A1"><text>EP 1 145 850 A1</text></patcit> ist ein Falzwerk einer Rollendruckmaschine bekannt, mit welchem an ausgelegten Büchern ein Beschnitt Ober einen Rotaschneider durchgeführt werden kann.</p><p id="p0006" num="0006">Es ist Aufgabe der Erfindung, eine Druckmaschine zu schaffen, mit der der technische Aufwand zur Herstellung von Zeitungen und von Magazinen reduzierbar ist. Außerdem ist ein Verfahren zum Herstellen von Zeitungen zu erstellen.</p><p id="p0007" num="0007">Die Aufgabe wird erfindungsgemäß mit den Merkmalen der unabhängigen Ansprüche gelöst. Durch zeitgleiches Bedrucken mindestens einer Bahn mit Heatsetfarben für die Herstellung von Magazinen parallel zum Bedrucken einer oder mehrerer Bahnen mit Coldsetfarben für die Herstellung von Zeitungsbüchern kann der Druck für die Herstellung von Zeitungen mit eingestecktem Magazin und der Druck von Magazinen an sich zeitgleich zum Druck von Zeitungen auf einer Druckmaschine unter Senkung des Maschinenaufwandes erfolgen. Mit der Druckmaschine<!-- EPO <DP n="2"> --><!-- EPO <DP n="3"> --> und dem Verfahren wird die Möglichkeit des täglichen Erscheinens von Magazinen in Zeitungen geschaffen.</p><p id="p0008" num="0008">Weitere Merkmale und Vorteile ergeben sich aus den Unteransprüchen in Verbindung mit der Beschreibung.</p><p id="p0009" num="0009">Die Erfindung soll nachfolgend an einigen Ausführungsbeispielen näher erläutert werden. In den zugehörigen Zeichnungen zeigt schematisch:
<dl id="dl0001" compact="compact"><dt>Fig. 1:</dt><dd>eine Druckmaschine,</dd><dt>Fig. 2:</dt><dd>den Schnitt II-II nach <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> mit sich anschließender Verarbeitungseinrichtung,</dd><dt>Fig. 3:</dt><dd>die Zuführung von Teilbahnen zu Falztrichtern,</dd><dt>Fig. 4:</dt><dd>die Zuführung von einen Falztrichter verlassenden Strängen auf einen anderen Falztrichter verlassende Stränge,</dd><dt>Fig. 5:</dt><dd>das Überführen eines Stranges einer Bahn auf einen anderen Strang,</dd><dt>Fig. 6:</dt><dd>die Ansicht Vl nach <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref>,</dd><dt>Fig. 7:</dt><dd>alternativ zu <figref idrefs="f0003">Fig. 6</figref> eine mit Broadsheetseiten bedruckte Bahn,</dd><dt>Fig. 8:</dt><dd>eine aus zwei Büchern und zwei Magazinen bestehende Zeitung, auseinander gezogen dargestellt.</dd></dl></p><p id="p0010" num="0010">Die in <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> gezeigte Druckmaschine enthält zunächst drei Abrollungen 1, 2, 3, von denen jeweils eine Bahn 4, 5, 6 abziehbar und jeweils einem Druckturm 7, 8, 9 zuführbar ist. Die Drucktürme 7, 8, 9 enthalten jeweils acht Druckwerke 10, die Coldsetfarben verarbeiten.</p><p id="p0011" num="0011">Von einer weiteren Abrollung 11 ist eine weitere Bahn 12 abziehbar und einem Druckturm 13 zuführbar, der acht Heatsetfarben verarbeitende Druckwerke 14 enthält. Die Drucktürme 7, 8, 9 und 13 können auch weniger als acht Druckwerke 10 bzw. 14 enthalten.</p><p id="p0012" num="0012">Die Druckmaschine weist weiterhin einen ersten und einen zweiten Falzapparat 15, 16 auf, wobei in Bahnlaufrichtung gesehen dem ersten Falzapparat 15 zwei Falztrichter 17, 18 und dem zweiten Falzapparat 16 zwei Falztrichter 19, 20 vorgeordnet sind. Die Falztrichter 19, 20 des zweiten Falzapparates 16 sind vorteilhaft als sogenannte Ballontrichter über den Falztrichtern 17, 18 des ersten Falzapparates 15 angeordnet. Es könnten auch die Falztrichter 17, 18 dem zweiten Falzapparat 16 und die Falztrichter 19, 20 dem ersten Falzapparat 15 zugeordnet<!-- EPO <DP n="4"> --> sein. Auch die Falztrichteranzahl pro Falzapparat 15, 16 ist beispielhaft. Es können weniger oder mehr Falztrichter pro Falzapparat vorgesehen sein oder weitere Ebenen ihrer Anordnung gebildet werden. Die Druckmaschine weist weiterhin einen Trockner 21 auf sowie, nicht dargestellt, weitere für den Heatsetdruck übliche Einrichtungen, wie Kühlwerk und Silikonwerk.</p><p id="p0013" num="0013">Die Druckwerke 10 der Drucktürme 7, 8, 9 arbeiten paarweise zusammen, beispielsweise nach dem Gummi-Gummi-Prinzip im Offsetdruck, und bedrucken die zwischen ihnen hindurchgeführte Bahn 4, 5, 6 beidseitig. Ebenso arbeiten die Druckwerke 14 des Druckturms 13 paarweise zusammen. Unter Coldsetfarben werden Druckfarben verstanden, die durch Wegschlagen in den Bedruckstoff und</p><p id="p0014" num="0014">Verdunsten ihres Lösemittels trocknen. Heatsetfarben sind Druckfarben, die durch Wärmeeinwirkung trocknen. Die von der Abrollung 1 abgewickelte Bahn 4 wird im Druckturm 7 beidseitig vierfarbig bedruckt. Bei der Druckmaschine handelt es sich um eine vier stehende Zeitungsseiten breite Rotationsdruckmaschine. Entsprechend sind die Formzylinder der Druckwerke 10 mit vier nebeneinander angeordneten Druckformen bestückbar, die jeweils das Bild einer stehenden Broadsheetseite oder übereinander angeordnet zweier liegender Tabloidseiten tragen. Letzteres ist beim Druckturm 7 und auch bei den Drucktürmen 8 und 9 und ebenso bei den Druckwerken 14 des Druckturms 13 realisiert. Entsprechend wird die Bahn 4 im Druckturm 7 mit zur Bahnlaufrichtung 45 liegenden Tabloidseiten 43 bedruckt, wie in <figref idrefs="f0003">Fig. 6</figref> gezeigt. Ebenso wird die Bahn 5 im Druckturm 8 und die Bahn 6 im Druckturm 9 bedruckt. Alle drei Bahnen 4, 5, 6 werden aufeinander gelegt den Falztrichtern 17, 18 des ersten Falzapparates 15 zugeführt (<figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref>). Die Bahnen 4, 5, 6 werden an den in <figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> mit x gekennzeichneten Stellen mittels Längsschneidern längsgeschnitten und dann beim Laufen über die Falztrichter 17, 18 längsgefalzt. Es entstehen dabei zwei Stränge 22, 23, die jeweils Bücher mit 24 Tabloidseiten enthalten. Die Anzahl der Tabloidseiten in den Büchern ist in <figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> und auch in den weiter unten beschriebenen <figref idrefs="f0002 f0003">Figuren 3 bis 5</figref> mit Ziffern angegeben.</p><p id="p0015" num="0015">Die Stränge 22, 23 werden nach Heftung mittels Heftvorrichtungen 24, 25 (Heftung ist durch Punkte in <figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> angegeben) aufeinander gelegt und dem ersten Falzapparat 15 zugeführt. Letzterer schneidet die Stränge zu Exemplaren und erzeugt bei diesen einen Querfalz, so dass ein erstes und ein zweites längs- und quergefalztes Buch 26, 27 mit jeweils 24 Tabloidseiten entsteht (Längsfalz ist aufgeschnitten),<!-- EPO <DP n="5"> --> wobei das zweite Buch 27 im ersten Buch 26 liegt. Das erste und zweite Buch 26, 27 werden über ein Schaufelrad auf ein Förderband 28 oder eine Transportvorrichtung ausgelegt. Wenn keine Heftung erfolgt, entsteht ein gemeinsames Buch 26+27. Der erste Falzapparat 15 enthält in bekannter Weise einen Messerzylinder, einen Punktur-Falzmesserzylinder und einen Falzklappenzylinder. Das erste und zweite Buch 26, 27 stellen Produktion dar, im Gegensatz zu Vorproduktion. Sie werden mittels des Förderbandes 28 zu einer Verarbeitungseinrichtung 29 transportiert.</p><p id="p0016" num="0016">Die Druckwerke 14 des Druckturms 13 sind in gleicher Weise wie die Druckwerke 10 mit vier nebeneinander angeordneten Druckformen bestückt, die jeweils übereinander angeordnet zwei liegende Tabloidseiten enthalten. Die weitere Bahn 12 wird also beim Durchlaufen des Druckturms 13 mit Heatsetfarben mit Tabloidseiten bedruckt, wie in <figref idrefs="f0003">Fig. 6</figref> gezeigt. Die weitere Bahn 12 wird anschließend beim Durchgang durch den Trockner 21 getrocknet und nachfolgend über die Falztrichter 19, 20 des zweiten Falzapparates 16 geführt, wobei zuvor noch mittels Schneidvorrichtungen an den mit x gekennzeichneten Stellen Längsschnitte durchgeführt werden. Die die Falztrichter 19, 20 verlassenden Stränge 30, 31 werde, nach Heftung mittels nicht dargestellten Heftvorrichtungen übereinander gelegt dem zweiten Falzapparat 16 zugeführt. Sie enthalten jeweils ein weiteres Buch mit je acht Tabloidseiten. Im zweiten Falzapparat 16 werden die Stränge 30 und 31 zu Exemplaren geschnitten, die mit einem Querfalz versehen werden. Die dabei entstehenden ineinander liegenden weiteren Bücher 32, 33 werden über ein Schaufelrad auf ein Förderband 34 oder eine Transportvorrichtung ausgelegt und der Verarbeitungseinrichtung 29 zugeführt. Wenn keine Heftung erfolgt, entsteht ein gemeinsames Buch 32+33.</p><p id="p0017" num="0017">Die weiteren Bücher 32 und 33 werden in der Verarbeitungseinrichtung 29 separiert und zu je einem Magazin 35, 36 verarbeitet. Im Einzelnen werden die weiteren Bücher 32, 33 einem Dreiseitenschnitt unterzogen. Bei diesem Schnitt wird an drei Seiten bis ins Bild angeschnitten, um die weißen Ränder zu entfernen. Beim Druck werden die weißen Ränder bereits minimiert, um eine große Druckfläche und geringen Verschnitt zu erzielen. Auch der Vorfalz wird knapp bemessen. Man ist bestrebt, ein möglichst großes Produkt zu erhalten, bei dem das Verhältnis Höhe zu Breite dem so genannten goldenen Schnitt (√2) möglichst nahe kommt und<!-- EPO <DP n="6"> --> das dem Zeitungsprodukt, dessen Verhältnis Höhe zu Breite vorzugsweise auch dem goldenen Schnitt nahe kommt, entspricht. Eine hohe Druckqualität und Falzgenauigkeit sollen ebenso dazu beitragen, einen guten optischen Magazineindruck zu erhalten.</p><p id="p0018" num="0018">Vorteilhaft wird eines der weiteren Bücher 32, 33 als Produktion und eines als Vorproduktion erstellt. Der Druckturm 13 wird hierzu zeitgleich parallel zu den Drucktürmen 7, 8 und 9 betrieben, aber mit gleicher oder unterschiedlicher Geschwindigkeit. Zur Erzielung einer hohen Druckqualität kann der Druckturm 13 mit niedrigerer Geschwindigkeit betrieben werden. In allen Anwendungsfällen der Erfindung können die Heatsetfarben verdruckenden Druckwerke unabhängig oder abhängig von den Coldsetfarben verdruckenden Druckwerken betrieben werden. Die erhaltenen Magazine 35, 36 werden in das erste Buch 26 eingelegt. Zuvor können das erste und zweite Buch 26, 27 in der Verarbeitungseinrichtung 29 einem Einseitenschnitt unterzogen werden. Dies ist ein ca. 3 mm tiefer glättender Schnitt in die den Vorfalz tragende Seite, wobei der sägezahnartige, vom Schneidzylinder herrührende Schnitt entfernt wird. Die fertigen Zeitungen 37 werden von der Verarbeitungseinrichtung 29 beispielsweise als Stapel 38 ausgegeben. Eine fertige Zeitung 37 ist in <figref idrefs="f0003">Fig. 8</figref> dargestellt, wobei die in das Buch 26 eingesteckten Exemplare, nämlich das Buch 27 und die Magazine 35 und 36 auseinander gezogen dargestellt sind. Die mit Coldsetfarben gedruckten Exemplare sind mit CS, die mit Heatsetfarben gedruckten Exemplare mit HS gekennzeichnet. Die Produktion ist mit P und die Vorproduktion mit VP gekennzeichnet. Es ist gut zu erkennen, dass alle Produkte 27, 35, 36 gleichberechtigt nebeneinander (nicht ineinander gesteckt) im äußeren Buch 26 liegen.</p><p id="p0019" num="0019">Die <figref idrefs="f0002">Fig. 3, 4</figref> und <figref idrefs="f0003">5</figref> zeigen Varianten zur Erstellung von ersten und zweiten Büchern 26, 27 mit zueinander unterschiedlichen Seitenzahlen. Gemäß <figref idrefs="f0002">Fig. 3</figref> werden den Falztrichtern 17 und 18 des ersten Falzapparates 15 Bahnen und Teilbahnen zugeführt. Im Einzelnen sind gegenüber <figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> unverändert die beiden Bahnen 4 und 5 mit Tabloidseiten bedruckt und nach Längsschnitt über die Falztrichter 17 und 18 geführt. Statt der Bahn 6 wird jedoch nur eine zwei Seiten breite, mit Tabloidseiten bedruckte Bahn 6.1 über den Falztrichter 17 geführt. Die nach der Längsfalzung erhaltenen Stränge 22.1 und 23.1 enthalten Bücher mit 24 bzw. 16 Tabloidseiten. Die Heftung der Stränge 22.1 und 23.1 mittels der Heftvorrichtungen<!-- EPO <DP n="7"> --> 24 und 25 sowie die Weiterverarbeitung in dem Falzapparat 15 erfolgt, wie bezügliche <figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> beschrieben. Ebenso erfolgt, wie dort bereits beschrieben, die Führung der weiteren Bahn 12 über die Falztrichter 19 und 20 sowie die Weiterverarbeitung im zweiten Falzapparat 16.</p><p id="p0020" num="0020">Gemäß <figref idrefs="f0002">Fig. 4</figref> werden unverändert gegenüber <figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> den beiden Falztrichtern 17 und 18 mit Tabloidseiten bedruckte Bahnen 4, 5 und 6 zugeführt. Von dem den Falztrichter 18 verlassenden Strang 23 wird ein Teilstrang 23.2 auf den den Falztrichter 17 verlassenden Strang 22 geführt. Die Stränge enthalten nunmehr Bücher mit 20 und 28 Tabloidseiten und werden mittels der Heftvorrichtungen 24 und 25 geheftet und wie in <figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> beschrieben, weiter bearbeitet. Ebenso erfolgt, wie dort bereits beschrieben, die Führung der weiteren Bahn 12 über die Falztrichter 19 und 20 sowie die Weiterverarbeitung im zweiten Falzapparat 16</p><p id="p0021" num="0021">Gemäß <figref idrefs="f0003">Fig. 5</figref> wird die beidseitig mit Tabloidseiten bedruckte Bahn 4 mittels einer Längsschneidvorrichtung in die Bahnstränge 39 und 40 geschnitten. Der Bahnstrang 40 wird anschließend über die Wendestangen 41 und 42 (Parallelwendestangen) geführt und auf den Bahnstrang 39 gelegt. Dadurch wird die Zahl der Tabloidseiten in den Büchern des den Falztrichter 17 verlassenden Stranges 22.2 um acht erhöht und die im Strang 22.2 enthaltenen Bücher weisen 16 Tabloidseiten auf.</p><p id="p0022" num="0022">Statt mit liegenden Tabloidseiten 40 (in Bahnlaufrichtung 45 gesehen) bedruckt, wie in <figref idrefs="f0003">Fig. 6</figref> gezeigt, können die Bahnen 4, 5 und 6 beidseitig mit stehenden Broadsheetseiten 44 in Bahnlaufrichtung 45 gesehen bedruckt werden, wie in <figref idrefs="f0003">Fig. 7</figref> gezeigt. In diesem Fall entfallen die in den <figref idrefs="f0002">Fig. 2 bis 4</figref> gezeigten Heftvorrichtungen 24 und 25. Zudem entfallen die Längsschnitte der Bahnen 4, 5 und 6 in der Mitte der Falztrichter 17 und 18. Die gemäß <figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> erzeugten ersten und zweiten Bücher 26 und 27 weisen dann jeweils 12 Broadsheetseiten auf. Die Formzylinder der die Bahnen 4, 5 und 6 bedruckenden Druckwerke 10 sind hierfür mit vier nebeneinander angeordneten Druckformen belegt, die jeweils eine stehende Broadsheetseite aufweisen.</p><p id="p0023" num="0023">Die Erfindung wurde am Beispiel einer vier stehende Zeitungsseiten breiten Druckmaschine erläutert. Die Erfindung ist ebenso bei zwei oder sechs stehende Zeitungsseiten breiten Druckmaschinen anwendbar.<!-- EPO <DP n="8"> --></p><p id="p0024" num="0024">Die hergestellten Magazine 35, 36 brauchen nicht in die zeitgleich parallel gedruckten Zeitungen eingesteckt zu werden. Sie können auch einem anderen Verwendungszweck zugeführt, beispielsweise verteilt werden. Unter Magazinen sollen auch magazinähnliche Produkte verstanden werden, die z. B. die bei Magazinen übliche gute Druckqualität nicht erreichen.<!-- EPO <DP n="9"> --></p><heading id="h0001">Bezugszeichenliste</heading><p id="p0025" num="0025"><dl id="dl0002" compact="compact"><dt>1</dt><dd>Abrollung</dd><dt>2</dt><dd>Abrollung</dd><dt>3</dt><dd>Abrollung</dd><dt>4</dt><dd>Bahn</dd><dt>5</dt><dd>Bahn</dd><dt>6</dt><dd>Bahn<br/>
6.1 Teilbahn</dd><dt>7</dt><dd>Druckturm</dd><dt>8</dt><dd>Druckturm</dd><dt>9</dt><dd>Druckturm</dd><dt>10</dt><dd>Druckwerk</dd><dt>11</dt><dd>weitere Abrollung</dd><dt>12</dt><dd>weitere Bahn</dd><dt>13</dt><dd>Druckturm</dd><dt>14</dt><dd>Druckwerk</dd><dt>15</dt><dd>erster Falzapparat</dd><dt>16</dt><dd>zweiter Falzapparat</dd><dt>17</dt><dd>Falztrichter</dd><dt>18</dt><dd>Falztrichter</dd><dt>19</dt><dd>Falztrichter</dd><dt>20</dt><dd>Falztrichter</dd><dt>21</dt><dd>Trockner</dd><dt>22</dt><dd>Strang<br/>
22.1 Strang<br/>
22.2 Strang</dd><dt>23</dt><dd>Strang<br/>
23.1 Strang<br/>
23.2 Strang</dd><dt>24</dt><dd>Heftvorrichtung</dd><dt>25</dt><dd>Heftvorrichtung</dd><dt>26</dt><dd>erstes Buch</dd><dt>27</dt><dd>zweites Buch<!-- EPO <DP n="10"> --></dd><dt>28</dt><dd>Förderband</dd><dt>29</dt><dd>Verarbeitungseinrichtung</dd><dt>30</dt><dd>Strang</dd><dt>31</dt><dd>Strang</dd><dt>32</dt><dd>weiteres Buch</dd><dt>33</dt><dd>weiteres Buch</dd><dt>34</dt><dd>Förderband</dd><dt>35</dt><dd>Magazin</dd><dt>36</dt><dd>Magezin</dd><dt>37</dt><dd>Zeitung</dd><dt>38</dt><dd>Stapel</dd><dt>39</dt><dd>Bahnstrang</dd><dt>40</dt><dd>Bahnstrang</dd><dt>41</dt><dd>Wendestange</dd><dt>42</dt><dd>Wendestange</dd><dt>43</dt><dd>Tabloidseite</dd><dt>44</dt><dd>Broadsheetseite</dd><dt>45</dt><dd>Bahnlaufrichtung</dd></dl><dl id="dl0003" compact="compact"><dt>P</dt><dd>Produktion</dd><dt>VP</dt><dd>Vorproduktion</dd><dt>CS</dt><dd>Coldset</dd><dt>HS</dt><dd>Heatset</dd></dl></p></description><claims mxw-id="PCLM56987045" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="11"> --><claim id="c-de-01-0001" num="0001"><claim-text>Druckmaschine zum Herstellen von Zeitungen mit:
<claim-text>a) Abrollungen (1, 2, 3) zum Abwickeln von Bahnen (4, 5, 6),</claim-text>
<claim-text>b) Coldset-Druckwerken (10) zum Bedrucken der Bahnen (4, 5, 6) mit Coldsetfarben, derart, dass die mit Coldsetfarben bedruckten Bahnen (4, 5, 6) mit stehenden Broadsheetseiten (44) oder liegenden Tabloidseiten (43) bedruckt sind,</claim-text>
<claim-text>c) Falztrichtern (17, 18) und einem ersten Falzapparat (15) zum Verarbeiten der Bahnen (4, 5, 6) zu ersten längs- und quergefalzten Coldset-Büchern (26, 27), derart, dass ein zweites Coldset-Buch (27) dieser Coldset-Bücher (26, 27) in einem ersten Coldset-Buch (26) dieser Coldset-Bücher (26, 27) liegt,</claim-text>
<claim-text>d) mindestens einer weiteren Abrollung (11) zum Abwickeln einer weiteren Bahn (12),</claim-text>
<claim-text>e) Heatset-Druckwerken (14) zum Bedrucken der weiteren Bahn (12) mit Heatsetfarben, derart, dass die weitere mit Heatsetfarben bedruckte Bahn (12) mit liegenden Tabloidseiten (43) bedruckt ist,</claim-text>
<claim-text>f) einem Trockner (21) zum Trocken der weiteren Bahn (12),</claim-text>
<claim-text>g) weiteren Falztrichtern (19, 20) und einem zweiten Falzapparat (16) zum Verarbeiten der weiteren Bahn (12) zu längs- und quergefalzten Heatset-Büchern (32, 33),</claim-text>
<claim-text>h) einer Verarbeitungseinrichtung (29), welche die weiteren Heatset-Bücher (32, 33) über einen Dreiseitenschnitt zu Magazinen (35, 36) verarbeitet, wobei blei dem Dreiseitenschnitt die Verarbeitungseinrichtung (29) die Heatset-Bücher (32, 33) an drei Seiten bis ins Bild anschneidet, um weiße Ränder zu entfernen,</claim-text>
<claim-text>i) wobei die Verarbeitungseinrichtung (29) die Magazine (35, 36) in das erste Coldset-Buch (26) einsteckt, derart, dass jedes Magazin (35, 36) zusammen mit dem zweiten Coldset-Buch (27) gleichberechtigt nebeneinander in dem ersten Coldset-Buch (26) liegt.</claim-text><!-- EPO <DP n="12"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0002" num="0002"><claim-text>Druckmaschine nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Heatsetfarben verdruckenden Heatset-Druckwerke (14) zu den Coldsetfarben verdruckenden Coldset-Druckwerken (10) im Betrieb eine gleiche oder unterschiedliche Geschwindigkeit aufweisen.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0003" num="0003"><claim-text>Druckmaschine Anspruch 1 oder 2, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> bei einer vier stehende Zeitungsseiten breiten Druckmaschine dem ersten Falzapparat (15) zwei Falztrichter (17, 18) zugeordnet sind, um aus mit Coldsetfarben bedruckten Bahnen (4, 5, 6) das erste und ein zweites längs- und quergefalztes Coldset-Buch (26, 27) herzustellen, wobei das zweite Coldset-Buch (27) im ersten Coldset-Buch (26) liegt, und dass dem zweiten Falzapparat (16) zwei Falztrichter (19, 20) zugeordnet sind, um aus der mit Heatsetfarben bedruckten Bahn (12) insgesamt zwei weitere längs- und quergefalzte Heatset-Bücher (32, 33) herzustellen, welche die Verarbeitungseinrichtung (29) beide zu Magazinen (35, 36) verarbeitet und in das erste Buch (26) einsteckt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0004" num="0004"><claim-text>Druckmaschine nach einem der Ansprüche 1 bis 3, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> zur Herstellung von ersten und zweiten Coldset-Büchern (26, 27) mit zueinander unterschiedlichen Seitenzahlen über die dem ersten Falzapparat (15) zugeordneten Falztrichter (17, 18) Bahnen (4, 5, 6) und Teilbahnen (6.1) geführt sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0005" num="0005"><claim-text>Druckmaschine nach einem der Ansprüche 1 bis 3, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> zur Herstellung von ersten und zweiten Coldset-Büchern (26, 27) mit zueinander unterschiedlichen Seitenzahlen vor dem Einlauf in den ersten Falzapparat (15) einen Falztrichter (17, 18) verlassende Stränge (22, 23, 23.2) auf einen anderen Falztrichter (17, 18) verlassende Stränge (22, 23) geführt sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0006" num="0006"><claim-text>Druckmaschine nach einem der Ansprüche 1 bis 3, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> zur Herstellung von ersten und zweiten Coldset-Büchern (26, 27) mit zueinander unterschiedlichen Seitenzahlen die den Falztrichtern (17, 18) des ersten Falzapparates (15) zugeführten Bahnen (4, 5, 6) in Bahnstränge (39, 40) geschnitten sind, die mittels Wendestangen (41, 42) aufeinander gelegt sind.<!-- EPO <DP n="13"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0007" num="0007"><claim-text>Verfahren zum Herstellen von Zeitungen mit einer Druckmaschine mit folgenden Verfahrensschritten:
<claim-text>a) Abwickeln von Bahnen (4, 5, 6);</claim-text>
<claim-text>b) Bedrucken der Bahn (4, 5, 6) mit Coldsetfarben, derart, dass die mit Coldsetfarben bedruckten Bahnen (4, 5, 6) mit stehenden Broadsheetseiten (44) oder liegenden Tabloidseiten (43) bedruckt sind; und anschließendes Herstellen von ersten längs- und quergefalzten Coldset-Büchern (26, 27), derart, dass ein zweites Coldset-Buch (27) dieser Coldset-Bücher (26, 27) in einem ersten Coldset-Buch (26) dieser Coldset-Bücher (26, 27) liegt;</claim-text>
<claim-text>c) Abwickeln einer weiteren Bahn (12);</claim-text>
<claim-text>d) gleichzeitig mit Verfahrensschritt b) Bedrucken der weiteren Bahn (12) mit Heatset-Druckwerken (14), derart, dass die weitere mit Heatsetfarben bedruckte Bahn (12) mit liegenden Tabloidseiten (43) bedruckt ist; anschließendes Trocknen der weiteren Bahn (12); und nachfolgendes Herstellen von längs- und quergefalzten Heatset-Büchern (32, 33);</claim-text>
<claim-text>c) Verarbeiten der weiteren Heatset-Bücher (32, 33) über einen Dreiseitenschnitt zu Magazinen (35, 36), wobei bei dem Dreiseitenschnitt die Heatset-Bücher (32, 33) an drei Seiten bis ins Bild anschnitten werden, um weiße Ränder zu entfernen, und wobei die Magazine (35, 36) in das erste Coldset-Buch (26) einsteckt werden, derart, dass jedes Magazin (35, 36) zusammen mit dem zweiten Coldset-Buch (27) gleichberechtigt nebeneinander in dem ersten Coldset-Buch (26) liegt.</claim-text></claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56987046" lang="EN" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="14"> --><claim id="c-en-01-0001" num="0001"><claim-text>A printing press for producing newspapers with:
<claim-text>a) dispensers (1, 2, 3) for unwinding webs (4, 5, 6),</claim-text>
<claim-text>b) coldset printing couples (10) for printing the webs (4, 5, 6) with coldset inks in such a manner that the webs (4, 5, 6) printed with coldset inks are printed with vertical broadsheet pages (44) or horizontal tabloid pages (43),</claim-text>
<claim-text>c) formers (17, 18) and a first folder (15) for processing the webs (4, 5, 6) into first longitudinally and transversely folded coldset books (26, 27), in such a manner that a second coldset book (27) of these coldset books (26, 27) lies in a first coldset book (26) of these coldset books (26, 27),</claim-text>
<claim-text>d) at least one further dispenser (11) for unwinding a further web (12),</claim-text>
<claim-text>e) heat set printing couples (14), for printing the further web (12) with heat set inks in such a manner that the further web (12) printed with heat set inks is printed with horizontal tabloid pages (43),</claim-text>
<claim-text>f) a dryer (21) for drying the further web (12),</claim-text>
<claim-text>g) further formers (19, 20) and a second folder (16) for processing the further web (12) into longitudinally and transversely folded heat set books (32, 33),<!-- EPO <DP n="15"> --></claim-text>
<claim-text>h) a processing device (29), which processes the further heat set books (32, 33) via a three-page cut into magazines (35, 36), wherein with the three-page cut the processing device (29) partly cuts the heat set books (32, 33) on three pages as far as into the image in order to remove white margins,</claim-text>
<claim-text>i) wherein the processing device (29) inserts the magazines (35, 36) into the first coldset book (26) in such a manner that each magazine (35, 36) together with the second coldset book (27) equally lies next to one another in the first coldset book (26).</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0002" num="0002"><claim-text>The printing press according to Claim 1, <b>characterized in that</b> the heat set printing couples (14) printing heat set inks with respect to the coldset printing couples (10) printing the coldset inks have a same or different speed in operation.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0003" num="0003"><claim-text>The printing press according to Claim 1 or 2, <b>characterized in that</b> with a four upright newspaper pages wide printing press the first folder (15) is assigned two formers (17, 18), in order to produce the first and a second longitudinally and transversely folded coldset book (26, 27) out of the webs (4, 5, 6) printed with coldset inks, wherein the second coldset book (27) lies in the first coldset book (26), and <b>in that</b> the second folder (16) is assigned two formers (19, 20), in order to altogether produce two further longitudinally and transversely folded heat set books (32, 33) out of the web (12) printed with heat set inks, both of which the<!-- EPO <DP n="16"> --> processing device (29) processes into magazines (35, 36), inserting them into the first book (26).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0004" num="0004"><claim-text>The printing press according to any one of the Claims 1 to 3, <b>characterized in that</b> for producing first and second coldset books (26, 27) with page numbers that differ from one another, webs (4, 5, 6) and part webs (6.1) are guided over the formers (17, 18) assigned to the first folder (15).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0005" num="0005"><claim-text>The printing press according to any one of the Claims 1 to 3, <b>characterized in that</b> for producing first and second coldset books (26, 27) with page numbers that are different from one another, ribbons (22, 23, 23.2) leaving a former (17, 18) before the inlet into the first folder (15) are guided onto ribbons (22, 23) leaving another former (17, 18).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0006" num="0006"><claim-text>The printing press according to any one of the Claims 1 to 3, <b>characterized in that</b> for producing first and second coldset books (26, 27) with page numbers that are different from one another the webs (4, 5, 6) fed to the formers (17, 18) of the first folder (15) are cut into web ribbons (39, 40), which are placed onto one another by means of turning bars (41, 42).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0007" num="0007"><claim-text>A method for producing newspapers with a printing press with the following method steps:
<claim-text>a) unwinding webs (4, 5, 6);</claim-text>
<claim-text>b) printing the web (4, 5, 6) with coldset inks in such a manner that the webs (4, 5, 6) printed with coldset inks are printed with upright broadsheet pages (44) or horizontal<!-- EPO <DP n="17"> --> tabloid pages (43); and subsequent producing of first longitudinally and transversely folded coldset books (26, 27) in such a manner that a second coldset book (27) of these coldset books (26, 27) lies in a first coldset book (26) of these coldset books (26, 27);</claim-text>
<claim-text>c) unwinding a further web (12);</claim-text>
<claim-text>d) simultaneously with method step b) printing the further web (12) with heat set printing couples (14) in such a manner that the further web (12) printed with heat set inks is printed with horizontal tabloid pages (43); subsequent drying of the further web (12); and subsequent producing of longitudinally and transversely folded heat set books (32, 33);</claim-text>
<claim-text>e) processing the further heat set books (32, 33) via a three-page cut into magazines (35, 36), wherein with the three-page cut the heat set books (32, 33) are partly cut on three pages as far as into the image in order to remove white margins, and wherein the magazines (35, 36) are inserted into the first cold set book (26) in such a manner that each magazine (35, 36) together with the second cold set book (27) equally lies next to one another in the first cold set book (26).</claim-text></claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56987047" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="18"> --><claim id="c-fr-01-0001" num="0001"><claim-text>Machine d'impression pour la production de journaux, comportant :
<claim-text>a) des dérouleurs (1, 2, 3) pour dérouler des bandes (4, 5, 6),</claim-text>
<claim-text>b) des machines d'impression coldset (10) pour imprimer les bandes (4, 5, 6) avec des encres coldset de manière à ce que les bandes imprimées avec des encres coldset (4, 5, 6) soient imprimées de pages en grand format verticales (44) ou de pages de tabloïd horizontales (43),</claim-text>
<claim-text>c) des centreurs de pliage (17, 18) et un premier appareil de pliage (15) pour transformer les bandes (4, 5, 6) en de premiers livrets coldset pliés en longueur et en travers (26, 27) de manière à ce qu'un second livret coldset (27) parmi ces livrets coldset (26, 27) se trouve dans un premier livret coldset (26) parmi ces livrets coldset (26, 27),</claim-text>
<claim-text>d) au moins un autre dérouleur (11) pour dérouler une autre bande (12),</claim-text>
<claim-text>e) des unités d'impression headset (14) pour imprimer le reste de la bande (12) avec des encres headset de manière à ce que le reste de la bande (12) imprimé avec ces encres headset soit imprimé de pages de tabloïd horizontales (43),<!-- EPO <DP n="19"> --></claim-text>
<claim-text>f) un sécheur (21) pour sécher le reste de la bande (12),</claim-text>
<claim-text>g) d'autres centreurs de pliage (19, 20) et un second appareil de pliage (16) pour transformer le reste de la bande (12) en livrets headset pliés en longueur et en travers (32, 33),</claim-text>
<claim-text>h) un dispositif de transformation (29) qui transforme les autres livrets headset (32, 33) par une découpe en trois pages en magazines (35, 36), dans lequel, lors du découpage en trois pages, le dispositif de transformation (29) découpe les livrets headset (32, 33) en trois pages jusqu'à l'image pour enlever les bords blancs,</claim-text>
<claim-text>i) le dispositif de transformation (29) insère les magazines (35, 36) dans le premier livret coldset (26) de manière à ce que chacun des magazines (35, 36) se trouve juxtaposé à égalité avec le second livret coldset (27) dans le premier livret coldset (26).</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0002" num="0002"><claim-text>Machine d'impression selon la revendication 1, <b>caractérisé en ce que</b> les unités d'impression (14) imprimant avec les encres headset ont une vitesse de fonctionnement identique ou différente des imprimantes coldset (10) imprimant avec les encres coldset.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0003" num="0003"><claim-text>Machine d'impression selon la revendication 1 ou 2, <b>caractérisé en ce que</b>, dans le cas d'une machine d'impression large de quatre pages de journal verticales, deux centreurs de pliage (17, 18) sont associés au premier appareil de pliage<!-- EPO <DP n="20"> --> (15) afin de réaliser, à partir de deux bandes (4, 5, 6) imprimées avec des encres coldset, le premier et un second livret coldset plié en longueur et en travers (26, 27), le second livret coldset (27) se trouvant dans le premier livret coldset (26), et que deux centreurs de pliage (19, 20) sont associés au second appareil de pliage (16) afin de réaliser, à partir de la bande (12) imprimée avec des encres headset, un total de deux autres livrets headset pliés en longueur et en travers (32, 33) que le dispositif de transformation (29) transforme tous deux en magazines (35, 36) et insère dans le premier livret (26).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0004" num="0004"><claim-text>Machine d'impression selon une des revendications 1 à 3, <b>caractérisé en ce que</b>, pour réaliser des premier et second livrets coldset (26, 27) avec des nombres de pages différents l'un de l'autre, des bandes (4, 5, 6) et parties de bandes (6.1) sont guidées par des centreurs de pliage (17, 18) associés au premier appareil de pliage (15).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0005" num="0005"><claim-text>Machine d'impression selon une des revendications 1 à 3, <b>caractérisé en ce que</b>, pour réaliser des premier et second livrets coldset (26, 27) avec des nombres de pages différents l'un de l'autre avant l'arrivée dans le premier appareil de pliage (15), des cordons (22, 23, 23.2) quittant un centreur de pliage (17, 18) sont guidés vers un autre centreur de pliage (17, 18).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0006" num="0006"><claim-text>Machine d'impression selon une des revendications 1 à 3, <b>caractérisé en ce que</b>, pour réaliser des premier et second livrets coldset (26, 27) avec des nombres de pages différents l'un de l'autre, les bandes (4, 5, 6) acheminées vers les centreurs<!-- EPO <DP n="21"> --> de pliage (17, 18) du premier appareil de pliage (15) sont découpées en cordons de bande (39, 40) qui sont superposés à l'aide de barres de retournement (41, 42).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0007" num="0007"><claim-text>Procédé de fabrication de journaux à l'aide d'une machine d'impression par les étapes consistant à :
<claim-text>a) dérouler des bandes (4, 5, 6) ;</claim-text>
<claim-text>b) imprimer la bande (4, 5, 6) avec des encres coldset de manière à ce que les bandes imprimées avec des encres coldset (4, 5, 6) soient imprimées de pages en grand format verticales (44) ou de pages de tabloïd horizontales (43) ; puis à réaliser de premiers livrets coldset pliés en longueur et en travers (26, 27) de manière à ce qu'un second livret coldset (27) parmi ces livrets coldset (26, 27) se trouve dans un premier livret coldset (26) parmi ces livrets coldset (26, 27) ;</claim-text>
<claim-text>c) dérouler une autre bande (12) ;</claim-text>
<claim-text>d) imprimer en même temps le reste de la bande (12) avec des unités d'impression headset (14) de manière à ce que le reste de la bande (12) imprimé avec ces encres headset soit imprimé de pages de tabloïd horizontales (43) ; puis à sécher le reste de la bande (12) ; puis à réaliser des livrets headset pliés en longueur et en travers (32, 33) ;</claim-text>
<claim-text>e) transformer les autres livrets headset (32, 33) par un découpage en trois pages en magazines (35, 36), sachant que, lors du découpage en trois pages, les livrets headset (32, 33) sont découpés en trois pages jusqu'à l'image pour enlever les bords blancs et les magazines et que les magazines<!-- EPO <DP n="22"> --> (35, 36) sont insérés dans le premier livret coldset (26) de manière à ce que chacun des magazines (35, 36) se trouve juxtaposé à égalité avec le second livret coldset (27) dans le premier livret coldset (26).</claim-text></claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16672633" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="23"> --><figure id="f0001" num="1"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="165" he="208" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="24"> --><figure id="f0002" num="2,3,4"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="156" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="25"> --><figure id="f0003" num="5,6,7,8"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="154" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
