<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2960715-A1" country="EP" doc-number="2960715" kind="A1" date="20151230" family-id="52003905" file-reference-id="313470" date-produced="20180824" status="corrected" lang="FR"><bibliographic-data><publication-reference fvid="160451562" ucid="EP-2960715-A1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2960715</doc-number><kind>A1</kind><date>20151230</date><lang>FR</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-15172608-A" is-representative="YES"><document-id mxw-id="PAPP193866092" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>15172608</doc-number><kind>A</kind><date>20150617</date><lang>FR</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP193866093" load-source="patent-office" format="original"><country>EP</country><doc-number>15172608.0</doc-number><date>20150617</date><lang>FR</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC162032507" ucid="FR-1455845-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>FR</country><doc-number>1455845</doc-number><kind>A</kind><date>20140624</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-1988522365" load-source="docdb">G02B   5/18        20060101ALI20151111BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-1988522667" load-source="docdb">F21V   8/00        20060101ALI20151111BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-1988525936" load-source="docdb">G02F   1/313       20060101AFI20151111BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-1988527192" load-source="docdb">G02B  27/01        20060101ALI20151111BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1642409263" load-source="docdb" scheme="CPC">G02B   6/00        20130101 LI20180511BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1858707919" load-source="docdb" scheme="CPC">G02F2201/305       20130101 LA20170110BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1858707920" load-source="docdb" scheme="CPC">G02F   1/313       20130101 LI20170110BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1858707921" load-source="docdb" scheme="CPC">G02B2027/015       20130101 LA20170110BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1858707922" load-source="docdb" scheme="CPC">G02B2027/0123      20130101 LA20170110BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1858707923" load-source="docdb" scheme="CPC">G02B2027/0118      20130101 LA20170110BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1858707924" load-source="docdb" scheme="CPC">G02B2027/0105      20130101 LA20170110BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1858707925" load-source="docdb" scheme="CPC">G02B   6/0036      20130101 LI20170110BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1858707926" load-source="docdb" scheme="CPC">G02B   6/0011      20130101 LI20170110BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1984699587" load-source="docdb" scheme="CPC">G02B  27/0172      20130101 FI20160106BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1984702616" load-source="docdb" scheme="CPC">G02B   5/18        20130101 LI20151224BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT165546152" lang="DE" load-source="patent-office">VORRICHTUNG ZUR PROJEKTION EINES BILDES</invention-title><invention-title mxw-id="PT165546153" lang="EN" load-source="patent-office">DEVICE FOR PROJECTING AN IMAGE</invention-title><invention-title mxw-id="PT165546154" lang="FR" load-source="patent-office">DISPOSITIF DE PROJECTION D'UNE IMAGE</invention-title><citations><patent-citations><patcit mxw-id="PCIT335742252" load-source="docdb" ucid="US-20140043320-A1"><document-id format="epo"><country>US</country><doc-number>20140043320</doc-number><kind>A1</kind><date>20140213</date></document-id><sources><source name="SEA" category="A" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT371137753" load-source="docdb" ucid="US-5106181-A"><document-id format="epo"><country>US</country><doc-number>5106181</doc-number><kind>A</kind><date>19920421</date></document-id><sources><source name="SEA" category="IAY" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT335741977" load-source="docdb" ucid="US-5852688-A"><document-id format="epo"><country>US</country><doc-number>5852688</doc-number><kind>A</kind><date>19981222</date></document-id><sources><source name="SEA" category="Y" created-by-npl="N"/></sources></patcit></patent-citations><non-patent-citations><nplcit><text>None</text><sources><source mxw-id="PNPL67567714" load-source="docdb" name="APP"/></sources></nplcit></non-patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR1103311050" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>COMMISSARIAT ENERGIE ATOMIQUE</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR1103340872" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>COMMISSARIAT A L'ENERGIE ATOMIQUE ET AUX ENERGIESALTERNATIVES</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR1101646723" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>COMMISSARIAT A L'ENERGIE ATOMIQUE ET AUX ENERGIES ALTERNATIVES</last-name><iid>101219301</iid><address><street>Bâtiment "Le Ponant D" 25, rue Leblanc</street><city>75015 Paris</city><country>FR</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR1103344512" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>MARTINEZ CHRISTOPHE</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1103319982" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>MARTINEZ, CHRISTOPHE</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1101639435" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>MARTINEZ, CHRISTOPHE</last-name><address><street>2, Rue Sidi Brahim</street><city>38100 Grenoble</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent mxw-id="PPAR1101645505" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Thibon, Laurent</last-name><iid>101351059</iid><address><street>Cabinet Beaumont 1, rue Champollion</street><city>38000 Grenoble</city><country>FR</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS660607456" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS660687152" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS660607457" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS660612132" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS660687657" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS660607458" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS660783931" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS660611661" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS660607463" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS660607464" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS660694446" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS660612133" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS660612134" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS660611662" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS660607465" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS660611667" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS660783932" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS660687658" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS660607466" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS660612143" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS660607471" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS660611668" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS660687153" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS660612144" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS660611669" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS660687154" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS660687223" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS660607472" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS660611675" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS660607473" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS660612145" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS660783933" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS660612146" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS660607474" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS660687663" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS660611676" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS660611677" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS660687224" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states><ep-extended-states><ep-extended-state-data><country>BA</country></ep-extended-state-data><ep-extended-state-data><country>ME</country></ep-extended-state-data></ep-extended-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA166479932" lang="FR" load-source="patent-office"><p id="pa01" num="0001">L'invention concerne un dispositif (30) de projection d'une image, comprenant : au moins un guide d'onde (32<sub>i</sub>) formé dans un substrat (34) ; et au moins un dispositif d'extraction (37<sub>i</sub>) comprenant une pluralité de cellules d'extraction (39<sub>ij</sub>) couplées à des zones distinctes du guide (32<sub>i</sub>), chaque cellule (39<sub>ij</sub>) étant activable électriquement pour extraire de la lumière du guide et projeter cette lumière selon une direction de projection (d39<sub>ij</sub>) prédéterminée, dans lequel différentes cellules d'extraction (39<sub>ij</sub>) ont des directions de projection (d39<sub>ij</sub>) d'orientations distinctes.
<img id="iaf01" file="imgaf001.tif" wi="153" he="103" img-content="drawing" img-format="tif"/></p></abstract><abstract mxw-id="PA166759744" lang="FR" source="EPO" load-source="docdb"><p>L'invention concerne un dispositif (30) de projection d'une image, comprenant : au moins un guide d'onde (32 i ) formé dans un substrat (34) ; et au moins un dispositif d'extraction (37 i ) comprenant une pluralité de cellules d'extraction (39 ij ) couplées à des zones distinctes du guide (32 i ), chaque cellule (39 ij ) étant activable électriquement pour extraire de la lumière du guide et projeter cette lumière selon une direction de projection (d39 ij ) prédéterminée, dans lequel différentes cellules d'extraction (39 ij ) ont des directions de projection (d39 ij ) d'orientations distinctes.</p></abstract><description mxw-id="PDES98404633" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><heading id="h0001"><u>Domaine</u></heading><p id="p0001" num="0001">La présente demande concerne un dispositif de projection d'une image. Elle concerne notamment un dispositif de projection pouvant être utilisé dans un dispositif d'affichage d'images en réalité augmentée destiné à être porté sur la tête, sans toutefois se limiter à ce domaine applicatif particulier.</p><heading id="h0002"><u>Exposé de l'art antérieur</u></heading><p id="p0002" num="0002">L'affichage d'images en réalité augmentée consiste à superposer, à une image du monde réel, une image contenant des informations supplémentaires à l'attention d'un observateur, par exemple des informations sur son environnement, sa position, sa vitesse de déplacement, etc.</p><p id="p0003" num="0003">Les dispositifs d'affichage d'images en réalité augmentée destinés à être portés sur la tête sont généralement désignés par l'acronyme HMD, de l'anglais "Head Mounted Display". De tels dispositifs peuvent comprendre une lame semi-transparente placée à quelques millimètres ou centimètres de l'oeil d'un utilisateur et inclinée à 45 degrés par rapport à l'axe optique moyen de l'oeil, à travers laquelle l'utilisateur peut voir en transparence une scène réelle. Un dispositif de projection miniaturisé permet d'afficher des informations sur la lame semi-transparente, de façon que ces informations soient perçues par<!-- EPO <DP n="2"> --> l'utilisateur comme étant intégrées à la scène réelle vue à travers la lame. Les dispositifs existants présentent toutefois divers inconvénients, résidant notamment dans leur encombrement relativement important, ainsi que dans le rendement lumineux relativement faible et le champ angulaire relativement restreint du dispositif de projection.</p><heading id="h0003"><u>Résumé</u></heading><p id="p0004" num="0004">Un objet d'un mode de réalisation est de prévoir un dispositif de projection d'une image palliant tout ou partie des inconvénients des dispositifs de projection existants, ce dispositif pouvant notamment être utilisé dans un dispositif d'affichage d'images en réalité augmentée destiné à être porté sur la tête, ou pouvant être utilisé pour d'autres applications.</p><p id="p0005" num="0005">Ainsi, un mode de réalisation prévoit un dispositif de projection d'une image, comprenant : au moins un guide d'onde formé dans un substrat ; au moins une source d'émission laser commandable en intensité configurée pour injecter dans le guide d'onde un faisceau laser d'orientation constante ; et au moins un dispositif d'extraction comprenant une pluralité de cellules d'extraction couplées à des zones distinctes du guide, chaque cellule correspondant à un unique pixel de l'image et étant activable électriquement pour extraire de la lumière du guide et projeter cette lumière selon une direction de projection prédéterminée, dans lequel différentes cellules d'extraction ont des directions de projection d'orientations distinctes.</p><p id="p0006" num="0006">Selon un mode de réalisation, chaque cellule d'extraction comprend : un réseau de diffraction revêtant une portion d'une face du guide ; une couche d'indice de réfraction commandable électriquement recouvrant le réseau ; et au moins une électrode de commande de l'indice de réfraction de ladite couche.</p><p id="p0007" num="0007">Selon un mode de réalisation, des réseaux de diffraction de cellules d'extraction distinctes ont des pas distincts ou des orientations distinctes par rapport à une direction longitudinale du guide.<!-- EPO <DP n="3"> --></p><p id="p0008" num="0008">Selon un mode de réalisation, chaque cellule d'extraction comprend un élément holographique superposé à la couche d'indice de réfraction commandable, adapté à orienter, dans la direction de projection de la cellule, de la lumière extraite du guide par le réseau de diffraction de la cellule.</p><p id="p0009" num="0009">Selon un mode de réalisation, les réseaux de diffraction des différentes cellules ont le même pas et la même orientation par rapport à une direction longitudinale du guide.</p><p id="p0010" num="0010">Selon un mode de réalisation, le dispositif de projection comprend plusieurs guides d'onde formés dans le substrat, plusieurs sources d'émission laser, et plusieurs dispositifs d'extraction, chaque guide d'onde étant couplé à l'une des sources d'émission laser et à l'un des dispositifs d'extraction.</p><p id="p0011" num="0011">Selon un mode de réalisation, les différents dispositifs d'extraction ont tous le même nombre de cellules d'extraction, et les cellules de même rang des différents dispositifs d'extraction ont leurs électrodes de commande connectées, le rang d'une cellule d'extraction correspondant à son ordre de positionnement, par rapport aux autres cellules du même dispositif d'extraction, entre des première et deuxième extrémités du guide auquel est couplé le dispositif d'extraction.</p><p id="p0012" num="0012">Selon un mode de réalisation, plusieurs guides d'onde sont connectés optiquement, c'est-à-dire qu'ils sont adaptés à être alimentés en lumière par une même source lumineuse.</p><p id="p0013" num="0013">Selon un mode de réalisation, plusieurs cellules d'extraction couplées à des guides d'onde distincts connectés optiquement ont des directions de projection parallèles.</p><p id="p0014" num="0014">Selon un mode de réalisation, dans chaque dispositif d'extraction, plusieurs cellules d'extraction sont connectées électriquement, ces cellules ayant des directions de projection parallèles.</p><p id="p0015" num="0015">Selon un mode de réalisation, les cellules d'extraction sont réparties de façon irrégulière sur la surface du dispositif.<!-- EPO <DP n="4"> --></p><p id="p0016" num="0016">Selon un mode de réalisation, le faisceau laser d'orientation constante est un faisceau de rayons sensiblement parallèles à la direction longitudinale du guide d'onde dans lequel il est injecté.</p><p id="p0017" num="0017">Selon un mode de réalisation, en section transversale, la plus grande dimension du guide d'onde est inférieure ou égale à 2 µm.</p><p id="p0018" num="0018">Selon un mode de réalisation, la surface d'émission de chacune des cellules d'extraction est inférieure ou égale à 5 µm<sup>2</sup>.</p><heading id="h0004"><u>Brève description des dessins</u></heading><p id="p0019" num="0019">Ces caractéristiques et avantages, ainsi que d'autres, seront exposés en détail dans la description suivante de modes de réalisation particuliers faite à titre non limitatif en relation avec les figures jointes parmi lesquelles :
<ul><li>les <figref idrefs="f0001">figures 1A et 1B</figref> illustrent de façon schématique des principes optiques de vision conditionnant la perception d'une scène par un observateur ;</li><li>la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref> est une vue en perspective illustrant de façon schématique un exemple d'un mode de réalisation d'un dispositif de projection d'image ;</li><li>les <figref idrefs="f0002">figures 3A et 3B</figref> sont des vues en perspective partielles illustrant de façon plus détaillée, dans deux configurations de fonctionnement, un exemple de réalisation du dispositif de projection de la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref> ;</li><li>la <figref idrefs="f0002">figure 4</figref> est une vue en perspective partielle illustrant de façon plus détaillée un autre exemple de réalisation du dispositif de projection de la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref> ;</li><li>les <figref idrefs="f0003">figures 5A à 5C</figref> sont des schémas illustrant le comportement dans l'oeil d'un observateur de différents types de faisceaux lumineux ;</li><li>la <figref idrefs="f0004">figure 6</figref> est une vue de dessus illustrant de façon schématique un exemple d'un mode de réalisation d'un dispositif de projection d'image ;</li><li>les <figref idrefs="f0004">figures 7A à 7C</figref> représentent schématiquement diverses configurations d'un dispositif de projection d'image,<!-- EPO <DP n="5"> --> et, pour chaque configuration, la perception, pour un observateur, de la projection d'une image ponctuelle ;</li><li>la <figref idrefs="f0005">figure 8</figref> est une vue de dessus illustrant de façon schématique un exemple d'un mode de réalisation d'un dispositif de projection d'image ; et</li><li>les <figref idrefs="f0006">figures 9A et 9B</figref> sont des vues en coupe illustrant de façon schématique et partielle un exemple d'un procédé de réalisation d'un dispositif de projection d'image.</li></ul></p><heading id="h0005"><u>Description détaillée</u></heading><p id="p0020" num="0020">Par souci de clarté, de mêmes éléments ont été désignés par de mêmes références aux différentes figures et, de plus, les diverses figures ne sont pas tracées à l'échelle. Par ailleurs, dans la suite de la description, sauf indication contraire, les termes "approximativement", "sensiblement", "environ", "quasiment" et "de l'ordre de", signifient "à 10% près", ou, lorsqu'il s'agit de références angulaires ou assimilées, "à 5 degrés près", et des références directionnelles telles que "latéral", "en dessous", "au-dessus", "supérieur", "inférieur", "surmontant", etc., s'appliquent à des dispositifs orientés de la façon illustrée dans les vues correspondantes, étant entendu que, dans la pratique, ces dispositifs peuvent être orientés différemment.</p><p id="p0021" num="0021">Les <figref idrefs="f0001">figures 1A et 1B</figref> illustrent de façon schématique des mécanismes optiques de vision conditionnant la perception d'une scène par un observateur.</p><p id="p0022" num="0022">La <figref idrefs="f0001">figure 1A</figref> illustre le trajet des rayons lumineux entre un objet réel 10 et un oeil 12 d'un observateur.</p><p id="p0023" num="0023">Comme cela apparaît sur la figure, chaque point de l'objet 10 produit un faisceau 14 de rayons lumineux capté par la pupille 16 de l'oeil. Le faisceau 14 est focalisé par l'oeil en un point de la rétine 18. On appelle angle de vision α d'un point de l'objet 10, l'angle formé entre l'axe optique principal X du regard et la direction principale d14 du faisceau 14 émis par le point objet - c'est-à-dire la direction passant par le point objet et le centre optique de l'oeil (point par lequel les rayons<!-- EPO <DP n="6"> --> entrants ne sont pas déviés). L'angle α détermine la taille de l'image de l'objet formée sur la rétine.</p><p id="p0024" num="0024">Par ailleurs, on appelle accommodation les modifications physiologiques permettant à l'oeil 12 d'assurer la netteté des images formées sur la rétine 18 pour différentes distances d de vision entre l'objet 10 et l'oeil 12. A titre d'exemple, si la distance d est suffisamment importante, les rayons du faisceau 14 émis par un point de l'objet 10 peuvent être considérés comme étant parallèles. En revanche, si la distance d est faible, le faisceau 14 peut avoir un certain angle de divergence. L'oeil humain est naturellement capable, par des modifications physiologiques, notamment par la déformation du cristallin, d'accommoder de façon à assurer la netteté de l'image formée sur la rétine pour différentes distances d, c'est-à-dire de façon à assurer que l'image d'un point de l'objet 10 soit toujours ponctuelle ou considérée comme telle. La sensation d'accommodation permet notamment à l'observateur d'évaluer la taille de l'objet vis-à-vis de l'angle de vision de l'objet. En particulier, elle permet à l'observateur de discriminer un objet de petite taille situé à proximité de l'oeil d'un objet de plus grande taille situé à une distance plus importante de l'oeil.</p><p id="p0025" num="0025">Comme l'illustre la <figref idrefs="f0001">figure 1B</figref>, si l'on souhaite générer artificiellement la vision d'une scène au moyen d'un dispositif de projection 20 situé à une distance arbitraire d' de l'oeil, il est souhaitable que le dispositif 20 soit adapté à générer des faisceaux de lumière 14' sensiblement de même orientation angulaire α et de même degré de divergence que les faisceaux 14 émis par les points de l'objet réel, afin de donner l'illusion des deux effets susmentionnés d'angle de vision et d'accommodation à une distance d souhaitée.</p><p id="p0026" num="0026">Les dispositifs de projection existants comprennent généralement un imageur adapté à former une image artificielle de l'objet dans un plan d'affichage situé en dehors de l'oeil (par exemple une matrice de pixels d'affichage lumineux ou un dispositif adapté à projeter une image sur un écran diffuseur),<!-- EPO <DP n="7"> --> et un système optique situé entre ce plan d'affichage et l'oeil, adapté à mettre en forme l'image artificielle de l'objet de façon à donner l'illusion des effets susmentionnés d'angle de vision et d'accommodation.</p><p id="p0027" num="0027">Selon un aspect des modes de réalisation décrits, on prévoit ici un dispositif de projection d'image ne comportant pas un imageur au sens classique du terme, c'est-à-dire un imageur adapté à générer une image artificielle d'une scène dans un plan situé en dehors de l'oeil. Plus particulièrement, on prévoit ici un dispositif de projection adapté à former une image directement sur la rétine de l'observateur, par un jeu approprié d'émissions laser.</p><p id="p0028" num="0028">La <figref idrefs="f0001">figure 2</figref> est une vue en perspective illustrant de façon schématique un exemple d'un mode de réalisation d'un dispositif 30 de projection d'une image.</p><p id="p0029" num="0029">Le dispositif de projection 30 comprend N guides d'onde optiques 32<sub>i</sub> formés dans un substrat transparent 34, par exemple un substrat en verre, où N est un nombre entier supérieur ou égal à 1 et i est un nombre entier compris dans la plage allant de 1 à N. Dans l'exemple représenté, N est égal à 3. Les modes de réalisation décrits ne se limitent toutefois pas à ce cas particulier. Dans cet exemple, chaque guide d'onde 32<sub>i</sub> a la forme d'un ruban rectiligne s'étendant dans la direction longitudinale du guide entre des première et seconde extrémités 35a<sub>i</sub> et 35b<sub>i</sub> du guide, et les différents guides 32<sub>i</sub> sont sensiblement identiques et parallèles entre eux. A titre d'exemple, en section transversale, la plus grande dimension de chacun des guides d'onde 32i n'excède pas 2 µm. Dans cet exemple, les guides d'onde 32<sub>i</sub> sont situés dans un même plan moyen approximativement parallèle à une face 34a du substrat 34, c'est-à-dire que chaque guide à ses faces principales 35c<sub>i</sub> et 35d<sub>i</sub>, ou faces de plus grandes surfaces, approximativement parallèles à la face 34a du substrat, les faces 35c<sub>i</sub> des différents guides d'une part et les faces 35d<sub>i</sub> des différents guides d'autre part étant approximativement coplanaires. La référence 35c<sub>i</sub> désigne ici la face principale du<!-- EPO <DP n="8"> --> guide 32i la plus proche de la face 34a du substrat, et la référence 35d<sub>i</sub> désigne la face principale du guide 32<sub>i</sub> la plus éloignée de la face 34a du substrat. Dans cet exemple, les faces d'extrémité 35a<sub>i</sub> des différents guides d'une part et les faces d'extrémité 35b<sub>i</sub> des différents guides d'autre part sont sensiblement coplanaires, orthogonales à la face 34a du substrat, et orthogonales à la direction longitudinale des guides.</p><p id="p0030" num="0030">Le dispositif de projection 30 comprend en outre N dispositifs d'extraction de lumière 37<sub>i</sub>, chaque dispositif d'extraction 37i étant couplé au guide d'onde 32<sub>i</sub> de même indice i via la face principale 35c<sub>i</sub> du guide. Chaque dispositif d'extraction de lumière 37<sub>i</sub> comprend M cellules d'extractions 39<sub>ij</sub> couplées à des zones distinctes de la face 35c<sub>i</sub> du guide 32<sub>i</sub>, où M est un nombre entier supérieur ou égal à 2 et j est un nombre entier compris dans la plage allant de 1 à M. Dans l'exemple représenté, M est égal à 4. Les modes de réalisation décrits ne se limitent toutefois pas à ce cas particulier. Dans cet exemple, dans chaque dispositif d'extraction 37<sub>i</sub>, les cellules 39<sub>ij</sub> sont disposées à espacement régulier sur sensiblement toute la longueur du guide 32<sub>i</sub> correspondant, par ordre d'indice j croissant entre l'extrémité 35a<sub>i</sub> et l'extrémité 35b<sub>i</sub> du guide. Dans cet exemple, les cellules d'extraction 39<sub>ij</sub> de même indice ou rang j sont alignées selon une direction approximativement orthogonale à la direction longitudinale des guides. Chaque cellule 39<sub>ij</sub> est activable électriquement et est adaptée, lorsqu'elle est activée, à extraire de la lumière se propageant dans le guide 32<sub>i</sub> et à projeter cette lumière vers l'extérieur du dispositif 30 selon une direction d39<sub>ij</sub> prédéterminée. Lorsqu'une cellule 39<sub>ij</sub> est désactivée, elle n'a pas d'effet sur la lumière circulant dans le guide 32<sub>i</sub>.</p><p id="p0031" num="0031">Selon un aspect des modes de réalisation décrits, dans chaque dispositif d'extraction 37<sub>i</sub>, des cellules d'extraction 39<sub>ij</sub> distinctes présentant des directions de projection d39<sub>ij</sub> d'orientations distinctes par rapport à la face 35c<sub>i</sub> du guide 32<sub>i</sub> correspondant. Dans l'exemple représenté, les orientations des<!-- EPO <DP n="9"> --> directions de projection d39<sub>ij</sub> des cellules d'extraction 39<sub>ij</sub> par rapport à la face supérieure 34a sont toutes différentes les unes des autres. Le dispositif de projection 30 est destiné à être positionné devant un observateur de façon que les faisceaux projetés par les différentes cellules d'extraction 39<sub>ij</sub> atteignent tous la pupille d'un oeil 12 de l'observateur.</p><p id="p0032" num="0032">Le dispositif de projection 30 comprend en outre N sources d'émission laser 41<sub>i</sub> commandables individuellement en intensité. Chaque source laser 41<sub>i</sub> est adaptée à injecter dans le guide 32<sub>i</sub> de même rang i, un faisceau lumineux monochromatique ou polychromatique d'orientation constante adapté à se propager dans le guide, par exemple un faisceau de rayons sensiblement parallèles à la direction longitudinale du guide 32<sub>i</sub>. Dans l'exemple représenté, chaque source laser 41<sub>i</sub> est couplée au guide 32i de même rang i via l'extrémité 35a<sub>i</sub> de ce guide.</p><p id="p0033" num="0033">Le fonctionnement du dispositif de projection 30 est le suivant. Lors de la projection d'une image, les N sources laser 41<sub>i</sub> sont alimentées, et, dans chaque dispositif d'extraction 37<sub>i</sub>, les cellules d'extraction 39<sub>ij</sub> sont successivement activées par un circuit de contrôle (non représenté) pour projeter, dans les différentes directions de projection d39<sub>ij</sub> du dispositif d'extraction 37<sub>i</sub>, de la lumière émise par la source 41<sub>i</sub> correspondante. Lors de l'activation d'une cellule 39<sub>ij</sub>, le circuit de contrôle commande la puissance d'émission de la source laser 41<sub>i</sub> correspondante, de façon à moduler l'intensité lumineuse émise par le dispositif 30 en fonction de l'angle de projection. Chaque cellule d'extraction 39<sub>ij</sub>, lorsqu'elle est activée, projette un faisceau lumineux correspondant à un pixel de l'image. L'orientation de la direction d39<sub>ij</sub> de projection de chaque cellule 39<sub>ij</sub> est choisie en fonction de l'angle de vision souhaité pour le pixel correspondant. Le dispositif 30 de la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref> est ainsi adapté à projeter une image de N*M pixels. Dans cet exemple, dans chaque dispositif d'extraction 37<sub>i</sub>, une seule cellule d'extraction 39<sub>ij</sub> est activée à la fois. Les cellules d'extraction 39<sub>ij</sub> de même rang j des différents dispositifs d'extraction 37<sub>i</sub><!-- EPO <DP n="10"> --> peuvent par exemple être activées simultanément de façon à projeter l'image ligne par ligne.</p><p id="p0034" num="0034">Les <figref idrefs="f0002">figures 3A et 3B</figref> sont des vues en perspective illustrant de façon plus détaillée une portion d'un exemple de réalisation du dispositif de projection 30 de la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref> dans deux configurations de fonctionnement distinctes. Plus particulièrement, les <figref idrefs="f0002">figures 3A et 3B</figref> représentent une portion d'un guide d'onde 32<sub>i</sub> du dispositif 30 et un exemple de réalisation d'une cellule d'extraction 39<sub>ij</sub> couplée à ce guide d'onde. La <figref idrefs="f0002">figure 3A</figref> représente la cellule 39<sub>ij</sub> à l'état inactif, et la <figref idrefs="f0002">figure 3B</figref> représente la cellule 39<sub>ij</sub> à l'état actif.</p><p id="p0035" num="0035">Dans l'exemple des <figref idrefs="f0002">figures 3A et 3B</figref>, la cellule d'extraction 39<sub>ij</sub> comprend un réseau de diffraction 51<sub>ij</sub> couplé au guide 32i par une zone de sa face 35c<sub>i</sub>. Le réseau de diffraction 51<sub>ij</sub> est essentiellement constitué par une structure en un matériau transparent comportant une première face plane en contact avec la face 35c<sub>i</sub> du guide, et une deuxième face opposée à la première face comportant des rainures parallèles régulièrement espacées, par exemple approximativement orthogonales à la direction longitudinale du guide 32<sub>i</sub>. Le réseau de diffraction 51<sub>ij</sub> peut être formé dans le matériau du substrat 34 du côté de la face 34a du substrat si le guide d'onde 32<sub>i</sub> est enterré sous la face 34a du substrat. A titre de variante, le réseau de diffraction 51<sub>ij</sub> peut comprendre une couche rainurée en un matériau transparent revêtant la face 34a du substrat.</p><p id="p0036" num="0036">La cellule 39<sub>ij</sub> comprend en outre une couche 53<sub>ij</sub> en un matériau transparent revêtant la surface rainurée du réseau de diffraction 51<sub>ij</sub>, et dont la face opposée à la surface rainurée du réseau 51<sub>ij</sub> est approximativement plane. La couche 53<sub>ij</sub> est en un matériau dont l'indice de réfraction peut être commandé électriquement par application d'une tension de polarisation. La couche 53<sub>ij</sub> est par exemple une couche de cristaux liquides. La cellule 39<sub>ij</sub> comprend en outre des électrodes permettant d'appliquer une tension de polarisation à la couche 53<sub>ij</sub> pour modifier son indice de réfraction. Par souci de clarté, ces<!-- EPO <DP n="11"> --> électrodes n'ont pas été représentées sur les <figref idrefs="f0002">figures 3A et 3B</figref>. A titre d'exemple, la couche rainurée du réseau de diffraction 51<sub>ij</sub> peut être réalisée en un matériau électriquement conducteur, par exemple en oxyde d'indium étain (ITO), et servir d'électrode pour l'application d'une tension de polarisation à la couche 53<sub>ij</sub>. Une deuxième électrode transparente approximativement plane, par exemple en ITO, peut revêtir la face plane de la couche 53<sub>ij</sub>. D'autres dispositions des électrodes de polarisation de la couche 53<sub>ij</sub> peuvent toutefois être prévues. A titre d'exemple, les électrodes peuvent être disposées sur les faces latérales de la couche 53<sub>ij</sub>.</p><p id="p0037" num="0037">Lorsqu'une tension de polarisation adaptée V<sub>off</sub> (<figref idrefs="f0002">figure 3A</figref>), par exemple égale à 0 V, est appliquée à la couche 53<sub>ij</sub>, l'indice de réfraction de la couche 53<sub>ij</sub> est identique ou quasiment identique à celui de la couche rainurée du réseau 51<sub>ij</sub>, ce qui entraine l'inactivation du dioptre optique formé entre la face rainurée du réseau 51<sub>ij</sub> et la couche 53<sub>ij</sub>. La cellule 39<sub>ij</sub> est alors dans un état que l'on appelle ici état inactif, c'est-à-dire que le faisceau laser guidé par le guide d'onde 32<sub>i</sub>, lorsqu'il traverse la zone de couplage entre le guide 32<sub>i</sub> et la cellule 39<sub>ij</sub>, n'est pas perturbé par la cellule 39<sub>ij</sub> et continue de se propager dans le guide jusqu'à la cellule d'extraction suivante.</p><p id="p0038" num="0038">Lorsqu'une tension de polarisation adaptée V<sub>on</sub> (<figref idrefs="f0002">figure 3B</figref>), différente de V<sub>off</sub>, est appliquée à la couche 53<sub>ij</sub>, l'indice de réfraction de la couche 53<sub>ij</sub> est modifié, ce qui entraine l'activation du dioptre formé entre la face rainurée du réseau 51<sub>ij</sub> et la couche 53<sub>ij</sub>. La cellule 39<sub>ij</sub> est alors dans un état que l'on appelle ici état actif, c'est-à-dire que le faisceau laser guidé par le guide d'onde 32<sub>i</sub> interagit avec le réseau 51<sub>ij</sub> lorsqu'il traverse la zone de couplage entre le guide 32<sub>i</sub> et la cellule 39<sub>ij</sub>. Une partie de l'onde guidée est alors extraite du guide, et est projetée selon une direction formant un angle β (de l'ordre de 90 degrés dans l'exemple représenté) avec la direction longitudinale du guide.<!-- EPO <DP n="12"> --></p><p id="p0039" num="0039">Pour une longueur d'onde donnée de la lumière guidée, l'angle β dépend notamment du pas du réseau 51<sub>ij</sub> de la cellule. Par ailleurs, la direction de projection de la lumière extraite par la cellule forme un angle γ (de l'ordre de 90 degrés dans l'exemple représenté) avec la direction transversale du guide. Cet angle γ dépend notamment de l'orientation des rainures du réseau 51<sub>ij</sub>.</p><p id="p0040" num="0040">Dans un exemple de réalisation du dispositif de projection de la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref>, les réseaux 51<sub>ij</sub> des différentes cellules d'extraction 39<sub>ij</sub> du dispositif ont des pas différents et/ou des orientations différentes par rapport à la direction longitudinale du guide, ce qui permet d'obtenir les différentes orientations souhaitées des directions de projection d39<sub>ij</sub> des cellules 39<sub>ij</sub>.</p><p id="p0041" num="0041">La <figref idrefs="f0002">figure 4</figref> est une vue en perspective illustrant de façon schématique et partielle un autre exemple de réalisation du dispositif de projection de la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref>. Plus particulièrement, la <figref idrefs="f0002">figure 4</figref> représente une portion d'un guide d'onde 32<sub>i</sub> du dispositif 30, et trois cellules d'extraction 39<sub>ij-1</sub>, 39<sub>ij</sub> et 39<sub>ij+1</sub> couplées à des zones distinctes de la face 35c<sub>i</sub> du guide 32<sub>i</sub>.</p><p id="p0042" num="0042">Dans l'exemple de la <figref idrefs="f0002">figure 4</figref>, chaque cellule d'extraction 39<sub>ij</sub> comprend les mêmes éléments que dans l'exemple des <figref idrefs="f0002">figures 3A et 3B</figref>, c'est-à-dire un réseau de diffraction 51<sub>ij</sub> couplé au guide 32i par une zone de sa face 35c<sub>i</sub>, une couche 53<sub>ij</sub> d'indice de réfraction commandable électriquement, revêtant la face rainurée du réseau 51<sub>ij</sub>, et au moins une électrode 55<sub>ij</sub> de commande de l'indice de réfraction de la couche 53<sub>ij</sub>, ou électrode d'activation/inactivation de la cellule. Par souci de simplification, seule une électrode de commande 55<sub>ij</sub> de la cellule 39<sub>ij</sub> a été représentée sur la <figref idrefs="f0002">figure 4</figref>.</p><p id="p0043" num="0043">Une différence entre l'exemple de réalisation des <figref idrefs="f0002">figures 3A et 3B</figref> et l'exemple de réalisation de la <figref idrefs="f0002">figure 4</figref> est que, dans l'exemple de la <figref idrefs="f0002">figure 4</figref>, les réseaux 51<sub>ij</sub> des différentes cellules d'extraction 39<sub>ij</sub> du dispositif de projection<!-- EPO <DP n="13"> --> sont tous sensiblement identiques, c'est-à-dire qu'ils présentent tous le même pas et la même orientation par rapport à la direction longitudinale du guide. Ainsi, dans l'exemple de la <figref idrefs="f0002">figure 4</figref>, les directions de projection de la lumière en sortie des réseaux 51<sub>ij</sub> des différentes cellules 39<sub>ij</sub> ont toutes sensiblement la même orientation par rapport aux faces 35c<sub>i</sub> des guides. Dans l'exemple non limitatif représenté, la direction de projection de la lumière en sortie des réseaux 51<sub>ij</sub> est approximativement orthogonale au plan des faces 35c<sub>i</sub> des guides.</p><p id="p0044" num="0044">Dans l'exemple de réalisation de la <figref idrefs="f0002">figure 4</figref>, chaque cellule 39<sub>ij</sub> comprend en outre un élément holographique 60<sub>ij</sub> disposé en regard de la couche d'indice variable 53<sub>ij</sub>, sur le trajet de la lumière extraite du guide par le réseau 51<sub>ij</sub> lorsque la cellule est à l'état actif. L'élément holographique 60<sub>ij</sub> est adapté à orienter le faisceau lumineux extrait du guide 32<sub>i</sub> dans la direction de projection d39<sub>ij</sub> souhaitée pour la cellule 39<sub>ij</sub>. Dans le cas du dispositif de projection 30 de la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref>, les éléments holographiques 60<sub>ij</sub> des différentes cellules 39<sub>ij</sub> ont tous des propriétés d'orientation différentes. Dans l'exemple représenté en <figref idrefs="f0002">figure 4</figref>, les éléments holographiques d'orientation 60<sub>ij</sub> sont des éléments d'orientation réflectifs. A titre de variante, des éléments holographiques d'orientation transmissifs peuvent être utilisés.</p><p id="p0045" num="0045">Un avantage de l'exemple de réalisation de la <figref idrefs="f0002">figure 4</figref> est lié au fait que les réseaux de diffraction 51<sub>ij</sub> du dispositif de projection sont tous sensiblement identiques, ce qui facilite leur réalisation. Un exemple de procédé de fabrication des éléments holographiques d'orientation 60<sub>ij</sub> du dispositif de la <figref idrefs="f0002">figure 4</figref> sera décrit ci-après en relation avec les <figref idrefs="f0006">figures 9A et 9B</figref>.</p><p id="p0046" num="0046">A titre d'exemple non limitatif de dimensionnement, les guides d'onde 32i peuvent être des guides d'indice de réfraction de l'ordre de 1,52, formés dans un substrat 34 d'indice de l'ordre de 1,5, et présentant une largeur d'environ 800 nm et une épaisseur d'environ 500 nm. Les sources 41<sub>i</sub> sont par exemple adaptées à<!-- EPO <DP n="14"> --> émettre un faisceau laser à une longueur d'onde de l'ordre de 650 nm. Dans l'exemple de réalisation de la <figref idrefs="f0002">figure 4</figref>, les réseaux de diffraction 51<sub>ij</sub> peuvent avoir un pas d'environ 430 nm. La surface de la zone d'émission de chacune des cellules d'extraction 39<sub>ij</sub> est par exemple comprise entre 1 et 20 µm<sup>2</sup>.</p><p id="p0047" num="0047">Les inventeurs ont constaté que, pour certains dimensionnements du dispositif de projection, notamment lorsque les zones d'émission des cellules d'extraction 39<sub>ij</sub> du dispositif de projection sont de petite taille, par exemple lorsqu'elles présentent une surface inférieure ou égale à 5 µm<sup>2</sup>, les faisceaux projetés par les différentes cellules d'extraction 39<sub>ij</sub> du dispositif peuvent présenter un angle de divergence non-négligeable, que l'oeil peut être incapable d'accommoder. Dans ce cas, l'image sur la rétine d'un faisceau lumineux projeté par une cellule d'extraction 39<sub>ij</sub> du dispositif ne sera pas un point, mais une tache relativement étendue que l'observateur percevra comme un halo flou.</p><p id="p0048" num="0048">Les <figref idrefs="f0003">figures 5A à 5C</figref> illustrent ce phénomène ainsi qu'un exemple d'une solution qui peut être mise en oeuvre pour que l'utilisateur perçoive des images nettes même lorsque les zones d'émission des cellules d'extraction du dispositif de projection sont de petite taille.</p><p id="p0049" num="0049">La <figref idrefs="f0003">figure 5A</figref> représente la forme prise, à l'intérieur de l'oeil, par un faisceau lumineux 70 issu d'un point d'un objet sur lequel l'oeil est capable d'accommoder sa vision, par exemple un point d'un objet situé à l'infini. La <figref idrefs="f0003">figure 5A</figref> représente en outre, sous la forme d'un diagramme, la distribution spatiale de l'énergie lumineuse du faisceau 70 reçue par la rétine 18 au fond de l'oeil. Comme cela apparaît sur la figure, l'oeil transforme le front d'onde du faisceau incident (qui est par exemple un front d'onde plan dans le cas d'un objet situé à l'infini) en un front d'onde circulaire centré sur un point de la rétine 18. L'énergie du faisceau 70 est alors concentrée en une zone ponctuelle ou considérée comme telle de la rétine 18. L'observateur perçoit donc effectivement un point. L'angle de vision α (voir <figref idrefs="f0001">figure 1A</figref>) du<!-- EPO <DP n="15"> --> faisceau incident fixe la position de ce point (ou centre de convergence du front d'onde circulaire) sur la rétine.</p><p id="p0050" num="0050">La <figref idrefs="f0003">figure 5B</figref> représente la forme prise, à l'intérieur de l'oeil, par un faisceau lumineux 72 présentant un angle de divergence que l'oeil n'est pas capable d'accommoder, par exemple un faisceau lumineux divergent émis par une cellule d'extraction 39<sub>ij</sub> d'un dispositif de projection du type décrit en relation avec les <figref idrefs="f0001 f0002">figures 2 à 4</figref> lorsque la surface d'émission de cette cellule est de petite taille. La <figref idrefs="f0003">figure 5B</figref> représente en outre la distribution spatiale de l'énergie lumineuse du faisceau 72 reçue par la rétine 18 au fond de l'oeil. L'oeil transforme le front d'onde du faisceau incident (qui est par exemple un front d'onde circulaire centré sur la source d'émission du faisceau) en un front d'onde plan ou en un front d'onde circulaire centré sur un point situé derrière la rétine 18 - c'est-à-dire du côté de la rétine 18 opposé à la pupille. L'énergie du faisceau 72 est ainsi alors répartie dans une zone relativement large de la rétine 18. L'observateur ne perçoit donc pas un point mais un halo flou dont la position sur la rétine est fixée par l'angle de vision α du point d'émission.</p><p id="p0051" num="0051">La <figref idrefs="f0003">figure 5C</figref> illustre une solution qui peut être mise en oeuvre pour reconstituer, à l'intérieur de l'oeil, l'illusion d'un front d'onde circulaire centré sur un point de la rétine, à partir d'une pluralité de faisceaux présentant chacun, à l'extérieur de l'oeil, un angle de divergence relativement important, par exemple des faisceaux émis par des cellules d'extraction à petite surface d'émission d'un dispositif de projection du type décrit en relation avec les <figref idrefs="f0001 f0002">figures 2 à 4</figref>. Dans cet exemple, plusieurs faisceaux lumineux divergents 74 correspondant à un même pixel de l'image à afficher, sont émis simultanément en direction de l'oeil, depuis des zones distinctes du dispositif de projection (c'est-à-dire par des cellules d'extraction distinctes du dispositif), avec des directions de projection parallèles convergeant en un même point de la rétine. La <figref idrefs="f0003">figure 5C</figref> représente la forme prise, à l'intérieur de l'oeil,<!-- EPO <DP n="16"> --> par chacun des faisceaux 74. La <figref idrefs="f0003">figure 5C</figref> représente en outre la distribution spatiale de l'énergie lumineuse des faisceaux 74 reçue par la rétine 18 au fond de l'oeil. Comme cela apparaît sur la figure, l'oeil transforme le front d'onde de chaque faisceau 74 (qui est par exemple un front d'onde circulaire centré sur la source d'émission du faisceau) en un front d'onde plan ou en un front d'onde circulaire centré sur un point situé derrière la rétine 18. Si les différents faisceaux 74 sont cohérents et convenablement accordés en phase, les fronts d'onde interfèrent constructivement au point de convergence situé sur la rétine 18. On obtient ainsi un effet de focalisation par interférences multiples. L'énergie des faisceaux 74 est ainsi concentrée en une zone ponctuelle ou pouvant être considérée comme telle de la rétine 18. En d'autres termes, en multipliant les faisceaux 74, il est possible de reconstituer, à l'intérieur de l'oeil, un assemblage de fronts d'onde qui épouse une forme de front d'onde circulaire du type décrit en relation avec la <figref idrefs="f0003">figure 5A</figref>. L'observateur perçoit alors un point dont la position sur la rétine dépend de l'orientation des faisceaux incidents.</p><p id="p0052" num="0052">La <figref idrefs="f0004">figure 6</figref> est une vue de dessus illustrant de façon schématique un exemple de réalisation d'un dispositif de projection d'image 80 adapté à mettre en oeuvre un fonctionnement du type décrit en relation avec la <figref idrefs="f0003">figure 5C</figref>. Le dispositif de projection 80 est adapté à projeter une image de N*M pixels. Dans l'exemple illustratif et non limitatif représenté, N=M=4.</p><p id="p0053" num="0053">Le dispositif de projection 80 comprend k*N guides d'onde optiques 82p formés dans un substrat transparent (non représenté), où k est un nombre entier supérieur ou égal à 2 et p est un nombre entier compris dans la plage allant de 1 à k*N. Dans l'exemple représenté, k est égal à 3. Les guides d'onde 82p du dispositif de projection 80 de la <figref idrefs="f0004">figure 6</figref> ont par exemple sensiblement la même forme en ruban rectiligne que les guides 32<sub>i</sub> du dispositif de la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref>, et peuvent être agencés sensiblement de la même manière (c'est-à-dire parallèles entre eux, alignés, disposés dans un même plan moyen, et régulièrement répartis le<!-- EPO <DP n="17"> --> long d'une direction orthogonale à la longueur des guides). A titre d'exemple, en section transversale, la plus grande dimension de chacun des guides d'onde 82p n'excède pas 2 µm.</p><p id="p0054" num="0054">Le dispositif de projection 80 comprend en outre k*N dispositifs d'extraction de lumière 87<sub>p</sub>, chaque dispositif d'extraction 87p étant couplé au guide d'onde 82p de même indice p. Chaque dispositif d'extraction 87p comprend l*M cellules d'extraction 89pq activables/désactivables électriquement, couplées à des zones distinctes du guide 82p, où l est un nombre entier supérieur ou égal à 2 et q est un nombre entier compris dans la plage allant de 1 à l*M. Dans l'exemple représenté, l est égal à 3. Les cellules d'extraction 89pq sont par exemple des cellules du type décrit en relation avec les <figref idrefs="f0002">figures 3A, 3B ou 4</figref>. Dans cet exemple, les cellules 89pq d'un même dispositif d'extraction 87p sont régulièrement réparties le long du guide 82p correspondant, et les cellules 89pq de même rang q sont alignées selon une direction orthogonale à la longueur des guides 82p. Dans l'exemple représenté, les cellules 89pq de même rang q sont activables ou désactivables simultanément via une même électrode de commande 91<sub>q</sub>, pour permettre un affichage ligne par ligne des images. Chaque cellule 89pq est adaptée, lorsqu'elle est activée, à extraire de la lumière se propageant dans le guide 82p et à projeter cette lumière vers l'extérieur du dispositif dans une direction d89pq (non représentée sur la <figref idrefs="f0004">figure 6</figref>) prédéterminée. Lorsqu'une cellule 89pq est désactivée, elle n'a pas d'effet sur la lumière circulant dans le guide 82p.</p><p id="p0055" num="0055">Le dispositif de projection 80 comprend en outre N sources d'émission laser 93<sub>i</sub> commandables en intensité, chaque source laser 93<sub>i</sub> étant couplée à k guides d'onde choisis parmi les k*N guides d'onde 82p du dispositif. Chaque source laser 93<sub>i</sub> est adaptée à injecter simultanément, dans les k guides d'onde auxquels elle est couplée, un faisceau lumineux d'orientation constante adapté à se propager dans ces guides. Dans l'exemple représenté, les k guides d'onde couplés à une même source laser 93i sont disposés à espacement régulier tout le long de la<!-- EPO <DP n="18"> --> dimension du dispositif 80 orthogonale à la longueur des guides. Plus particulièrement, dans l'exemple représenté, les k guides d'onde couplés à une même source laser 93<sub>i</sub> sont les guides 82<sub>i</sub>, 82<sub>i+k</sub>, ..., 82<sub>i+s*k</sub>, avec s entier tel que i+s*k≤k*N.</p><p id="p0056" num="0056">Par ailleurs, dans le dispositif de projection 80 de la <figref idrefs="f0004">figure 6</figref>, chaque dispositif d'extraction 87p comprend M groupes de l cellules d'extraction 89pq connectées - c'est-à-dire activables ou désactivables simultanément via une même électrode de commande. Dans l'exemple représenté, chaque groupe de l cellules 89pq connectées d'un même dispositif d'extraction 87p a ses cellules régulièrement réparties sur toute la longueur du guide correspondant. Plus particulièrement, dans l'exemple représenté, dans chaque dispositif d'extraction 87p, chaque groupe de l cellules connectées d'indice j (j allant de 1 à M) comprend les cellules 89<sub>pj</sub>, 89<sub>pj+l</sub>, ..., 89<sub>pj+t*l</sub>, avec t entier tel que j+t*l≤l*M. Dans l'exemple représenté, le dispositif de projection 80 comprend M bornes de commande E<sub>j</sub>, chaque borne E<sub>j</sub> étant connectée aux électrodes 91<sub>j</sub>, 91<sub>j+l</sub>, ..., 91<sub>j+t*l</sub>.</p><p id="p0057" num="0057">Le fonctionnement du dispositif de projection 80 est le suivant. Pour afficher un pixel de coordonnées i,j de l'image, la source laser 93<sub>i</sub> est allumée à l'intensité souhaitée pour ce pixel, et la borne de commande E<sub>j</sub> est mise à un potentiel permettant d'activer les cellules 89pq auxquelles elle est connectée. Un groupe de k*l cellules d'extraction régulièrement réparties sur toute la surface du dispositif 80 se trouve alors à l'état actif et alimenté optiquement par la même source laser 93<sub>i</sub>. L'ensemble des faisceaux projetés par les cellules de ce groupe correspond à l'affichage du pixel de coordonnées i,j de l'image. Ces faisceaux provenant d'une même source laser 93<sub>i</sub> sont cohérents et peuvent être adaptés en phase. Les cellules du groupe ont toutes sensiblement la même orientation de projection, choisie en fonction de l'angle de vision souhaité pour le pixel. On peut ainsi obtenir l'effet décrit en relation avec la <figref idrefs="f0003">figure 5C</figref> de reconstitution d'un front d'onde circulaire centré sur un point de la rétine dont la position dépend de l'angle de vision α<!-- EPO <DP n="19"> --> souhaité pour le pixel. A titre d'exemple, les N sources laser 93i peuvent être allumées simultanément et les M électrodes E<sub>j</sub> peuvent être mises successivement à l'état actif de façon à projeter l'image ligne par ligne. De préférence, dans un même ensemble de k dispositifs d'extraction 87p couplés à une même source laser 93<sub>i</sub>, un seul groupe de k*l cellules d'extraction interconnectées est activé à la fois.</p><p id="p0058" num="0058">Les <figref idrefs="f0004">figures 7A à 7C</figref> représentent schématiquement diverses configurations d'un dispositif de projection d'image, et, pour chaque configuration, la perception, pour un observateur, de la projection d'une image ponctuelle.</p><p id="p0059" num="0059">La <figref idrefs="f0004">figure 7A</figref> illustre le cas d'un dispositif de projection 30 du type décrit en relation avec la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref>, dans lequel la projection d'un pixel de l'image est effectuée par une unique cellule d'extraction 39<sub>ij</sub>. On considère ici le cas où la surface d'émission de la cellule 39<sub>ij</sub> est relativement petite, typiquement inférieure ou égale à 5 µm<sup>2</sup>. Comme cela apparaît en partie droite de la <figref idrefs="f0004">figure 7A</figref>, lorsqu'une image ponctuelle, c'est-à-dire une image à un seul pixel, est projetée, l'utilisateur perçoit un halo lumineux flou s'étalant sur une large partie de la rétine.</p><p id="p0060" num="0060">La <figref idrefs="f0004">figure 7B</figref> illustre le cas d'un dispositif de projection 80 du type décrit en relation avec la <figref idrefs="f0004">figure 6</figref>, dans lequel la projection d'un pixel de l'image est effectuée par un groupe de plusieurs cellules d'extraction 89pq de même orientation régulièrement réparties sur toute la surface du dispositif de projection, pour obtenir un effet de focalisation par interférences multiples du type décrit en relation avec la <figref idrefs="f0003">figure 5C</figref>. On considère le cas où la surface d'émission de chaque cellule 89pq est relativement petite, typiquement inférieure ou égale à 5 µm<sup>2</sup>. Comme cela apparaît en partie droite de la <figref idrefs="f0004">figure 7B</figref>, lorsqu'une image ponctuelle, c'est-à-dire une image à un seul pixel, est projetée, l'utilisateur perçoit bien un point, à une position de la rétine correspondant à l'angle de vision α souhaité pour ce pixel. Toutefois, comme cela apparaît sur la <figref idrefs="f0004">figure 7B</figref>,<!-- EPO <DP n="20"> --> l'observateur perçoit en outre, en plus de ce point, une pluralité de points parasites régulièrement répartis sur la surface de la rétine. Cette répétition parasite du point image résulte de la distribution périodique des faisceaux émis pour l'affichage d'un même pixel d'image, qui conduit à un effet de résonance sur les accords de phase. Cet effet s'explique par la notion de décomposition du front d'onde circulaire (souhaité à l'intérieur de l'oeil) en un spectre angulaire. Le plus grand angle du spectre fixe la largeur du point de focalisation, et le pas de distribution du spectre fixe le pas de répétition du motif projeté sur le point de focalisation. En fonction du pas de distribution angulaire choisi pour le spectre, les résonances parasites peuvent se produire sur la rétine de l'observateur et ainsi être perçues par l'observateur, ce qui peut poser problème dans certaines applications.</p><p id="p0061" num="0061">La <figref idrefs="f0004">figure 7C</figref> illustre le cas d'un dispositif de projection 100 similaire au dispositif 80 des <figref idrefs="f0004">figures 6 et 7B</figref>, mais dans lequel la projection d'un pixel de l'image est effectuée par un groupe de plusieurs cellules d'extraction 89pq interconnectées irrégulièrement réparties sur la surface du dispositif de projection, par exemple réparties de façon aléatoire ou pseudo-aléatoire sur la surface du dispositif de projection. Comme précédemment, on considère le cas où la surface d'émission de chaque cellule 89pq est relativement petite, typiquement inférieure ou égale à 5 µm<sup>2</sup>. Comme cela apparaît en partie droite de la <figref idrefs="f0004">figure 7C</figref>, lorsqu'une image ponctuelle, c'est-à-dire une image à un seul pixel, est projetée, l'utilisateur perçoit bien un point, à une position de la rétine correspondant à l'angle de vision α souhaité pour ce pixel, et l'effet de répétition de ce point observé dans la configuration de la <figref idrefs="f0004">figure 7B</figref> ne se produit pas. Les inventeurs ont en effet constaté que lorsque la distribution des zones d'émission est irrégulière, les fronts d'onde n'interfèrent tous en phase qu'au point de convergence des axes principaux des faisceaux sur la rétine.<!-- EPO <DP n="21"> --></p><p id="p0062" num="0062">Pour obtenir une répartition irrégulière des zones d'émission correspondant à un même pixel de l'image, une première option est d'adapter le dispositif de la <figref idrefs="f0004">figure 6</figref> de façon que les guides d'onde 82p alimentés en lumière par une même source laser 93<sub>i</sub> soient irrégulièrement répartis le long de la dimension du dispositif orthogonale à la longueur des guides, et/ou de façon que, dans chaque dispositif d'extraction 87<sub>p</sub>, les cellules 89pq d'un même groupe de cellules activables-désactivables simultanément par une même électrode de commande soient irrégulièrement réparties le long de la dimension longitudinale des guides.</p><p id="p0063" num="0063">Une deuxième option qui peut être prévue en combinaison avec la première option ou indépendamment, est de prévoir des guides d'onde 82p non rectilignes, en serpentins de formes irrégulières, et/ou des électrodes 91q non rectilignes, en serpentins de formes irrégulières.</p><p id="p0064" num="0064">La <figref idrefs="f0005">figure 8</figref> est une vue de dessus illustrant de façon schématique un exemple de réalisation d'un dispositif de projection d'image 100 du type décrit en relation avec la <figref idrefs="f0004">figure 6</figref>, adapté sur la base des première et deuxième options susmentionnées de façon à obtenir une distribution irrégulière des cellules d'extraction 89pq interconnectées optiquement et électriquement correspondant à un même pixel de l'image à afficher. Dans l'exemple non limitatif représenté, N = 5, M = 4, k = 7 et l = 4. Sur la <figref idrefs="f0005">figure 8</figref>, les l*k cellules d'extraction 89pq utilisées pour l'affichage du pixel de coordonnées i = 1 et j = 1 de l'image sont représentées par des points noirs.</p><p id="p0065" num="0065">Un avantage des dispositifs de projection décrits en relation avec les <figref idrefs="f0001 f0002 f0003 f0004 f0005">figures 2 à 8</figref> réside dans leur faible encombrement, leur rendement lumineux élevé, et les nombreuses possibilités qu'ils offrent en termes de champ de vision et/ou d'accommodation. On notera en particulier que, en terme d'encombrement, un avantage des dispositifs proposés est qu'ils peuvent être placés directement devant l'oeil d'un utilisateur, sans système optique intermédiaire et sans lame de renvoi semi-réfléchissante.<!-- EPO <DP n="22"> --> De plus, les dispositifs proposés sont compatibles avec la visualisation d'une scène réelle par transparence à travers le dispositif, notamment du fait de la transparence des matériaux utilisés pour fabriquer le dispositif. En particulier, les effets diffractifs des différents composants optiques (réseaux ou hologrammes) sont limités vis-à-vis des faisceaux provenant de la scène extérieure. Ceci est notamment dû au faible pas des structures (par exemple de l'ordre de 400 nm) et des faibles écarts d'indice mis en jeu.</p><p id="p0066" num="0066">Pour augmenter la taille de la boîte à oeil, c'est-à-dire la zone dans laquelle l'oeil de l'utilisateur peut se déplacer devant le dispositif de projection tout en continuant à voir l'intégralité de l'image, on peut prévoir de répliquer les structures décrites, de façon que, pour chaque pixel de l'image, plusieurs faisceaux ou ensembles de faisceaux de même orientation angulaire soient émis simultanément depuis des zones distinctes du dispositif de projection, par des cellules d'extraction distinctes. A titre d'exemple, dans le dispositif de projection de la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref>, pour augmenter la taille de la boîte à oeil dans la direction longitudinale des guides 32<sub>i</sub>, on peut prévoir de prolonger les guides 32<sub>i</sub> et de répliquer une ou plusieurs fois la structure formée par les dispositifs d'extraction 37<sub>i</sub> dans la direction longitudinale des guides. Pour augmenter la taille de la boîte à oeil dans la direction transversale des guides 32<sub>i</sub>, on peut prévoir de répliquer une ou plusieurs fois l'ensemble du dispositif dans la direction transversale des guides. De la même façon, il est possible d'augmenter la taille de la boîte à oeil dans la direction longitudinale des guides et/ou dans la direction transversale des guides dans un dispositif de projection du type décrit en relation avec les <figref idrefs="f0004">figures 6</figref> et <figref idrefs="f0005">8</figref> en répliquant les structures décrites sur une plus grande surface.</p><p id="p0067" num="0067">Les <figref idrefs="f0006">figures 9A et 9B</figref> sont des vues en coupe illustrant de façon schématique et partielle un exemple d'un procédé de fabrication d'un dispositif de projection d'image du type décrit ci-dessus. Plus particulièrement, les <figref idrefs="f0006">figures 9A et 9B</figref> illustrent<!-- EPO <DP n="23"> --> un exemple de procédé de fabrication des éléments holographiques d'orientation dans un dispositif de projection comportant des cellules d'extraction du type décrit en relation avec la <figref idrefs="f0002">figure 4</figref>.</p><p id="p0068" num="0068">La <figref idrefs="f0006">figure 9A</figref> illustre une structure comprenant, dans un substrat transparent 34, un ou plusieurs guides d'onde 82<sub>i</sub>, et, couplé à chaque guide d'onde, une pluralité de cellules d'extraction 89pq comprenant chacune un réseau de diffraction 51<sub>pq</sub> recouvert par une couche d'indice variable 53<sub>pq</sub>, et une électrode 55<sub>pq</sub> de commande de la couche 53<sub>pq</sub>. Au-dessus de cette structure, sur le trajet de la lumière en sortie des réseaux de diffraction 51<sub>pq</sub>, est disposée une couche 110 en un matériau holographique. Dans l'exemple représenté, la couche 110 s'étend sur sensiblement toute la surface du dispositif de projection. A titre de variante, le matériau holographique peut être disposé uniquement en regard des surfaces d'émission des réseaux de diffraction 51<sub>pq</sub>.</p><p id="p0069" num="0069">Pour former, dans une ou plusieurs cellules d'extraction 89<sub>pq</sub>, un élément holographique 60pq présentant un angle d'orientation particulier, un faisceau laser émis par une même source est séparé en deux voies. Une première voie 112 est mise en forme et injectée dans le ou les guides d'onde 32p auxquels sont couplées les cellules 89pq concernées par cet angle. Une deuxième voie 114 est collimatée et étendue pour couvrir sensiblement toute la surface du dispositif de projection. Cette seconde voie est projetée sur la couche 110 avec l'angle de visualisation souhaité pour les cellules concernées. Les cellules concernées sont alors activées électriquement par l'intermédiaire de leurs électrodes de commande, de façon que les réseaux de diffraction 51<sub>pq</sub> assurent l'extraction du signal dans les cellules concernées. En regard de chacune des cellules activées optiquement et électriquement, le matériau holographique de la couche 110 enregistre une figure d'interférence. A l'issue de cette étape, comme l'illustre la <figref idrefs="f0006">figure 9B</figref>, les portions exposées de la couche 110 présentent les propriétés d'orientation souhaitées. Ces portions forment les éléments d'orientation 60pq des cellules<!-- EPO <DP n="24"> --> concernées. Optionnellement, pour ne pas exposer les portions de la couche 110 non concernées par l'angle considéré, l'exposition du dispositif au faisceau 114 peut être réalisée au travers d'une matrice programmable de micro-miroirs adaptée à limiter l'étendue du faisceau 114 aux seules zones concernées par l'orientation angulaire du faisceau 114.</p><p id="p0070" num="0070">Le processus peut être réitéré autant de fois que nécessaire en modifiant à chaque fois l'orientation du faisceau 114 et l'adressage optique et électrique des cellules d'extraction actives, de façon à former les différents éléments d'orientation du dispositif de projection.</p><p id="p0071" num="0071">On notera que pour une orientation angulaire d'émission donnée du dispositif de projection, si les dimensions des trajets optiques entre la source d'émission laser et les différentes cellules d'extraction concernées par cette orientation ne sont pas soigneusement choisies, les faisceaux projetés en sortie des réseaux de diffraction de ces cellules ne sont pas accordés en phase. Un avantage du procédé de fabrication décrit en relation avec les <figref idrefs="f0006">figures 9A et 9B</figref> est que les éléments holographiques 60pq correspondant à une même orientation angulaire d'émission vont naturellement prendre en compte la dispersion de phase des faisceaux en sortie des réseaux 51<sub>pq</sub>. Ainsi, une fois les hologrammes enregistrés, les éléments d'orientation 60pq auront non seulement pour effet d'orienter selon l'angle souhaité la lumière injectée dans le dispositif, mais aussi d'accorder en phase les différents faisceaux émis simultanément par le dispositif avec une même orientation angulaire, permettant ainsi d'obtenir un effet de focalisation par interférences multiples du type décrit en relation avec la <figref idrefs="f0003">figure 5C</figref>.</p><p id="p0072" num="0072">Des modes de réalisation particuliers ont été décrits. Diverses variantes et modifications apparaîtront à l'homme de l'art.</p><p id="p0073" num="0073">En particulier, les modes de réalisation décrits ne se limitent pas aux exemples numériques mentionnés ci-dessus, notamment en termes de taille d'image pouvant être projetée par<!-- EPO <DP n="25"> --> les dispositifs proposés. En pratique, on pourra prévoir des dispositifs adaptés à projeter des images comportant plusieurs centaines à plusieurs dizaines de milliers de pixels. A titre de variante, le dispositif de projection peut comporter un unique guide d'onde dans le cas où l'on souhaite projeter une image d'une seule ligne de pixels.</p><p id="p0074" num="0074">De plus l'utilisation des dispositifs de projection proposés ne se limite pas au domaine des dispositifs d'affichage en réalité augmentée de type HMD. En particulier, les dispositifs de projection proposés peuvent être utilisés pour afficher des images à l'attention d'un utilisateur sans que ces images ne soient destinées à se superposer à une scène réelle. Dans ce cas, il n'est pas nécessaire que le dispositif de projection soit transparent.</p></description><claims mxw-id="PCLM90459574" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="26"> --><claim id="c-fr-0001" num="0001"><claim-text>Dispositif (30 ; 80 ; 100) de projection d'une image, comprenant :
<claim-text>au moins un guide d'onde (32<sub>i</sub> ; 82<sub>p</sub>) formé dans un substrat (34) ;</claim-text>
<claim-text>au moins une source d'émission laser (41i ; 91i ; 93i) commandable en intensité configurée pour injecter dans le guide d'onde (32i ; 87p) un faisceau laser d'orientation constante ; et</claim-text>
<claim-text>au moins un dispositif d'extraction (37<sub>i</sub> ; 87<sub>p</sub>) comprenant une pluralité de cellules d'extraction (39<sub>ij</sub> ; 89pq) couplées à des zones distinctes du guide (32<sub>i</sub> ; 82<sub>p</sub>), chaque cellule (39<sub>ij</sub> ; 89pq) correspondant à un unique pixel de l'image et étant activable électriquement pour extraire de la lumière du guide et projeter cette lumière selon une direction de projection (d39<sub>ij</sub> ; d89pq) prédéterminée,</claim-text>
<claim-text>dans lequel différentes cellules d'extraction (39<sub>ij</sub> ; 89<sub>pq</sub>) ont des directions de projection (d39<sub>ij</sub> ; d89pq) d'orientations distinctes.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-fr-0002" num="0002"><claim-text>Dispositif selon la revendication 1, dans lequel chaque cellule d'extraction (39<sub>ij</sub> ; 89pq) comprend :
<claim-text>un réseau de diffraction (51) revêtant une portion d'une face du guide ;</claim-text>
<claim-text>une couche (53) d'indice de réfraction commandable électriquement recouvrant le réseau (51) ; et</claim-text>
<claim-text>au moins une électrode (55) de commande de l'indice de réfraction de ladite couche (53).</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-fr-0003" num="0003"><claim-text>Dispositif (30 ; 80 ; 100) selon la revendication 2, dans lequel des réseaux de diffraction (51) de cellules d'extraction (39<sub>ij</sub> ; 89pq) distinctes ont des pas distincts ou des orientations distinctes par rapport à une direction longitudinale du guide (32<sub>i</sub> ; 82p).</claim-text></claim><claim id="c-fr-0004" num="0004"><claim-text>Dispositif (30 ; 80 ; 100) selon la revendication 2, dans lequel chaque cellule d'extraction (39<sub>ij</sub> ; 89pq) comprend un élément holographique (60) superposé à la couche (53) d'indice de réfraction commandable, adapté à orienter, dans la direction<!-- EPO <DP n="27"> --> (d39<sub>ij</sub> ; d89pq) de projection de la cellule, de la lumière extraite du guide (32<sub>i</sub> ; 82p) par le réseau de diffraction (51) de la cellule.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0005" num="0005"><claim-text>Dispositif (30 ; 80 ; 100) selon la revendication 4, dans lequel les réseaux de diffraction (51) des différentes cellules (39<sub>ij</sub> ; 89pq) ont le même pas et la même orientation par rapport à une direction longitudinale du guide (32<sub>i</sub> ; 82p).</claim-text></claim><claim id="c-fr-0006" num="0006"><claim-text>Dispositif (30 ; 80 ; 100) selon l'une quelconque des revendications 1 à 5, comprenant plusieurs guides d'onde (32<sub>i</sub> ; 82p) formés dans le substrat (34), plusieurs sources d'émission laser (41i ; 91i ; 93i) et plusieurs dispositifs d'extraction (37<sub>i</sub> ; 87<sub>p</sub>), chaque guide d'onde étant couplé à l'une des sources d'émission laser et à l'un des dispositifs d'extraction.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0007" num="0007"><claim-text>Dispositif (30 ; 80 ; 100) selon les revendications 2 et 6, dans lequel les différents dispositifs d'extraction (37<sub>i</sub> ; 87p) ont tous le même nombre de cellules d'extraction (39<sub>ij</sub> ; 89pq), et dans lequel les cellules (39<sub>ij</sub> ; 89pq) de même rang des différents dispositifs d'extraction (37<sub>i</sub> ; 87p) ont leurs électrodes de commande (55) connectées, le rang d'une cellule d'extraction (39<sub>ij</sub> ; 89pq) correspondant à son ordre de positionnement, par rapport aux autres cellules du même dispositif d'extraction (37<sub>i</sub> ; 87<sub>p</sub>), entre des première et deuxième extrémités du guide (32<sub>i</sub> ; 82p) auquel est couplé le dispositif d'extraction.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0008" num="0008"><claim-text>Dispositif (80 ; 100) selon la revendication 6 ou 7, dans lequel plusieurs guides d'onde (82p) sont connectés optiquement, c'est-à-dire qu'ils sont adaptés à être alimentés en lumière par une même source lumineuse (93<sub>i</sub>).</claim-text></claim><claim id="c-fr-0009" num="0009"><claim-text>Dispositif (80 ; 100) selon la revendication 8, dans lequel plusieurs cellules d'extraction (89pq) couplées à des guides d'onde (82p) distincts connectés optiquement ont des directions de projection (d89pq) parallèles.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0010" num="0010"><claim-text>Dispositif (80 ; 100) selon l'une quelconque des revendications 1 à 9, dans lequel, dans chaque dispositif<!-- EPO <DP n="28"> --> d'extraction (37<sub>i</sub> ; 87<sub>p</sub>), plusieurs cellules d'extraction (39<sub>ij</sub> ; 89pq) sont connectées électriquement, ces cellules ayant des directions de projection (d39<sub>ij</sub> ; d89pq) parallèles.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0011" num="0011"><claim-text>Dispositif (100) selon l'une quelconque des revendications 1 à 10, dans lequel les cellules d'extraction (89pq) sont réparties de façon irrégulière sur la surface du dispositif.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0012" num="0012"><claim-text>Dispositif (30 ; 80 ; 100) selon l'une quelconque des revendications 1 à 11, dans lequel ledit faisceau laser d'orientation constante est un faisceau de rayons sensiblement parallèles à la direction longitudinale du guide d'onde (32<sub>i</sub> ; 87p) dans lequel il est injecté.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0013" num="0013"><claim-text>Dispositif (30 ; 80 ; 100) selon l'une quelconque des revendications 1 à 12, dans lequel, en section transversale, la plus grande dimension dudit au moins un guide d'onde (32<sub>i</sub> ; 87p) est inférieure ou égale à 2 µm.</claim-text></claim><claim id="c-fr-0014" num="0014"><claim-text>Dispositif (30 ; 80 ; 100) selon l'une quelconque des revendications 1 à 13, dans lequel la surface d'émission de chacune des cellules d'extraction (39<sub>ij</sub> ; 89pq) est inférieure ou égale à 5 µm<sup>2</sup>.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW20422296" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="29"> --><figure id="f0001" num="1A,1B,2"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="151" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="30"> --><figure id="f0002" num="3A,3B,4"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="151" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="31"> --><figure id="f0003" num="5A,5B,5C"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="155" he="198" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="32"> --><figure id="f0004" num="6,7A,7B,7C"><img id="if0004" file="imgf0004.tif" wi="148" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="33"> --><figure id="f0005" num="8"><img id="if0005" file="imgf0005.tif" wi="163" he="225" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="34"> --><figure id="f0006" num="9A,9B"><img id="if0006" file="imgf0006.tif" wi="163" he="206" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><search-report-data><doc-page id="srep0001" file="srep0001.tif" wi="161" he="233" type="tif"/><doc-page id="srep0002" file="srep0002.tif" wi="161" he="233" type="tif"/></search-report-data><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
