<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2517805-B1" country="EP" doc-number="2517805" kind="B1" date="20140101" family-id="45952408" file-reference-id="318304" date-produced="20180823" status="corrected" lang="FR"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146552164" ucid="EP-2517805-B1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2517805</doc-number><kind>B1</kind><date>20140101</date><lang>FR</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-12165019-A" is-representative="YES"><document-id mxw-id="PAPP154826087" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>12165019</doc-number><kind>A</kind><date>20120420</date><lang>FR</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140455070" ucid="FR-1153695-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>FR</country><doc-number>1153695</doc-number><kind>A</kind><date>20110429</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability><intention-to-grant-date><date>20130613</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988106816" load-source="ipcr">B60G  15/06        20060101ALI20130524BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988119518" load-source="ipcr">F16C  33/64        20060101ALI20130524BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988121359" load-source="ipcr">B21D  53/16        20060101ALI20130524BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988124947" load-source="ipcr">B21D  53/10        20060101AFI20130524BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988099019" load-source="docdb" scheme="CPC">B60G  15/068       20130101 LI20130903BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988106399" load-source="docdb" scheme="CPC">B21D  53/16        20130101 LI20130903BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988108908" load-source="docdb" scheme="CPC">B21D  53/10        20130101 FI20130903BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988114998" load-source="docdb" scheme="CPC">F16C  19/10        20130101 LA20130531BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988119003" load-source="docdb" scheme="CPC">B60G2204/128       20130101 LA20130903BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988119132" load-source="docdb" scheme="CPC">F16C  33/64        20130101 LI20130101BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988121944" load-source="docdb" scheme="CPC">F16C2220/84        20130101 LA20130610BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988122620" load-source="docdb" scheme="CPC">F16C  33/588       20130101 LI20130610BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988122880" load-source="docdb" scheme="CPC">F16C2220/42        20130101 LA20130610BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988131935" load-source="docdb" scheme="CPC">B60G2204/418       20130101 LA20130903BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988134752" load-source="docdb" scheme="CPC">F16C2326/05        20130101 LA20130610BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132188976" lang="DE" load-source="patent-office">Herstellungsverfahren von zwei Laufringen, von denen jeder eine Laufpiste umfasst</invention-title><invention-title mxw-id="PT132188977" lang="EN" load-source="patent-office">Method for manufacturing two washers each comprising a raceway</invention-title><invention-title mxw-id="PT132188978" lang="FR" load-source="patent-office">Procédé de fabrication de deux rondelles comprenant chacune une piste de roulement</invention-title></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR918137180" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>NTN SNR ROULEMENTS</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918143632" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>NTN-SNR ROULEMENTS</last-name></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR918138315" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>CHAMOUSSET ANTHONY</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918151617" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>CHAMOUSSET, ANTHONY</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918994772" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>CHAMOUSSET, ANTHONY</last-name><address><street>Sur les Hautins</street><city>74150 Salles</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918142775" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>LEFEVRE DAMIEN</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918152695" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>Lefevre, Damien</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918994775" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>Lefevre, Damien</last-name><address><street>28 chemin des Cloches</street><city>74940 Annecy Le Vieux</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee mxw-id="PPAR918994774" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>NTN-SNR Roulements</last-name><iid>101205233</iid><address><street>1, rue des Usines</street><city>74000 Annecy</city><country>FR</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent mxw-id="PPAR918994773" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Sayettat, Julien Christian</last-name><iid>101163221</iid><address><street>Strato-IP 18, rue Soleillet</street><city>75020 Paris</city><country>FR</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS548948123" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS548844851" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS548948124" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS548944531" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS548821013" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS548951788" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS548844852" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS548948125" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS548951789" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS548951798" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS548873021" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS548944532" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS548940704" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS548948126" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS548951799" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS548948127" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS548844853" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS548821014" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS548951800" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS548940705" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS548951801" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS548944533" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS548955574" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS548944534" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS548944535" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS548955575" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS548955576" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS548940710" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS548873022" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS548821015" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS548955577" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS548940711" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS548955578" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS548821016" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS548844854" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS548873023" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS548821017" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS548944536" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><description mxw-id="PDES63956776" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">L'invention concerne un procédé de fabrication de deux rondelles comprenant chacune une piste de roulement.</p><p id="p0002" num="0002">On connaît du document <patcit id="pcit0001" dnum="EP1425192A"><text>EP-1 425 192</text></patcit> une butée de suspension comprenant deux rondelles de roulement qui sont fabriquées dans un même flan de matériau, lesdites rondelles étant d'abord réalisées dans ledit flan puis séparées l'une de l'autre.</p><p id="p0003" num="0003">Par rapport à la fabrication de chacune des rondelles dans un flan distinct, cette réalisation permet une économie de matière ainsi qu'une simplification de la réalisation des rondelles, notamment par emboutissage.</p><p id="p0004" num="0004">Toutefois, elle impose que le diamètre intérieur d'une rondelle soit égal au diamètre extérieur de l'autre rondelle et le document <patcit id="pcit0002" dnum="EP1425192A"><text>EP-1 425 192</text></patcit> prévoit la réduction du rayon d'au moins une piste de roulement et/ou du diamètre intérieur de la rondelle de plus grand diamètre, afin d'éviter d'endommager les corps roulants en cas d'effort axial important.</p><p id="p0005" num="0005">Toutefois, cette réduction étant faite postérieurement à la réalisation des rondelles, le recouvrement entre les diamètres respectivement extérieur et intérieur des rondelles est forcément réduit ce qui, en limitant le maintien des corps roulants entre les pistes de roulement, nuit à la rigidité de la butée intégrant ces rondelles.</p><p id="p0006" num="0006">L'invention vise à pallier les problèmes de l'art antérieur en proposant notamment un procédé de fabrication de deux rondelles dans un même flan qui permet d'obtenir de façon simple un recouvrement important entre les diamètres respectivement extérieur et intérieur desdites rondelles, ainsi qu'une butée de suspension à rigidité améliorée intégrant lesdites rondelles.<!-- EPO <DP n="2"> --></p><p id="p0007" num="0007">A cet effet, l'invention propose un procédé de fabrication de deux rondelles comprenant chacune une piste de roulement entre lesquelles des corps roulants sont destinés à être disposés afin de permettre la rotation relative desdites rondelles, ledit procédé prévoyant les étapes successives suivantes :
<ul><li>réalisation d'une première rondelle dans un flan de matériau, ladite rondelle présentant la piste de roulement ;</li><li>découpe dudit flan pour, d'une part, séparer la première rondelle dudit flan suivant son diamètre extérieur et, d'autre part, récupérer une couronne de matériau dont le diamètre intérieur est égal audit diamètre extérieur de ladite première rondelle ;</li><li>réduction du diamètre intérieur de la couronne ;</li><li>réalisation de la deuxième rondelle dans la couronne, ladite rondelle présentant la piste de roulement et un diamètre intérieur qui est inférieur au diamètre extérieur de la première rondelle.</li></ul></p><p id="p0008" num="0008">D'autres particularités et avantages de l'invention apparaîtront dans la description qui suit, faite en référence aux figures jointes, dans lesquelles :
<ul><li>la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref> illustre les différentes étapes de la mise en oeuvre d'un procédé de fabrication selon un mode de réalisation de l'invention ;</li><li>la <figref idrefs="f0002">figure 2</figref> représente de façon partielle et en coupe axiale une butée de suspension.</li></ul><!-- EPO <DP n="3"> --></p><p id="p0009" num="0009">Une roue d'un véhicule automobile, notamment une roue directrice, est montée sur le châssis par l'intermédiaire d'une jambe de force qui permet la suspension de la caisse relativement au sol. A cet effet, la jambe de force comprend classiquement un amortisseur, un ressort de suspension ainsi qu'une butée de suspension sur laquelle le ressort vient en appui.</p><p id="p0010" num="0010">En relation avec la <figref idrefs="f0002">figure 2</figref>, on décrit ci-dessous un mode de réalisation d'une butée de suspension qui comprend une première rondelle 1 disposée au dessus d'une deuxième rondelle 2, chacune desdites rondelles comprenant une piste de roulement 1a, 2a entre lesquelles des corps roulants 3 sont disposés afin de permettre la rotation relative desdites rondelles. Par ailleurs, chacune des rondelles 1, 2 présente un diamètre intérieur D<sub>1int</sub>, D<sub>2int</sub> et un diamètre extérieur D<sub>1ext</sub>, D<sub>2ext</sub> entre lesquels est réalisée une portion toroïdale 1a, 2a formant la piste de roulement.</p><p id="p0011" num="0011">Dans cette description, les termes de positionnement dans l'espace sont pris en référence à l'axe de rotation de la butée de suspension (vertical sur la <figref idrefs="f0002">figure 2</figref> qui montre un côté de la coupe, l'autre côté étant symétrique par rapport audit axe). En particulier, le terme « intérieur » est relatif à une disposition proche de cet axe et le terme « extérieur » est relatif à une disposition à distance de cet axe.</p><p id="p0012" num="0012">Les rondelles 1, 2 sont placés l'une sur l'autre en formant entre les pistes de roulement 1a, 2a un chemin à contact oblique dans lequel sont disposés les corps roulants qui, dans le mode de réalisation représenté, sont des billes 3 maintenus par une cage 4.</p><p id="p0013" num="0013">La butée de suspension comprend en outre deux pièces d'habillage 5, 6, notamment formées chacune d'une pièce réalisée par moulage d'un matériau thermoplastique rigide, par exemple de type polyamide 6.6. Ces pièces sont respectivement un couvercle 5 associé sur la première rondelle 1 pour être interposé entre le châssis et ladite première rondelle, et un support 6 associé sous la deuxième rondelle 2. Ces pièces d'habillage 5, 6 permettent notamment<!-- EPO <DP n="4"> --> une reprise des efforts du ressort et éventuellement de ceux d'une butée de choc.</p><p id="p0014" num="0014">En particulier, le support 6 est formé d'une pièce en matériau thermoplastique sur laquelle un appui 7 pour le ressort de suspension est réalisé. Dans le mode de réalisation représenté, le support 6 est dépourvu d'insert de rigidification tel qu'une armature métallique surmoulée ou un bol métallique interposé entre le support 6 et le ressort.</p><p id="p0015" num="0015">Ainsi, lorsque le ressort est sollicité en compression et en détente, l'enroulement des spires de ce dernier sur elles-mêmes est modifié, ce qui entraîne la rotation de la deuxième rondelle 2 par rapport à la première 1. En outre, le braquage des roues induit également une rotation de la deuxième rondelle 2.</p><p id="p0016" num="0016">Dans le mode de réalisation représenté, le couvercle 5 comprend une jupe annulaire 8 formant de chaque côté du support 6 un espace annulaire entre ledit couvercle et ledit support. Ainsi, la butée comprend deux espaces annulaires latéraux qui sont formés entre les diamètres intérieurs et extérieurs du couvercle 5 et du support 6, lesdits espaces annulaires présentant un jeu de sorte à permettre la rotation du support 6 par rapport au couvercle 5 sans interférence entre ceux-ci.</p><p id="p0017" num="0017">La butée de suspension comprend en outre un élément d'étanchéité 9 qui est disposé dans un espace annulaire, notamment dans chacun des espaces annulaires. Dans le mode de réalisation représenté, l'espace annulaire extérieur est équipé d'un élément d'étanchéité 9 selon le document <patcit id="pcit0003" dnum="WO2009019340A"><text>WO-2009/019340</text></patcit>, à savoir qui est en contact frottant sur l'intérieur de la jupe 8 et monté mobile par rapport au support 6.</p><p id="p0018" num="0018">En variante non représentée, l'espace annulaire intérieur peut également être équipé d'un élément d'étanchéité 9 et/ou l'élément d'étanchéité 9 peut être<!-- EPO <DP n="5"> --> solidaire d'une pièce d'habillage 5, 6 et être en contact frottant sur l'autre pièce d'habillage 6, 5.</p><p id="p0019" num="0019">En relation avec la <figref idrefs="f0002">figure 2</figref>, le centre des corps roulants 3 définit un diamètre primitif Dp qui est inférieur au diamètre extérieur D<sub>1ext</sub> de la première rondelle 1 et supérieur au diamètre intérieur D<sub>2int</sub> de la deuxième rondelle 2. Ce recouvrement des rondelles 1, 2 de part et d'autre du diamètre primitif Dp permet de fiabiliser le maintien et le guidage des corps roulants 3 entre les pistes 1a, 2a, ce qui accroît la rigidité de la butée de suspension, notamment relativement aux couples de déversement induisant une déflection radiale de la butée.</p><p id="p0020" num="0020">De façon avantageuse, la rigidité de la butée est améliorée lorsque:
<ul><li>le rapport entre le diamètre primitif D<sub>p</sub> et le diamètre extérieur D<sub>1ext</sub> de la première rondelle 1 est compris entre 0,99 et 0,95, notamment entre 0,97 et 0,95 ; et/ou</li><li>le rapport entre le diamètre intérieur D<sub>2int</sub> de la deuxième rondelle 2 et le diamètre primitif Dp est compris entre 0,99 et 0,95, notamment entre 0,97 et 0,95.</li></ul></p><p id="p0021" num="0021">En particulier, les diamètres extérieur D<sub>1ext</sub> et intérieur D<sub>2int</sub> peuvent être symétriques par rapport au diamètre primitif Dp de sorte à obtenir une longueur de recouvrement identique de part et d'autre dudit diamètre primitif. Dans un exemple de réalisation, le diamètre primitif Dp est de 80 mm, le diamètre extérieur D<sub>1ext</sub> étant d'au moins 81 mm et le diamètre intérieur D<sub>2int</sub> étant d'au plus 79 mm, notamment respectivement d'au moins 82 mm et 78 mm.</p><p id="p0022" num="0022">Toujours pour améliorer la rigidité de la butée, au moins une rondelle 1, 2 peut être rigidifiée par un puits axial 10 et/ou par une portée radiale 11. Dans le mode de réalisation représenté, la première rondelle 1 présente un puits axial intérieur 10, ledit puits permettant en outre l'association de la première rondelle 1 au couvercle 5. La deuxième rondelle 2 présente une portée radiale<!-- EPO <DP n="6"> --> extérieure 11 qui s'étend sur l'extrémité libre d'une portée axiale 13, ladite portée axiale permettant l'association de la deuxième rondelle 2 au support 6.</p><p id="p0023" num="0023">On décrit ci-dessous un procédé de réalisation des deux rondelles 1, 2 dans un même flan 14 de matériau, de sorte à combiner l'obtention d'une butée à rigidité améliorée avec les avantages de l'utilisation d'un seul flan 14 pour réaliser les deux rondelles 1, 2.</p><p id="p0024" num="0024">En relation avec la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref>, le flan 14 est formé d'une tôle plane, par exemple en acier à roulement, présentant une épaisseur comprise entre 1,2 mm et 2 mm, notamment de l'ordre de 1,5 mm, ledit flan ayant été découpé (a) pour présenter un diamètre extérieur D<sub>14ext</sub> puis défoncé (b) pour présenter un bord intérieur 14a de diamètre intérieur D<sub>14int</sub>.</p><p id="p0025" num="0025">Ensuite, le procédé prévoit de réaliser la première rondelle 1 dans le flan 14 de matériau, ladite rondelle présentant la piste de roulement 1a. Dans le mode de réalisation représenté, la réalisation de la première rondelle 1 comprend d'abord un emboutissage (c) du flan 14 pour former la portion toroïdale 1a puis le tombage (d) du bord intérieur 14a pour réaliser le puits intérieur axial 10 de rigidification sur la première rondelle 1.</p><p id="p0026" num="0026">Après réalisation de la première rondelle 1, le procédé prévoit une découpe (e) du flan 14 pour, d'une part, séparer ladite première rondelle dudit flan suivant son diamètre extérieur D<sub>1ext</sub> et, d'autre part, récupérer une couronne 15 de matériau dont le diamètre intérieur est égal audit diamètre extérieur de ladite première rondelle. En particulier, la couronne 15 a une géométrie plane qui s'étend entre un bord intérieur 15a et un bord extérieur 15b.</p><p id="p0027" num="0027">Le procédé prévoit ensuite de réduire (f) le diamètre intérieur D<sub>15int</sub> de la couronne 15, notamment en réalisant un pré-emboutissage de la couronne 15 au cours duquel le bord extérieur 15b est relevé. En particulier, le diamètre intérieur D<sub>15int</sub> de la couronne 15 peut être réduit d'au moins 1 % de la valeur du<!-- EPO <DP n="7"> --> diamètre extérieur D<sub>1ext</sub> de la première rondelle 1, notamment de 2% à 7% de cette valeur, de sorte à obtenir le recouvrement de rigidification décrit ci-dessus.</p><p id="p0028" num="0028">Après cette réduction, la deuxième rondelle 2 est réalisée dans la couronne 15, ladite rondelle présentant la piste de roulement 2a et un diamètre intérieur D<sub>2int</sub> qui est inférieur au diamètre extérieur D<sub>1ext</sub> de la première rondelle 1. En particulier, le diamètre intérieur D<sub>2int</sub> peut être légèrement supérieur au diamètre D<sub>5int</sub> après réduction, tout en étant restant inférieur au diamètre extérieur D<sub>1ext</sub>, par exemple de 1 % à 5%.</p><p id="p0029" num="0029">Dans le mode de réalisation représenté, la réalisation de la deuxième rondelle 2 comprend d'abord un emboutissage (g) de la couronne 15 pour former la portion toroïdale 2a, le bord extérieur 15b de ladite couronne étant relevé pour être sensiblement axial. Ensuite, l'extrémité libre du bord extérieur 15b est frappée (h) pour réaliser la portée radiale extérieure 11 de rigidification sur la deuxième rondelle 2.</p><p id="p0030" num="0030">Selon une réalisation, le diamètre intérieur D<sub>15int</sub> est réduit de l'ordre de 4% de la valeur du diamètre extérieur D<sub>1ext</sub>, de sorte à avoir un recouvrement suffisant entre les rondelles 1, 2 de part et d'autre du diamètre primitif Dp. En particulier, ce recouvrement peut être utilisé pour, lors de la réalisation de la deuxième rondelle 2, formé un seuil sur ledit recouvrement, ledit seuil remontant pour envelopper les corps roulants 3 afin d'améliorer la rigidité de la butée ainsi que sa résistance aux efforts radiaux. De même, lors de la réalisation de la première rondelle 1, un seuil peut être formé sur son recouvrement avec la deuxième rondelle 2.</p></description><claims mxw-id="PCLM56977817" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="10"> --><claim id="c-de-01-0001" num="0001"><claim-text>Verfahren zur Herstellung von zwei Scheiben (1, 2), von denen jede eine Laufbahn (1a, 2a) enthält, zwischen denen Rollkörper (3) dazu bestimmt sind, so angeordnet zu werden, um die Rotation der besagten Scheiben zueinander zu ermöglichen, wobei das besagte Verfahren die folgenden sukzessiven Schritte vorsieht:
<claim-text>- Ausführung einer ersten Scheibe (1) in einem Materialzuschnitt (14), wobei die besagte Scheibe die Laufbahn (1a) aufweist;</claim-text>
<claim-text>- Ausschnitt des besagten Zuschnittes, um einerseits die erste Scheibe (1) entlang ihres Außendurchmessers (D<sub>1ext</sub>) vom besagten Zuschnitt zu trennen, und um andererseits einen Materialkranz (15) zu erhalten, dessen Innendurchmesser (D<sub>15int</sub>) gleich dem besagten Außendurchmesser der besagten ersten Scheibe ist;</claim-text>
<claim-text>- Reduzierung des Innendurchmessers (D<sub>15int</sub>) des Kranzes (15);</claim-text>
<claim-text>- Ausführung der zweiten Scheibe (2) im Kranz (15), wobei die besagte Scheibe die Laufbahn (2a) aufweist, und einen Innendurchmesser (D<sub>2int</sub>), der kleiner ist, als der Außendurchmesser (D<sub>1ext</sub>) der ersten Scheibe (1).</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0002" num="0002"><claim-text>Herstellungsverfahren nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Ausführung der Scheiben (1, 2) ein Tiefziehen von jeweils dem Zuschnitt (14) und dem Kranz (15) enthält.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0003" num="0003"><claim-text>Herstellungsverfahren nach Anspruch 1 oder 2, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Reduzierung des<!-- EPO <DP n="11"> --> Innendurchmessers (D<sub>15int</sub>) des Kranzes (15) durch ein Vortiefziehen erfolgt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0004" num="0004"><claim-text>Herstellungsverfahren nach irgendeinem der Ansprüche 1 bis 3, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Kranz (15) einen äußeren Rand (15b) aufweist, der bei der Reduzierung seines Innendurchmessers (D<sub>15int</sub>) und/ oder bei der Ausführung der zweiten Scheibe (2) aufgerichtet wird.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0005" num="0005"><claim-text>Herstellungsverfahren nach Anspruch 4, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der äußere Rand (15b) des Kranzes (15) geschlagen wird, um eine äußere radiale Auflagefläche (11) auf der zweiten Scheibe (2) zu erzeugen.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0006" num="0006"><claim-text>Herstellungsverfahren nach irgendeinem der Ansprüche 1 bis 5, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Zuschnitt (14) einen inneren Rand (14a) aufweist, der abfallend ist, um einen axialen inneren Schacht (10) auf der ersten Scheibe (1) zu erzeugen.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0007" num="0007"><claim-text>Herstellungsverfahren nach irgendeinem der Ansprüche 1 bis 6, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Zuschnitt (14) und der Kranz (15) vor der Ausführung von jeweils der ersten (1) und der zweiten (2) Scheibe eben sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0008" num="0008"><claim-text>Herstellungsverfahren nach irgendeinem der Ansprüche 1 bis 7, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Zuschnitt (14) aus einem Blech mit einer Stärke zwischen 1,2mm und 2mm, vor allem in der Größenordnung von 1,5mm gebildet wird.<!-- EPO <DP n="12"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0009" num="0009"><claim-text>Herstellungsverfahren nach irgendeinem der Ansprüche 1 bis 8, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Innendurchmesser (D<sub>15int</sub>) des Kranzes (15) um zumindest 1% des Wertes des Außendurchmessers (D<sub>1ext</sub>) der ersten Scheibe (1) reduziert wird.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0010" num="0010"><claim-text>Herstellungsverfahren nach Anspruch 9, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Innendurchmesser (D<sub>15int</sub>) des Kranzes (15) um 2% bis 7% des Wertes des Außendurchmessers (D<sub>1ext</sub>) der ersten Scheibe (1) reduziert wird.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56977818" lang="EN" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="13"> --><claim id="c-en-01-0001" num="0001"><claim-text>Method of manufacturing two washers (1, 2) each comprising a rolling track (1a, 2a) between which rolling bodies (3) are intended to be placed in order to enable the relative rotation of said washers, said method providing the following successive steps:
<claim-text>- producing a first washer (1) from a blank (14) of material, said washer having the rolling track (1a);</claim-text>
<claim-text>- cutting said blank in order firstly to separate the first washer (1) from said blank along its outside diameter (D<sub>1ext</sub>) and secondly to recover a ring (15) of material the inside diameter (D<sub>15int</sub>) of which is equal to said outside diameter of said first washer;</claim-text>
<claim-text>- reducing the inside diameter (D<sub>15int</sub>) of the ring (15);</claim-text>
<claim-text>- producing the second washer (2) in the ring (15), said washer having the rolling track (2a) and an inside diameter (D<sub>2int</sub>) that is less than the outside diameter (D<sub>1ext</sub>) of the first washer (1).</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0002" num="0002"><claim-text>Manufacturing method according to claim 1, <b>characterised in that</b> the production of the washers (1, 2) comprises a respective stamping of the blank (14) and of the ring (15).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0003" num="0003"><claim-text>Manufacturing method according to claim 1 or 2, <b>characterised in that</b> the reduction of the inside diameter (D<sub>15int</sub>) of the ring (15) is produced by pre-stamping.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0004" num="0004"><claim-text>Manufacturing method according to any one of claims 1 to 3, <b>characterised in that</b> the ring (15) has an outside<!-- EPO <DP n="14"> --> edge (15b) that is raised during the reduction of its inside diameter (D<sub>15int</sub>) and/or during the production of the second washer (2).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0005" num="0005"><claim-text>Manufacturing method according to claim 4, <b>characterised in that</b> the external edge (15b) of the ring (15) is stamped in order to produce a radial external length (11) on the second washer (2).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0006" num="0006"><claim-text>Manufacturing method according to any one of claims 1 to 5, <b>characterised in that</b> the blank (14) has an internal edge (14a) that is turned over in order to produce an axial internal well (10) on the first washer (1).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0007" num="0007"><claim-text>Manufacturing method according to any one of claims 1 to 6, <b>characterised in that</b> the blank (14) and ring (15) are flat prior to the production of respectively the first (1) and second (2) washer.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0008" num="0008"><claim-text>Manufacturing method according to any one of claims 1 to 7, <b>characterised in that</b> the blank (14) is formed by a metal sheet having a thickness of between 1.2 mm and 2 mm, in particular around 1.5 mm.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0009" num="0009"><claim-text>Manufacturing method according to any one of claims 1 to 8, <b>characterised in that</b> the inside diameter (D<sub>15int</sub>) of the ring (15) is reduced by at least 1% of the value of the outside diameter (D<sub>1ext</sub>) of the first washer (1).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0010" num="0010"><claim-text>Manufacturing method according to claim 9, <b>characterised in that</b> the inside diameter (D<sub>15int</sub>) of the<!-- EPO <DP n="15"> --> ring (15) is reduced by 2% to 7% of the value of the outside diameter (D<sub>1ext</sub>) of the first washer (1).</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56977819" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="8"> --><claim id="c-fr-01-0001" num="0001"><claim-text>Procédé de fabrication de deux rondelles (1, 2) comprenant chacune une piste de roulement (1a, 2a) entre lesquelles des corps roulants (3) sont destinés à être disposés afin de permettre la rotation relative desdites rondelles, ledit procédé prévoyant les étapes successives suivantes :
<claim-text>- réalisation d'une première rondelle (1) dans un flan (14) de matériau, ladite rondelle présentant la piste de roulement (1a) ;</claim-text>
<claim-text>- découpe dudit flan pour, d'une part, séparer la première rondelle (1) dudit flan suivant son diamètre extérieur (D<sub>1ext</sub>) et, d'autre part, récupérer une couronne (15) de matériau dont le diamètre intérieur (D<sub>15int</sub>) est égal audit diamètre extérieur de ladite première rondelle ;</claim-text>
<claim-text>- réduction du diamètre intérieur (D<sub>15int</sub>) de la couronne (15) ;</claim-text>
<claim-text>- réalisation de la deuxième rondelle (2) dans la couronne (15), ladite rondelle présentant la piste de roulement (2a) et un diamètre intérieur (D<sub>2int</sub>) qui est inférieur au diamètre extérieur (D<sub>1ext</sub>) de la première rondelle (1).</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0002" num="0002"><claim-text>Procédé de fabrication selon la revendication 1, <b>caractérisé en ce que</b> la réalisation des rondelles (1, 2) comprend un emboutissage respectivement du flan (14) et de la couronne (15).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0003" num="0003"><claim-text>Procédé de fabrication selon la revendication 1 ou 2, <b>caractérisé en ce que</b> la réduction du diamètre intérieur (D<sub>15int</sub>) de la couronne (15) est réalisée par pré-emboutissage.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0004" num="0004"><claim-text>Procédé de fabrication selon l'une quelconque des revendications 1 à 3, <b>caractérisé en ce que</b> la couronne (15) présente un bord extérieur (15b) qui est relevé lors de la réduction de son diamètre intérieur (D<sub>15int</sub>) et/ou lors de la réalisation de la deuxième rondelle (2).<!-- EPO <DP n="9"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0005" num="0005"><claim-text>Procédé de fabrication selon la revendication 4, <b>caractérisé en ce que</b> le bord extérieur (15b) de la couronne (15) est frappé pour réaliser une portée extérieure radiale (11) sur la deuxième rondelle (2).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0006" num="0006"><claim-text>Procédé de fabrication selon l'une quelconque des revendications 1 à 5, <b>caractérisé en ce que</b> le flan (14) présente un bord intérieur (14a) qui est tombé pour réaliser un puits intérieur axial (10) sur la première rondelle (1).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0007" num="0007"><claim-text>Procédé de fabrication selon l'une quelconque des revendications 1 à 6, <b>caractérisé en ce que</b> le flan (14) et la couronne (15) sont plan préalablement à la réalisation de respectivement la première (1) et la deuxième (2) rondelle.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0008" num="0008"><claim-text>Procédé de fabrication selon l'une quelconque des revendications 1 à 7, <b>caractérisé en ce que</b> le flan (14) est formé d'une tôle présentant une épaisseur comprise entre 1,2 mm et 2 mm, notamment de l'ordre de 1,5 mm.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0009" num="0009"><claim-text>Procédé de fabrication selon l'une quelconque des revendications 1 à 8, <b>caractérisé en ce que</b> le diamètre intérieur (D<sub>15int</sub>) de la couronne (15) est réduit d'au moins 1 % de la valeur du diamètre extérieur (D<sub>1ext</sub>) de la première rondelle (1).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0010" num="0010"><claim-text>Procédé de fabrication selon la revendication 9, <b>caractérisé en ce que</b> le diamètre intérieur (D<sub>15int</sub>) de la couronne (15) est réduit de 2% à 7% de la valeur du diamètre extérieur (D<sub>1ext</sub>) de la première rondelle (1).</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16668394" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="16"> --><figure id="f0001" num="1(a),1(b),1(c),1(d),1(e),1(f),1(g),1(h)"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="155" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="17"> --><figure id="f0002" num="2"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="155" he="226" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
