<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-1634624-B1" country="EP" doc-number="1634624" kind="B1" date="20140108" family-id="34946254" file-reference-id="318235" date-produced="20180824" status="corrected" lang="FR"><bibliographic-data><publication-reference fvid="145881085" ucid="EP-1634624-B1"><document-id><country>EP</country><doc-number>1634624</doc-number><kind>B1</kind><date>20140108</date><lang>FR</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-05291121-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP153629481" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>05291121</doc-number><kind>A</kind><date>20050525</date><lang>FR</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP219951699" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>05291121.1</doc-number><date>20050525</date></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC139656629" ucid="FR-0451420-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>FR</country><doc-number>0451420</doc-number><kind>A</kind><date>20040702</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability><intention-to-grant-date><date>20131114</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1949860770" load-source="docdb">A61Q  19/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1949864968" load-source="docdb">A61Q   1/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1949867747" load-source="docdb">A61Q  19/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1949869203" load-source="docdb">A61Q   5/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1949873182" load-source="docdb">A61K   8/49        20060101ALI20130730BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1949881244" load-source="docdb">A61Q  17/04        20060101AFI20130730BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1949883781" load-source="docdb">A61K   8/37        20060101ALI20130730BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1949866864" load-source="docdb" scheme="CPC">A61K   8/37        20130101 LI20130101BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1949878051" load-source="docdb" scheme="CPC">A61Q  17/04        20130101 FI20130101BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1949884930" load-source="docdb" scheme="CPC">A61K   8/4966      20130101 LI20130101BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT131165634" lang="DE" load-source="patent-office">Zusammensetzungen enthaltend ein Triazinderivat und ein Arylalkylbenzoatederivat; Verwendung in Kosmetik</invention-title><invention-title mxw-id="PT131165635" lang="EN" load-source="patent-office">Compositions comprising a triazine derivative and an arylalkyl benzoate derivative; Use in cosmetic</invention-title><invention-title mxw-id="PT131165636" lang="FR" load-source="patent-office">Compositions contenant un dérivé de triazine et un dérivé arylalkyl benzoate; utilisation en cosmétique</invention-title><citations><patent-citations><patcit mxw-id="PCIT370203903" load-source="docdb" ucid="WO-2005117824-A1"><document-id format="epo"><country>WO</country><doc-number>2005117824</doc-number><kind>A1</kind><date>20051215</date></document-id><sources><source name="EXA" created-by-npl="N"/></sources></patcit></patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR893774480" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>OREAL</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR893772072" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>L'OREAL</last-name></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR893772730" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>CANDAU DIDIER</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR893751930" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>CANDAU, DIDIER</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919019783" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>CANDAU, DIDIER</last-name><address><street>46, rue de la Martinière</street><city>91570 Bievres</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee mxw-id="PPAR919019784" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>L'Oréal</last-name><iid>100162595</iid><address><street>14, rue Royale</street><city>75008 Paris</city><country>FR</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent mxw-id="PPAR919019785" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Miszputen, Laurent</last-name><iid>100036465</iid><address><street>L'Oréal D.I.P.I. 25-29 Quai Aulagnier</street><city>92600 Asnières</city><country>FR</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS542540608" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS542643868" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS542603653" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS542622662" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS542535655" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS542540613" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS542615125" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS542643869" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS542535656" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS542617432" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS542603654" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS542603655" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS542643870" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS542643871" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS542540614" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS542622663" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS542643872" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS542603656" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS542535657" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS542615126" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS542540615" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS542615131" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS542540616" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS542540621" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS542615132" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS542540622" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS542540623" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS542615133" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS542622664" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS542542156" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><description mxw-id="PDES63960164" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">La présente invention concerne une composition photoprotectrice comprenant au moins un dérivé de 1,3,5 triazine associé à un ou plusieurs agents, photoprotecteurs complémentaires et un dérivé arylalkyl benzoate <b>particulier</b> ainsi que ses diverses utilisations cosmétiques notamment la protection de la peau et/ou des lèvres et/ou des phanères contre lé rayonnement ultra-violet, en particulier le rayonnement solaire.</p><p id="p0002" num="0002">On sait que les radiations lumineuses de longueurs d'onde comprises entre 280 nm et 400 nm permettent le brunissement de l'épiderme humain et que les rayons de longueurs d'onde comprises entre 280 et 320 nm, connus sous la dénomination d'UV-B, provoquent des érythèmes et des brûlures cutanées qui peuvent nuire au développement du bronzage naturel; ce rayonnement UV-B doit donc être filtré.</p><p id="p0003" num="0003">On sait également que les rayons UV-A, de longueurs d'onde comprises entre 320 et 400 nm, qui provoquent le brunissement de la peau, sont susceptibles d'induire une altération de celle-ci, notamment dans le cas d'une peau sensible ou d'une peau continuellement exposée au rayonnement solaire. Les rayons UV-A provoquent en particulier une perte d'élasticité de la peau et l'apparition de rides conduisant à un vieillissement prématuré. Ils favorisent le déclenchement de la réaction érythémateuse ou amplifient cette réaction chez certains sujets et peuvent même être à l'origine de réactions phototoxiques ou photo-allergiques. Il est donc souhaitable de filtrer aussi le rayonnement UV-A.</p><p id="p0004" num="0004">De nombreuses compositions cosmétiques destinées à la photoprotection (UV-A et/ou UV-B) de la peau ont été proposées à ce jour.</p><p id="p0005" num="0005">Ces compositions anti-solaires se présentent assez souvent sous la forme d'une émulsion de type huile-dans-eau (c'est à dire un support cosmétiquement acceptable constitué d'une phase continue dispersante aqueuse et d'une phase discontinue dispersée huileuse) qui contient, à des concentrations diverses, un ou plusieurs filtres organiques classiques, lipophiles et/ou hydrophiles, capables d'absorber sélectivement les rayonnements UV nocifs, ces filtres (et leurs quantités) étant sélectionnés en fonction du facteur de protection solaire recherché, le facteur de protection solaire (FPS) s'exprimant mathématiquement par le rapport de la dose de rayonnement UV nécessaire pour atteindre le seuil érythématogène avec le filtre UV sur la dose de rayonnement UV nécessaire pour atteindre le seuil érythématogène sans filtre UV.</p><p id="p0006" num="0006">Les dérivés de 1,3,5-triazine sont particulièrement recherchés dans la cosmétique solaire du fait qu'ils sont fortement actifs dans l'UVB, et même dans l'UV-A pour certains de ces composés selon la nature des substituants mis en jeu. De plus, ils sont photostables, c'est à dire qu'ils se dégradent peu ou pas chimiquement sous l'action du rayonnement UV. Ils sont notamment décrits dans les demandes de brevet <patcit id="pcit0001" dnum="US4367390A"><text>US 4367390</text></patcit>, <patcit id="pcit0002" dnum="EP863145A"><text>EP863145</text></patcit>, <patcit id="pcit0003" dnum="EP517104A"><text>EP517104</text></patcit>, <patcit id="pcit0004" dnum="EP570838A"><text>EP570838</text></patcit>, <patcit id="pcit0005" dnum="EP796851A"><text>EP796851</text></patcit>, <patcit id="pcit0006" dnum="EP775698A"><text>EP775698</text></patcit>, <patcit id="pcit0007" dnum="EP878469A"><text>EP878469</text></patcit> et <patcit id="pcit0008" dnum="EP933376A"><text>EP933376</text></patcit>, et on connaît en particulier :
<ul><li>la 2,4,6-tris[p-(2'-éthylhexyl-1'-oxycarbonyl)anilino]-1,3,5-triazine ou « Ethylhexyl Triazone » (nom INCI), vendue sous la dénomination commerciale « Uvinul T 150 » par la société BASE,</li><li>la 2-[(p-(tertiobutylamido)anilino]-4,6-bis-[(p-(2'-éthylhexyl-1'-oxycarbonyl)anilino]-1,3,5-triazine ou « Diethylhexyl Butamido Triazone » (nom INCI) vendu sous le nom commercial « UVASORB HEB » par SIGMA 3V,<!-- EPO <DP n="2"> --></li><li>la 2,4-bis {[4-2-éthyl-hexyloxy)]-2-hydroxy]-phenyl}-6-(4-méthoxy-phenyl)-1,3,5-triazine ou <nplcit id="ncit0001" npl-type="s"><text>« Bis-Ethylhexyloxyphenol Methoxyphenyl Triazine» (nom INCI) vendu sous le nom commercial «TINOSORB S » par CIBA SPECIALTY CHEMICALS</text></nplcit>.</li></ul></p><p id="p0007" num="0007">Les filtres UV du type dérivé de 1,3,5-triazine sont généralement utilisés dans de formulations solaires en combinaison avec d'autres agents photoprotecteurs organiques ou minéraux complémentaires, hydrosolubles, liposolubles ou insolubles dans les solvants cosmétiques couramment utilisés.</p><p id="p0008" num="0008">Malgré tout, leur pouvoir photoprotecteur en formulation est assez limité dans les supports cosmétiques habituels contenant Dans des huiles comme des esters et plus particulièrement des benzoates d'alkyles en C<sub>12</sub>-C<sub>15</sub> ("FINSOLV TN" de chez WITCO), ou des triglycérides et notamment des triglycérides d'acides gras en C<sub>8</sub>-C<sub>12</sub> ("MIGLYOL 812" de chez Hüls), ou encore des monoalcools ou des polyols gras oxyéthylénés ou oxypropylénés (« CETIOL HE » de chez Henkel ou « WITCONOL AM» de chez WITCO) ou bien des dérivés d'acide aminés comme le N-lauroylisopropyl sarcosinate (« ELDEW SL 205 » de chez AJIMOTO), à cause d'une solubilité de ces filtres dans les huiles insuffisante.</p><p id="p0009" num="0009">L'utilisation de ces huiles a pour conséquence:
<ul><li>soit l'apparition au cours du temps, de cristallisation dans les formules qui nuisent aux qualités cosmétiques, à la stabilité et à l'efficacité des produits solaires ;</li><li>soit la limitation de la concentration en filtres dans les formules ce qui ne permet pas d'obtenir des produits suffisamment efficaces.</li></ul></p><p id="p0010" num="0010">Le problème technique posé à la base de la présente invention est donc d'améliorer l'efficacité photoprotectrice, les propriétés cosmétiques et la stabilité des compositions contenant de tels dérivés de 1,3,5-triazine en combinaison avec d'autres</p><p id="p0011" num="0011">On connaît dans la demande <patcit id="pcit0009" dnum="WO2005117824A"><text>W02005117824</text></patcit> des émulsions huile dans eau comprenant
<ol><li>a) le 2-phenylethylbenzoate ;</li><li>b) au moins un filtre UV du type triazine</li><li>c) un émulsionnant huile dans eau ou un mélange d'émulsionnants huile dans eau choisis parmi
<ul><li>le glycerylsterate citrate,</li><li>un mélange alcool cétéàrylique + huile de riçin hydrogénée PEG-40 + cétéarylsulfate de sodium +glycerylstéarate,</li><li>le Polyglyceryl-3-methylglucosedistearate</li><li>l'acide stéarique</li><li>le PEG-40 stéarate</li><li>le PEG-100 stéarate ou</li><li>le cétylphosphate de potassium</li></ul></li><li>d) d'autres filtres UV supplémentaires.</li></ol></p><p id="p0012" num="0012">De manière inattendue et surprenante, la demanderesse a découvert que l'on pouvait résoudre le problème technique évoqué ci-dessus en ajoutant un dérivé arylalkyl benzoate dans une composition contenant au moins un dérivé de triazine en présence d'autres agents photoprotecteurs organiques ou minéraux complémentaires.</p><p id="p0013" num="0013">Ces dérivés arylalkyl benzoates permettent l'obtention de compositions anti-solaires stables contenant des dérivés 1,3,8 triazine et qui présentent un facteur de protection solaire supérieur à ceux des compositions de l'art antérieur contenant dérivés 1,3,5 triazine. Ces compositions possèdent en outre des qualités cosmétiques améliorées. Elles<!-- EPO <DP n="3"> --> permettent notamment une bonne hydratation de la peau c'est-à-dire que l'on n'observe pas de dessèchement de la peau, ni un toucher trop gras.</p><p id="p0014" num="0014">La présente invention a donc pour objet une composition cosmétique ou dermatologique photoprotectrice, caractérisée par le fait qu'elle comprend,
<ol><li>(i) au moins un dérivé de 1,3,5-triazine et</li><li>(ii) <b>le 2-phenylethyl benzoate</b> et</li><li>(iii) au moins un agent photoprotecteur organique et/ou au moins un agent photoprotecteur minéral complémentaire, hydrosoluble, liposoluble ou insoluble dans les solvants cosmétiques couramment utilisés,</li></ol>
<b>sous réserve que la composition soit différente d'une émulsion huile dans eau comprenant</b>
<ol><li><b>a) le 2-phenylethylbenzoate ;</b></li><li><b>b) au moins un filtre UV du type triazine</b></li><li><b>c) un émulsionnant huile dans eau ou un mélange d'émulsionnants huile dans eau choisis parmi</b><ul><li><b>le glycerylsterate citrate,</b></li><li><b>un mélange alcool cétéarylique + huile de riçin hydrogénée PEG-40 + cétéarylsulfate de sodium +glycerylstéarate,</b></li><li><b>le Polyglyceryl-3-methylglucosedistearate</b></li><li><b>l'acide stéarique</b></li><li><b>le PEG-40 stéarate</b></li><li><b>le PEG-100 stéarate ou</b></li><li><b>le cétylphosphate de potassium</b></li></ul></li><li><b>d) d'autres filtres UV supplémentaires.</b></li></ol></p><p id="p0015" num="0015"><b>Un autre objet de l'invention consiste</b> en une composition cosmétique ou dermatologique photoprotectrice comprenant
<ol><li>(i) au moins un dérivé de 1,3,5-triazine, et</li><li>(ii) au moins <b>le 2-phenylethyl benzoate</b> et</li><li>(iii) au moins un agent photoprotecteur organique et/ou au moins un agent photoprotecteur minéral complémentaire, hydrosoluble, liposoluble ou insoluble dans les solvants cosmétiques couramment utilisés, <b>caractérisée par le fait qu'elle se présente sous la forme d'émulsion eau dans huile, d'émulsion complexe, de gel, de poudre, de bâtonnet solide ou conditionnée en aérosol.</b></li></ol></p><p id="p0016" num="0016">Un autre objet de l'invention consiste en l'utilisation d'une telle composition pour la fabrication de compositions cosmétiques ou dermatologiques en particulier destinées à la protection des matières kératiniques contre le rayonnement solaire.</p><p id="p0017" num="0017">L'invention a également pour objet l'utilisation <b>du 2-phenylethyl benzoate</b> dans une composition cosmétique ou dermatologique photoprotectrice contenant au moins un dérivé de 1,3,5-triazine et au moins un agent photoprotecteur organique et/ou au moins un agent photoprotecteur minéral complémentaire, hydrosoluble, liposoluble ou insoluble dans les solvants cosmétiques couramment utilisés, dans le but d'améliorer le facteur de protection solaire et/ou les qualités cosmétiques et/ou la stabilité de cette composition.</p><p id="p0018" num="0018">D'autres objets de l'invention apparaîtront à la lecture de la description et des exemples qui suivent.</p><p id="p0019" num="0019">On entend par composition photoprotectrice, toute composition contenant au moins un composé organique et/ou au moins composé minéral susceptible de filtrer les radiations UV par phénomène d'absorption, réflexion ou de diffusion.<!-- EPO <DP n="4"> --></p><p id="p0020" num="0020">On entend par « agent photoprotecteur », toute substance susceptible de filtrer les radiations UV par phénomène d'absorption, réflexion ou de diffusion.<!-- EPO <DP n="5"> --></p><p id="p0021" num="0021">Parmi les dérivés arylalkyl benzoates mentionnés ci-dessus, on utilisera plus particulièrement le 2-phenylethyl benzoate de formule :
<chemistry id="chem0001" num="0001"><img id="ib0001" file="imgb0001.tif" wi="58" he="26" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
comme le produit commercial X-TEND 226 ® vendu par la société ISP.</p><p id="p0022" num="0022">Le <b>le 2-phenylethyl benzoate</b> conformes à l'invention est présent dans une quantité suffisante permettant de solubiliser à lui-seul (sans qu'il soit nécessaire d'utiliser un autre solvant) la quantité de totale de filtre triazine présent dans la composition.</p><p id="p0023" num="0023">Il peut être présente dans les compositions conformes à l'invention à des teneurs allant de 0,1 à 40% en poids et plus préférentiellement de 0,1 à 30 % en poids par rapport au poids total de la composition.</p><p id="p0024" num="0024">Le dérivé de 1,3,5-triazine répond à la formule (I) suivante :
<chemistry id="chem0002" num="0002"><img id="ib0002" file="imgb0002.tif" wi="53" he="26" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
dans laquelle les radicaux A1, A2 et A3, identiques ou différents sont choisis parmi les groupes de formules (II) à (IX) suivantes :
<chemistry id="chem0003" num="0003"><img id="ib0003" file="imgb0003.tif" wi="68" he="15" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry><!-- EPO <DP n="6"> -->
<chemistry id="chem0004" num="0004"><img id="ib0004" file="imgb0004.tif" wi="56" he="29" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0005" num="0005"><img id="ib0005" file="imgb0005.tif" wi="79" he="35" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0006" num="0006"><img id="ib0006" file="imgb0006.tif" wi="77" he="35" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0007" num="0007"><img id="ib0007" file="imgb0007.tif" wi="75" he="32" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0008" num="0008"><img id="ib0008" file="imgb0008.tif" wi="95" he="35" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0009" num="0009"><img id="ib0009" file="imgb0009.tif" wi="98" he="44" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry><!-- EPO <DP n="7"> -->
<chemistry id="chem0010" num="0010"><img id="ib0010" file="imgb0010.tif" wi="60" he="19" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
dans lesquelles :
<ul><li>X<sub>a</sub> (chacun des Xa peut être identique ou différent) représente l'oxygène ou -NH-;</li><li>R<sub>a</sub> (chacun des R<sub>a</sub> peut être identique ou différent) est choisi parmi l'hydrogène; un métal alcalin; un radical ammonium éventuellement substitué par un ou plusieurs radicaux alkyles linéaire ou ramifié en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub> ou hydroxyalkyles linéaire ou ramifié en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>; un radical alkyle linéaire ou ramifié en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>, de préférence en C<sub>6</sub>-C<sub>12</sub>; un radical cycloalkyle en C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub> éventuellement substitué par un ou plusieurs radicaux alkyles en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>; un radical polyoxyéthyléné comprenant de 1 à 6 unités d'oxyde d'éthylène et dont le groupe OH terminal est méthylé ; un radical de formule (X), (XI) ou (XII) suivantes :
<chemistry id="chem0011" num="0011"><img id="ib0011" file="imgb0011.tif" wi="70" he="24" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0012" num="0012"><img id="ib0012" file="imgb0012.tif" wi="66" he="16" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0013" num="0013"><img id="ib0013" file="imgb0013.tif" wi="67" he="20" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
dans lesquelles :</li></ul>
<ul><li>R<sub>8</sub> est l'hydrogène ou un radical méthyle;</li><li>R<sub>9</sub> est un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>9</sub>;</li><li>q est un nombre entier égal à 0; 1; 2; 3;</li><li>r est un nombre entier égal à 1; 2; 3; 4; 5; 6; 7; 8; 9; 10;</li><li>A est un radical alkyle en C<sub>4</sub>-C<sub>8</sub> ou un radical cycloalkyle en C<sub>5</sub>-C<sub>8</sub> ;</li><li>B est choisi parmi : un radical alkyle linéaire ou ramifié en C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub>; un radical cycloalkyle en C<sub>5</sub>-C<sub>8</sub>, un radical aryle éventuellement substitué par un ou plusieurs radicaux alkyles en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>.</li><li>R<sub>1</sub> désigne un radical alkyle en C<sub>3</sub>-C<sub>18</sub>; un radical alcényle en C<sub>2</sub>-C<sub>18</sub> ; un reste de formule -CH<sub>2</sub>-CH(OH)-CH<sub>2</sub>-OT<sub>1</sub> où T<sub>1</sub> est un atome d'hydrogène ou un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub> ; un reste de formule (XIII) suivante :
<chemistry id="chem0014" num="0014"><img id="ib0014" file="imgb0014.tif" wi="103" he="30" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
dans laquelle :</li></ul>
<ul><li>R<sub>13</sub> désigne une liaison covalente ; un radical alkyle linéaire ou ramifié en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> ou bien un radical de formule -C<sub>m1</sub>H<sub>2m1</sub>-O- où m<sub>1</sub> est un entier égal à 1; 2; 3; 4 ;</li><li>p<sub>1</sub> est un entier égal à 0; 1; 2; 3; 4; 5 ;<!-- EPO <DP n="8"> --></li><li>les radicaux R<sub>10</sub>, R<sub>11</sub> et R<sub>12</sub>, identiques ou différents, désignent un radical alkyle en C<sub>1-</sub>C<sub>18</sub> ; un radical alcoxy en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub> ou un radical de formule :
<chemistry id="chem0015" num="0015"><img id="ib0015" file="imgb0015.tif" wi="57" he="25" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
où R<sub>14</sub> est un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>5</sub>.</li><li>R<sub>2</sub> désigne un atome d'hydrogène, un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> linéaire ou ramifié ou un radical alkoxy en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> ;</li><li>R<sub>3</sub> et R<sub>4</sub>, identiques ou différents désignent un radical alkyle linéaire ou ramifié en C<sub>1-</sub>C<sub>20</sub> ;</li><li>R<sub>5</sub> représente un atome d'hydrogène ou un radical phényle éventuellement substitué par un halogène ou par un radical alkyle en C<sub>1-c4</sub> ou par un radical alcoxy en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> ;</li><li>R<sub>6</sub> est un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub> linéaire ou ramifié, alkoxy en C<sub>1</sub>-C<sub>3</sub> étant entendu que, dans ce dernier cas, deux R<sub>6</sub> adjacents d'un même noyau aromatique peuvent former ensemble un groupement alkylidène dioxy dans lequel le groupe alkylidène contient de 1 à 2 atomes de carbone, OH, NHCOCH<sub>3</sub> ou NH<sub>2</sub>,</li><li>R<sub>7</sub> désigne un atome d'hydrogène, un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>10</sub>, un radical de formule : - (CH<sub>2</sub>CHR<sub>5</sub>-O)<sub>n1</sub>R<sub>8</sub> où n<sub>1</sub> est un nombre de 1 à 16, ou bien un radical de structure -CH<sub>2</sub>-CH-(OH)-CH<sub>2</sub>OT<sub>1</sub> avec R<sub>8</sub> et T<sub>1</sub> ayant la même signification indiquée ci-dessus.</li><li>Z représente l'oxygène, le soufre, -NH- ou -NR<sub>3</sub>- avec R<sub>3</sub> représentant un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>20</sub>, linéaire ou ramifié;</li><li>p est 0, 1, 2 ou 3,<br/>
A<sub>1</sub> peut également être un halogène, un radical -N(R<sub>3</sub>)<sub>2</sub>, les deux R<sub>3</sub> pouvant former ensemble un cycle de 4 ou 5 atomes de carbone, ou un groupe -OR<sub>3</sub>, R<sub>3</sub> ayant la même définition qu'au dessus.</li></ul></p><p id="p0025" num="0025">Une première famille plus particulièrement préférée de dérivés de 1,3,5-triazine, notamment décrite dans le document <patcit id="pcit0010" dnum="EP0517104A"><text>EP-A-0 517 104</text></patcit>, est celle des 1,3,5-triazines répondant à la formule (1) dans laquelle les A1, A2 et A3 sont de formule (11) et présentant l'ensemble des caractéristiques suivantes :
<ul><li>l'un des groupements X<sub>a</sub>-R<sub>a</sub> représente le radical ―NH-R<sub>a</sub> avec Ra choisi parmi : un radical cycloalkyle en C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub> éventuellement substitué par un ou plusieurs radicaux alkyles en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>; un radical de formule (X), (XI) ou (XII) ci-dessus dans lesquelles :</li></ul>
<ul><li>B est un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> ;</li><li>R<sub>9</sub> est le radical méthyle ;</li><li>les 2 autres X<sub>a</sub>-R<sub>a</sub> représentent le radical -O-R<sub>a</sub> avec R<sub>a</sub>, identiques ou différents choisis parmi : l'hydrogène; un métal alcalin; un radical ammonium éventuellement substitué par un ou plusieurs radicaux alkyles ou hydroxyalkyles; un radical alkyle linéaire ou ramifié en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>; un radical cycloalkyle en C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub> éventuellement substitué par un ou plusieurs radicaux alkyles en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>; un radical de formule (X), (XI) ou (XII) ci-dessus dans lesquelles :</li></ul>
<ul><li>B est un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>;</li><li>R<sub>9</sub> est le radical méthyle.</li></ul></p><p id="p0026" num="0026">Une deuxième famille plus particulièrement préférée de dérivés de 1,3,5-triazine, notamment décrite dans le document <patcit id="pcit0011" dnum="EP0570838A"><text>EP-A-0 570 838</text></patcit>, est celle des 1,3,5-triazines répondant à la formule (I) dans laquelle les A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> et A<sub>3</sub> sont de formule (II) et présentant l'ensemble des caractéristiques suivantes :
<ul><li>un ou deux X<sub>a</sub>-R<sub>a</sub> représente le radical -NH-R<sub>a</sub> , avec R<sub>a</sub> choisi parmi : un radical alkyle linéaire ou ramifié en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>; un radical cycloalkyle en C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub> éventuellement substitué<!-- EPO <DP n="9"> --> avec un ou plusieurs radicaux alkyles en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> ; un radical de formule (X), (XI) ou (XII) ci-dessus dans lesquelles B est un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> et R<sub>9</sub> est le radical méthyle ;</li><li>le ou les deux autres X<sub>a</sub>-R<sub>a</sub> étant le radical -O-R<sub>a</sub> avec R<sub>a</sub>, identiques ou différents choisis parmi : l'hydrogène; un métal alcalin; un radical ammonium éventuellement substitué par un ou plusieurs radicaux alkyles ou hydroxyalkyles; un radical alkyle linéaire ou ramifié en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>; un radical cycloalkyle en C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub> éventuellement substitué par un ou plusieurs radicaux alkyles en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>; un radical de formule (X), (XI) ou (XII) ci-dessus dans lesquelles B est un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> et R<sub>9</sub> est le radical méthyle.</li></ul></p><p id="p0027" num="0027">Une 1,3,5-triazine particulièrement préférée de cette deuxième famille est la 2-[(p-(tertiobutylamido)anilino]-4,6-bis-[(p-(2'-éthylhexyl-1'-oxycarbonyl)anilino]-1,3,5-triazine ou « Diethylhexyl Butamido Triazone » vendue sous le nom commercial « UVASORB HEB » par SIGMA 3V et répondant à la formule suivante :
<chemistry id="chem0016" num="0016"><img id="ib0016" file="imgb0016.tif" wi="108" he="64" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
dans laquelle R' désigne un radical éthyl-2 hexyle et R désigne un radical tert-butyle.</p><p id="p0028" num="0028">Une troisième famille préférée de composés utilisables dans le cadre de la présente invention, et qui est notamment décrite dans le document <patcit id="pcit0012" dnum="US4724137A"><text>US 4,724,137</text></patcit>, est celle des 1,3,5-triazines répondant à la formule (I) dans laquelle les A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> et A<sub>3</sub> sont de formule (II) et présentant l'ensemble des caractéristiques suivantes :
<ul><li>X<sub>a</sub> sont identiques et représentent l'oxygène;</li><li>R<sub>a</sub>, identiques ou différents et représentent un radical alkyle en C<sub>6</sub>-C<sub>12</sub> ou un radical polyoxyéthyléné comprenant de 1 à 6 unités d'oxyde d'éthylène et dont le groupe OH terminal est méthylé.</li></ul></p><p id="p0029" num="0029">Une 1,3,5-triazine particulièrement préférée de cette troisième famille est la 2,4,6-tris[p-(2'-éthylhexyl-1'-oxycarbonyl)anilino]-1,3,5-triazine ou « Ethylhexyl Triazone » vendue notamment sous la dénomination commerciale de "UVINUL T 150" par la Société BASF et répond à la formule suivante :<!-- EPO <DP n="10"> -->
<chemistry id="chem0017" num="0017"><img id="ib0017" file="imgb0017.tif" wi="107" he="62" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
dans laquelle R' désigne un radical 2-éthyl hexyle.</p><p id="p0030" num="0030">Une quatrième famille préférée de composés utilisables dans le cadre de la présente invention, et qui est notamment décrite dans la demande de brevet <patcit id="pcit0013" dnum="EP0775698A"><text>EP-A-0775698</text></patcit> est celle des 1,3,5-triazines répondant à la formule (I) dans laquelle les A<sub>1</sub> et A<sub>2</sub> sont de formule (III) et A<sub>3</sub> est de formule (IX) et présentant l'ensemble des caractéristiques suivantes : R<sub>1</sub>, identiques ou différents, désignent un radical alkyle en C<sub>3</sub>-C<sub>18</sub> ; un radical alcényle en C<sub>2</sub>-C<sub>18</sub> ou bien un reste de formule -CH<sub>2</sub>-CH(OH)-CH<sub>2</sub>-OT<sub>1</sub> où T<sub>1</sub> est un atome d'hydrogène ou un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub>; R<sub>7</sub> désigne un atome d'hydrogène, un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>10</sub>.</p><p id="p0031" num="0031">Une 1,3,5-triazine particulièrement préférée de cette quatrième famille est la 2,4-bis {[4-2-éthyl-hexyloxy)]-2-hydroxy]-phenyl}-6-(4-méthoxy-phenyl)-1,3,5-triazine ou <nplcit id="ncit0002" npl-type="s"><text>« Anisotriazine » vendue sous le nom commercial «TINOSORB S » par CIBA SPECIALTY CHEMICALS</text></nplcit> et répond à la formule suivante :
<chemistry id="chem0018" num="0018"><img id="ib0018" file="imgb0018.tif" wi="83" he="63" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
dans laquelle R' désigne un radical éthyl-2 hexyle.</p><p id="p0032" num="0032">Une cinquième famille préférée de composés utilisables dans le cadre de la présente invention, et qui est notamment décrite dans les demandes de brevet <patcit id="pcit0014" dnum="EP507691A"><text>EP507691</text></patcit>, <patcit id="pcit0015" dnum="EP507692A"><text>EP507692</text></patcit>, <patcit id="pcit0016" dnum="EP790243A"><text>EP790243</text></patcit> et <patcit id="pcit0017" dnum="EP944624A"><text>EP944624</text></patcit> et dont le contenu technique est intégré totalement à la présente description est celle des 1,3,5-triazines répondant à la formule (1) dans laquelle les A1, A2 et A3 sont de formules (VII) à (XI) citées précédemment.</p><p id="p0033" num="0033">A titre d'exemples de ces composés de formule utilisables, on peut citer :
<ul><li>- la 2,4,6-tris-(4'-amino benzalmalonate de diisobutyle)-s-triazine,<!-- EPO <DP n="11"> --></li><li>la 2,4,6-tris-(4'-amino benzalmalonate de di(2-éthylhexyle))-s-triazine,</li><li>la 2,4,6-tris-(4'-amino benzalmalonate de di(2-éthylhexyle))-6-chloro-s-triazine,</li><li>la 2,4,6-tris-(4'-amino benzalmalonate de di(2-éthylhexyle))-6-(4'-aminobenzoate de 2-éthylhexyle)-s-triazine,</li><li>la 2,4,6-tris-(4'-amino benzalmalonate de diisobutyle)-6-butoxy-s-triazine,</li><li>la 2,4,6-tris-(4'-amino benzalmalonate de diisobutyle)-6-(2-éthylhexylamino)-s-triazine,</li><li>la 2,4-bis-(4'-aminobenzylidène camphre)-6-(2-éthylhexyl-amino)-s-triazine,</li><li>la 2,4-bis-(4'-aminobenzylidène camphre)-6-(4'-amino benzalmalonate de diisobutyle)-s-triazine,</li><li>la 2,4,6-tris(4'-amino benzalmalonate de diéthyle)-s-triazine,</li><li>la 2,4,6-tris(4'-amino benzalmalonate de diisopropyle)-s-triazine,</li><li>la 2,4,6-tris(4'-amino benzalmalonate de diméthyle)-s-triazine,</li><li>la 2,4,6-tris(α-cyano-4-aminocinnamate d'éthyle)-s-triazine.</li><li>la 2,4,6-tris[(3'-benzotriazol-2-yl-2'-hydroxy-5'-methyl) phenylamino]-s-triazine,</li><li>2,4,6-tris[(3'-benzotriazol-2-yl-2'-hydroxy-5'-ter-octyl) phénylamino]-s-triazine.</li></ul></p><p id="p0034" num="0034">Une 1,3,5-triazine particulièrement préférée de cette cinquième famille est la 2,4,6-tris-(4'-amino benzalmalonate de diisobutyle)-s-triazine qui répond à la formule suivante :
<chemistry id="chem0019" num="0019"><img id="ib0019" file="imgb0019.tif" wi="75" he="67" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry></p><p id="p0035" num="0035">Les compositions selon la présente invention comprennent de préférence, dans un milieu physiologiquement acceptable de 0,05 à 15%, de préférence de 0,1 à 10 % de dérivés 1,3,5 triazine en poids par rapport au poids total de ladite composition.</p><p id="p0036" num="0036">Ladite composition selon la présente invention est de préférence une composition cosmétique contenant outre le dérivé 1,3,5 triazine en tant que filtre organique, au moins un autre filtre organique et/ou au moins un autre filtre minéral complémentaire hydrosoluble, liposoluble ou insoluble dans les solvants cosmétiques couramment utilisés.</p><p id="p0037" num="0037">Les compositions conformes à l'invention comportent en plus d'autres agents photoprotecteurs organiques ou inorganiques complémentaires actifs dans l'UVA et/ou l'UVB hydrosolubles ou liposolubles ou bien insolubles dans les solvants cosmétiques couramment utilisés.</p><p id="p0038" num="0038">Les agents photoprotecteurs organiques complémentaires sont notamment choisis parmi les anthranilates ; les dérivés cinnamiques ; les dérivés salicyliques, les dérivés du camphre; les dérivés de la benzophénone ; les dérivés de β,β-diphénylacrylate ; les dérivés de benzotriazole ; les dérivés de benzalmalonate ; les dérivés de benzimidazole ; les imidazolines ; les dérivés bis-benzoazolyle tels que décrits dans les brevets <patcit id="pcit0018" dnum="EP669323A"><text>EP669323</text></patcit><!-- EPO <DP n="12"> --> et <patcit id="pcit0019" dnum="US2463264A"><text>US 2,463,264</text></patcit>; les dérivés de l'acide p-aminobenzoïque (PABA) ; les dérivés de méthylène bis-(hydroxyphényl benzotriazole) tels que décrits dans s les demandes <patcit id="pcit0020" dnum="US5237071A"><text>US5,237,071</text></patcit>, <patcit id="pcit0021" dnum="US5166355A"><text>US 5,166,355</text></patcit>, <patcit id="pcit0022" dnum="GB2303549A"><text>GB2303549</text></patcit>, <patcit id="pcit0023" dnum="DE19726184"><text>DE 197 26 184</text></patcit> et <patcit id="pcit0024" dnum="EP893119A"><text>EP893119</text></patcit> ; les dérivés de benzoxazole tels que décrits dans les demandes de brevet <patcit id="pcit0025" dnum="EP0832642A"><text>EP0832642</text></patcit>, <patcit id="pcit0026" dnum="EP1027883A"><text>EP1027883</text></patcit>, <patcit id="pcit0027" dnum="EP1300137A"><text>EP1300137</text></patcit> et <patcit id="pcit0028" dnum="DE10162844"><text>DE10162844</text></patcit> ; les polymères filtres et silicones filtres tels que ceux décrits notamment dans la demande <patcit id="pcit0029" dnum="WO9304665A"><text>WO-93/04665</text></patcit> ; les dimères dérivés d'α-alkylstyrène tels que ceux décrits dans la demande de brevet <patcit id="pcit0030" dnum="DE19855649"><text>DE19855649</text></patcit> ; les 4,4-diarylbutadiènes tels que décrits dans les demandes <patcit id="pcit0031" dnum="EP0967200A"><text>EP0967200</text></patcit>, <patcit id="pcit0032" dnum="DE19746654"><text>DE19746654</text></patcit>, <patcit id="pcit0033" dnum="DE19755649"><text>DE19755649</text></patcit>, <patcit id="pcit0034" dnum="EP1008586A"><text>EP-A-1008586</text></patcit>, <patcit id="pcit0035" dnum="EP1133980A"><text>EP1133980</text></patcit> et <patcit id="pcit0036" dnum="EP133981A"><text>EP133981</text></patcit> et leurs mélanges.</p><p id="p0039" num="0039">Comme exemples de filtres organiques complémentaires, on peut citer ceux désignés ci-dessous sous leur nom INCI :
<ul><li><u>Dérivés de l'acide para-aminobenzoigue :</u><ul><li>PABA,</li><li>Ethyl PABA,</li><li>Ethyl Dihydroxypropyl PABA,</li><li>Ethylhexyl Diméthyl PABA vendu notamment sous le nom « ESCALOL 507 » par IS</li><li>Glyceryl PABA,</li><li>PEG-25 PABA vendu sous le nom « UVINUL P25 » par BASF,</li></ul></li><li><u>Dérivés salicyliques :</u><ul><li>Homosalate vendu sous le nom « Eusolex HMS » par Rona/EM Industries,</li><li>Ethylhexyl Salicylate vendu sous le nom « NEO HELIOPAN OS » par Haarmann et REIMER,</li><li>Dipropyleneglycol Salicylate vendu sous le nom « DIPSAL » par SCHER,</li><li>TEA Salicylate, vendu sous le nom « NEO HELIOPAN TS » par Haarmann et REIMER,</li></ul></li><li><u>Dérivés cinnamiques :</u><ul><li>Ethylhexyl Methoxycinnamate vendu notamment sous le nom commercial « PARSOL MCX » par HOFFMANN LA ROCHE,</li><li>Isopropyl Methoxy cinnamate,</li><li>Isoamyl Methoxy cinnamate vendu sous le nom commercial « NEO HELIOPAN E 1000 » par HAARMANN et REIMER,</li><li>Cinoxate,</li><li>DEA Methoxycinnamate,</li><li>- Diisopropyl Methylcinnamate,</li><li>Glyceryl Ethylhexanoate Dimethoxycinnamate</li></ul></li><li><u>Dérivés de β,β-diphénylacrylate :</u><ul><li>Octocrylene vendu notamment sous le nom commercial « UVINUL N539 » par BASF,</li><li>Etocrylene, vendu notamment sous le nom commercial « UVINUL N35 » par BASF,</li></ul></li><li><u>Dérivés de la benzophénone :</u><ul><li>Benzophenone-1 vendu sous le nom commercial « UVINUL 400 » par BASF,</li><li>Benzophenone-2 vendu sous le nom commercial « UVINUL D50 » par BASF</li><li>Benzophenone-3 ou Oxybenzone, vendu sous le nom commercial « UVINUL M40 » par BASF,</li><li>Benzophenone-4 vendu sous le nom commercial « UVINUL MS40 » par BASF, Benzophenone-5</li><li>Benzophenone-6 vendu sous le nom commercial « Helisorb 11 » par Norquay</li><li>Benzophenone-8 vendu sous le nom commercial « Spectra-Sorb UV-24 » par American Cyanamid</li><li>Benzophenone-9 vendu sous le nom commercial« UVINUL DS-49» par BASF,<!-- EPO <DP n="13"> --> Benzophenone-12</li><li>2-(4-diethylamino-2-hydroxybenzoyl)-benzoate de n-hexyle.</li></ul></li><li><u>Dérivés du benzylidène camphre:</u><ul><li>3-Benzylidene camphor fabriqué sous le nom « MEXORYL SD» par CHIMEX,</li><li>4-Methylbenzylidene camphor vendu sous le nom « EUSOLEX 6300 » par MERCK ,</li><li>Benzylidene Camphor Sulfonic Acid fabriqué sous le nom « MEXORYL SL» par CHIMEX,</li><li>Camphor Benzalkonium Methosulfate fabriqué sous le nom « MEXORYL SO » par CHIMEX,</li><li>Terephthalylidene Dicamphor Sulfonic Acid fabriqué sous le nom « MEXORYL SX » par CHIMEX,</li><li>Polyacrylamidomethyl Benzylidene Camphor fabriqué sous le nom « MEXORYL SW » par CHIMEX,</li></ul><!-- EPO <DP n="14"> --></li><li><u>Dérivés du phenyl benzimidazole :</u><ul><li>Phenylbenzimidazole Sulfonic Acid vendu notamment sous le nom commercial « EUSOLEX 232 » par MERCK,</li><li>Disodium Phenyl Dibenzimidazole Tetra-sulfonate vendu sous le nom commercial commercial « NEO HELIOPAN AP » par Haarmann et REIMER,</li></ul></li><li><u>Dérivés du phenyl benzotriazole :</u><ul><li>Drometrizole Trisiloxane vendu sous le nom « Silatrizole » par RHODIA CHIMIE ,</li><li>Methylène bis-Benzotriazolyl Tetramethylbutylphénol, vendu sous forme solide sous le nom commercial « MIXXIM BB/100 » par FAIRMOUNT CHEMICAL ou sous forme micronisé en dispersion aqueuse sous le nom commercial « TINOSORB M » par CIBA SPECIALTY CHEMICALS,</li></ul></li><li><u>Dérivés anthraniliques :</u><ul><li>Menthyl anthranilate vendu sous le nom commercial commercial « NEO HELIOPAN MA » par Haarmann et REIMER,</li></ul></li><li><u>Dérivés d'imidazolines :</u><ul><li>Ethylhexyl Dimethoxybenzylidene Dioxoimidazoline Propionate,</li></ul></li><li><u>Dérivés du benzalmalonate :</u><ul><li>Polyorganosiloxane à fonctions benzalmalonate comme le Polysilicone-15 vendu sous la dénomination commerciale « PARSOL SLX » par HOFFMANN LA ROCHE</li></ul></li><li><u>Dérivés de 4,4-diarylbutadiène :</u><ul><li>-1,1-dicarboxy (2,2'-diméthyl-propyl)-4,4-diphénylbutadiène</li></ul></li><li><u>Dérivés de benzoxazole :</u><ul><li>2,4-bis-[5-1(diméthylpropyl)benzoxazol-2-yl-(4-phenyl)-imino]-6-(2-ethylhexyl)-imino-1,3,5-triazine vendu sous le nom d'Uvasorb K2A par Sigma 3V</li></ul>
et leurs mélanges.</li></ul></p><p id="p0040" num="0040">Les filtres UV organiques complémentaires préférentiels sont choisis parmi<br/>
Homosalate<br/>
Ethylhexyl Salicylate,<br/>
Ethylhexyl Methoxycinnamate<br/>
Octocrylene,<br/>
Phenylbenzimidazole Sulfonic Acid,<br/>
Benzophenone-3,<br/>
Benzophenone-4,<br/>
Benzophenone-5,<br/>
2-(4-diethylamino-2-hydroxybenzoyl)-benzoate de n-hexyle.<br/>
4-Methylbenzylidene camphor,<br/>
Terephthalylidene Dicamphor Sulfonic Acid,<br/>
Disodium Phenyl Dibenzimidazole Tetra-sulfonate,<br/>
Methylène bis-Benzotriazolyl Tetramethylbutylphénol<br/>
Drometrizole Trisiloxane<br/>
Polysilicone-15<br/>
1,1-dicarboxy (2,2'-diméthyl-propyl)-4,4-diphénylbutadiène<br/>
2,4-bis-[5-1 (diméthylpropyl)benzoxazol-2-yl-(4-phenyl)-imino]-6-(2-ethykhexyl)-imino-1,3,5-triazine<br/>
et leurs mélanges.<!-- EPO <DP n="15"> --></p><p id="p0041" num="0041">Les agents photoprotecteurs complémentaires inorganiques sont choisis parmi des pigments et plus préférentiellement encore des nanopigments (taille moyenne des particules primaires : généralement entre 5 nm et 100 nm, de préférence entre 10 nm et 50 nm) d'oxydes métalliques traités ou non comme par exemple des nanopigments d'oxyde de titane (amorphe ou cristallisé sous forme rutile et/ou anatase), de fer, de zinc, de zirconium ou de cérium .</p><p id="p0042" num="0042">Les nanopigments traités sont des pigments qui ont subi un ou plusieurs traitements de surface de nature chimique, électronique, mécanochimique et/ou mécanique avec des composés tels que décrits par exemple dans <nplcit id="ncit0003" npl-type="s"><text>Cosmetics &amp; Toiletries, Février 1990, Vol. 105, p 53-64</text></nplcit>, tels que des aminoacides, de la cire d'abeille, des acides gras, des alcools gras, des tensio-actifs anioniques, des lécithines, des sels de sodium, potassium, zinc, fer, ou aluminium d'acides gras, des alcoxydes métalliques (de titane ou d'aluminium), du polyéthylène, des silicones, des protéines (collagène, élastine) des alcanolamines, des oxydes de silicium, des oxydes métalliques, de l'hexamétaphosphate de sodium, de l'alumine ou de la glycérine.</p><p id="p0043" num="0043">Les nanopigments traités peuvent être plus particulièrement des oxydes de titane traités par:
<ul><li>la silice et l'alumine tels que les produits « Microtitanium Dioxide MT 500 SA » et « Microtitanium Dioxide MT 100 SA » de la société TAYCA, et les produits « Tioveil Fin », « Tioveil OP », « Tioveil MOTG » et « Tioveil IPM » de la société TIOXIDE,</li><li>l'alumine et le stéarate d'aluminium tels que le produit « Microtitanium Dioxide MT 100 T » de la société TAYCA,</li><li>l'alumine et le laurate d'aluminium tels que le produit « Microtitanium Dioxide MT 100 S » de la société TAYCA,</li><li>des oxydes de fer et le stéarate de fer tels que le produit « Microtitanium Dioxide MT 100 F » de la société TAYCA,</li><li>la silice, l'alumine et la silicone tels que les produits « Microtitanium Dioxide MT 100 SAS », « Microtitanium Dioxide MT 600 SAS » et « Microtitanium Dioxide MT 500 SAS » de la société TAYCA,</li><li>l'hexamétaphosphate de sodium tels que le produit « Microtitanium Dioxide MT 150 W » de la société TAYCA,</li><li>l'octyltriméthoxysilane tels que le produit « T-805 » de la société DEGUSSA,</li><li>l'alumine et l'acide stéarique tels que le produit « UVT-M160 » de la société KEMIRA,</li><li>l'alumine et la glycérine tels que le produit « UVT-M212» de la société KEMIRA,</li><li>l'alumine et la silicone tels que le produit « UVT-M262» de la société KEMIRA.</li></ul></p><p id="p0044" num="0044">D'autres nanopigments d'oxyde de titane traités avec une silicone sont de préférence le TiO<sub>2</sub> traité par l'octyl triméthyl silane et dont la taille moyenne des particules élémentaires est comprise entre 25 et 40 nm tel que celui vendu sous la dénomination commerciale "T 805" par la société DEGUSSA SILICES, le TiO2 traité par un polydiméthylsiloxane et dont la taille moyenne des particules élémentaires est de 21 nm tel que celui vendu sous la dénomination commerciale "70250 CARDRE UF TiO2SI3" par la société CARDRE, le TiO2 anatase/rutile traité par un polydiméthylhydrogénosiloxane et dont la taille moyenne des particules élémentaires est de 25 nm tel que celui vendu sous la dénomination commerciale "MICRO TITANIUM DIOXYDE USP GRADE HYDROPHOBIC" par la société COLOR TECHNIQUES.</p><p id="p0045" num="0045">Les nanopigments d'oxyde de titane non enrobés sont par exemple vendus par la société TAYCA sous les dénominations commerciales "MICROTITANIUM DIOXIDE MT 500 B" ou "MICROTITANIUM DIOXIDE MT600 B", par la société DEGUSSA sous la dénomination "P 25", par la société WACKHER sous la dénomination "Oxyde de titane<!-- EPO <DP n="16"> --> transparent PW", par la société MIYOSHI KASEI sous la dénomination "UFTR", par la société TOMEN sous la dénomination "ITS" et par la société TIOXIDE sous la dénomination "TIOVEIL AQ".</p><p id="p0046" num="0046">Les nanopigments d'oxyde de zinc non enrobés, sont par exemple
<ul><li>ceux commercialisés sous la dénomination "Z-COTE" par la société SUNSMART ;</li><li>ceux commercialisés sous la dénomination "NANOX" par la société ELEMENTIS ;</li><li>ceux commercialisés sous la dénomination "NANOGARD WCD 2025" par la société NANOPHASE TECHNOLOGIES ;</li></ul></p><p id="p0047" num="0047">Les nanopigments d'oxyde de zinc enrobés sont par exemple
<ul><li>ceux commercialisés sous la dénomination "OXIDE ZINC CS-5" par la société Toshibi (ZnO enrobé par polymethylhydrogenesiloxane) ;</li><li>ceux commercialisés sous la dénomination "NANOGARD ZINC OXIDE FN" par la société NANOPHASE TECHNOLOGIES (en dispersion à 40% dans le Finsolv TN, benzoate d'alcools en C<sub>12</sub>-C<sub>15</sub>) ;</li><li>ceux commercialisés sous la dénomination "DAITOPERSION ZN-30" et "DAITOPERSION ZN-50" par la société Daito (dispersions dans cyclopolyméthylsiloxane /polydiméthylsiloxane oxyéthyléné, contenant 30% ou 50% de nano-oxydes de zinc enrobés par la silice et le polyméthylhydrogènesiloxane) ;</li><li>ceux commercialisés sous la dénomination "NFD ULTRAFINE ZNO" par la société Daikin (ZnO enrobé par phosphate de perfluoroalkyle et copolymère à base de perfluoroalkyléthyle en dispersion dans du cyclopentasiloxane) ;</li><li>ceux commercialisés sous la dénomination "SPD-Z1" par la société Shin-Etsu (ZnO enrobé par polymère acrylique greffé silicone, dispersé dans cyclodiméthylsiloxane) ;</li><li>ceux commercialisés sous la dénomination "ESCALOL Z100" par la société ISP (ZnO traité alumine et dispersé dans le mélange methoxycinnamate d'ethylhexyle / copolymère PVP-hexadecene / methicone) ;</li><li>ceux commercialisés sous la dénomination "FUJI ZNO-SMS-10" par la société Fuji Pigment (ZnO enrobé silice et polymethylsilsesquioxane) ;</li><li>ceux commercialisés sous la dénomination "NANOX GEL TN" par la société Elementis (ZnO dispersé à 55% dans du benzoate d'alcools en C<sub>12</sub>-C<sub>15</sub> avec polycondensat d'acide hydroxystéarique).</li></ul></p><p id="p0048" num="0048">Les nanopigments d'oxyde de cérium non enrobé est vendu sous la dénomination "COLLOIDAL CERIUM OXIDE" par la société RHONE POULENC.<br/>
Les nanopigments d'oxyde de fer non enrobés sont par exemple vendus par la société ARNAUD sous les dénominations "NANOGARD WCD 2002 (FE 45B)", "NANOGARD IRON FE 45 BL AQ", "NANOGARD FE 45R AQ, "NANOGARD WCD 2006 (FE 45R)", ou par la société MITSUBISHI sous la dénomination "TY-220".</p><p id="p0049" num="0049">Les nanopigments d'oxyde de fer enrobés sont par exemple vendus par la société ARNAUD sous les dénominations "NANOGARD WCD 2008 (FE 45B FN)", "NANOGARD WCD 2009 (FE 45B 556)", "NANOGARD FE 45 BL 345", "NANOGARD FE 45 BL", ou par la société BASF sous la dénomination "OXYDE DE FER TRANSPARENT".</p><p id="p0050" num="0050">On peut également citer les mélanges d'oxydes métalliques, notamment de dioxyde de titane et de dioxyde de cérium, dont le mélange équipondéral de dioxyde de titane et de dioxyde de cérium enrobés de silice, vendu par la société IKEDA sous la dénomination "SUNVEIL A", ainsi que le mélange de dioxyde de titane et de dioxyde de zinc enrobé d'alumine, de silice et de silicone tel que le produit "M 261" vendu par la société KEMIRA ou enrobé d'alumine, de silice et de glycérine tel que le produit "M 211" vendu par la société KEMIRA.<!-- EPO <DP n="17"> --></p><p id="p0051" num="0051">Les nanopigments peuvent être introduits dans les compositions selon l'invention tels quels ou sous forme de pâte pigmentaire, c'est-à-dire en mélange avec un dispersant, comme décrit par exemple dans le document <patcit id="pcit0037" dnum="GB2206339A"><text>GB-A-2206339</text></patcit>.</p><p id="p0052" num="0052">Les agents photoprotecteurs additionnels sont généralement présents dans les compositions selon l'invention dans des proportions allant de 0,01 à 20% en poids par rapport au poids total de la composition, et de préférence allant de 0,1 à 10% en poids par rapport au poids total de la composition.</p><p id="p0053" num="0053">Les compositions selon l'invention peuvent également contenir des agents de bronzage et/ou de brunissage artificiels de la peau (agents autobronzants), et plus particulièrement la dihydroxyacétone (DHA). Ils sont présents de préférence dans des quantité allant 0,1 à 10% en poids par rapport au poids total de la composition.</p><p id="p0054" num="0054">Les compositions conformes à la présente invention peuvent comprendre en outre des adjuvants cosmétiques classiques notamment choisis parmi les corps gras, les solvants organiques, les épaississants ioniques ou non ioniques, hydrophiles ou lipophiles, les adoucissants, les humectants, les opacifiants, les stabilisants, les émollients, les silicones, les agents anti-mousse, les parfums, les conservateurs, les tensioactifs anioniques, cationiques, non-ioniques, zwitterioniques ou amphotères, des actifs, les charges, les polymères, les propulseurs, les agents alcalinisants ou acidifiants ou tout autre ingrédient habituellement utilisé dans le domaine cosmétique et/ou dermatologique.</p><p id="p0055" num="0055">Les corps gras peuvent être constitués par une huile ou une cire ou leurs mélanges. Par huile, on entend un composé liquide à température ambiante. Par cire, on entend un composé solide ou substantiellement solide à température ambiante, et dont le point de fusion est généralement supérieur à 35°C.</p><p id="p0056" num="0056">Comme huiles, on peut citer les huiles minérales (paraffine); végétales (huile d'amande douce, de macadamia, de pépin de cassis, de jojoba) ; synthétiques comme le perhydrosqualène, les alcools, les acides ou les esters gras (comme le benzoate d'alcools en C<sub>12</sub>-C<sub>15</sub> vendu sous la dénomination commerciale « Finsolv TN » par la société WITCO, le palmitate d'octyle, le lanolate d'isopropyle, les triglycérides dont ceux des acides caprique/caprylique), les esters et éthers gras oxyéthylénés ou oxypropylénés; les huiles siliconées (cyclométhicone, polydiméthysiloxanes ou PDMS) ou fluorées, les polyalkylènes.</p><p id="p0057" num="0057">Comme composés cireux, on peut citer la paraffine, la cire de carnauba, la cire d'abeille, l'huile de ricin hydrogénée.</p><p id="p0058" num="0058">Parmi les solvants organiques, on peut citer les alcools et polyols inférieurs. Ces derniers peuvent être choisis parmi les glycols et les éthers de glycol comme l'éthylène glycol, le propylène glycol, le butylène glycol, le dipropylène glycol ou le diéthylène glycol.</p><p id="p0059" num="0059">Comme épaississants hydrophiles, on peut citer les polymères carboxyvinyliques tels que les carbopols (carbomers) et les Pemulen (Copolymère acrylate/C10-C30-alkylacrylate) ; les polyacrylamides comme par exemple les copolymères réticulés vendus sous les noms Sepigel 305 (nom C.T.F.A. : polyacrylamide/C13-14 isoparaffin/Laureth 7) ou Simulgel 600 (nom C.T.F.A. : acrylamide / sodium acryloyldimethyltaurate copolymer /isohexadecane / polysorbate 80) par la société Seppic ; les polymères et copolymères d'acide 2-acrylamido 2-méthylpropane sulfonique, éventuellement réticulés et/ou neutralisés, comme le poly(acide 2-acrylamido 2-méthylpropane sulfonique) commercialisé par la société Hoechst sous la dénomination commerciale « Hostacerin<!-- EPO <DP n="18"> --> AMPS » (nom CTFA : ammonium polyacryldimethyltauramide) ; les dérivés cellulosiques tels que l'hydroxyéthylcellulose ; les polysaccharides et notamment les gommes telles que la gomme de xanthane ; et leurs mélanges.</p><p id="p0060" num="0060">Comme épaississants lipophiles, on peut citer les argiles modifiées telles que le l'hectorite et ses dérivés, comme les produits commercialisés sous les noms de Bentone.</p><p id="p0061" num="0061">Parmi les actifs, on peut citer :
<ul><li>les agents anti-pollution et/ou agent anti-radicalaire ;</li><li>les agents dépigmentants et/ou des agents pro-pigmentants ;</li><li>les agents anti-glycation ;</li><li>les inhibiteurs de NO-synthase ;</li><li>les agents stimulant la synthèse de macromolécules dermiques ou épidermiques et/ou empêchant leur dégradation ;</li><li>les agents stimulant la prolifération des fibroblastes ;</li><li>les agents stimulant la prolifération des kératinocytes ;</li><li>les agents myorelaxants ;</li><li>les agents tenseurs.</li><li>les agents desquamants ;</li><li>les agents hydratants ;</li><li>les agents anti-inflammatoires ;</li><li>les agents agissant sur le métabolisme énergétique des cellules.</li><li>les agents répulsifs contre les insectes</li><li>les antagonistes de substances P ou de CRGP.</li></ul></p><p id="p0062" num="0062">Bien entendu, l'homme de l'art veillera à choisir le ou les éventuels composés complémentaires cités ci-dessus et/ou leurs quantités de manière telle que les propriétés avantageuses attachées intrinsèquement aux compositions conformes à l'invention ne soient pas, ou substantiellement pas, altérées par la ou les adjonctions envisagées.</p><p id="p0063" num="0063">Les compositions selon l'invention peuvent être préparées selon les techniques bien connues de l'homme de l'art, en particulier celles destinées à la préparation d'émulsions de type huile-dans-eau ou eau-dans-huile. Elles peuvent se présenter en particulier sous forme d'émulsion, simple ou complexe (H/E, E/H, H/E/H ou E/H/E) telle qu'une crème, un lait, ou sous la forme d'un gel de poudre, de bâtonnet solide et éventuellement être conditionnée en aérosol et se présenter sous forme de mousse ou de spray.</p><p id="p0064" num="0064">De préférence, les compositions selon l'invention se présentent sous la forme d'une émulsion huile-dans-eau ou eau-dans huile.</p><p id="p0065" num="0065">Les émulsions contiennent généralement au moins un émulsionnant choisi parmi les émulsionnants amphotères, anioniques, cationiques ou non ioniques, utilisés seuls ou en mélange. Les émulsionnants sont choisis de manière appropriée suivant l'émulsion à obtenir (E/H ou H/E).</p><p id="p0066" num="0066">Comme tensioactifs émulsionnants utilisables pour la préparation des émulsions E/H, on peut citer par exemple les alkyl esters ou éthers de sorbitane, de glycérol ou de sucres ; les tensioactifs siliconés comme les dimethicone copolyols tels que le mélange de cyclomethicone et de dimethicone copolyol, vendu sous la dénomination « DC 5225 C » par la société Dow Corning, et les alkyl-dimethicone copolyols tels que le Laurylmethicone copolyol vendu sous la dénomination "Dow Corning 5200 Formulation Aid" par la société Dow Corning ; le Cetyl dimethicone copolyol tel que le produit vendu sous la dénomination Abil EM 90R par la société Goldschmidt et le mélange de cétyl diméthicone<!-- EPO <DP n="19"> --> copolyol, d'isostearate de polyglycérole (4 moles) et de laurate d'hexyle vendu sous la dénomination ABIL WE 09 par la société Goldschmidt. On peut y ajouter aussi un ou plusieurs co-émulsionnants, qui, de manière avantageuse, peuvent être choisis dans le groupe comprenant les esters alkylés de polyol. Comme esters alkylés de polyol, on peut citer notamment les esters de glycérol et/ou de sorbitan et par exemple l'isostéarate de polyglycérol, tel que le produit commercialisé sous la dénomination Isolan GI 34 par la société Goldschmidt, l'isostéarate de sorbitan, tel que le produit commercialisé sous la dénomination Arlacel 987 par la société ICI, l'isostéarate de sorbitan et le glycérol, tel que le produit commercialisé sous la dénomination Arlacel 986 par la société ICI, et leurs mélanges.</p><p id="p0067" num="0067">Pour les émulsions H/E, on peut citer par exemple comme émulsionnants, les émulsionnants non ioniques tels que ; les esters d'acides gras et de sorbitan oxyalkylénés ; les éthers d'alcool gras et de sucre, notamment les alkylpolyglucosides (APG) tels que le décylglucoside et le laurylglucoside commercialisés par exemple par la société Henkel sous les dénominations respectives Plantaren 2000 et Plantaren 1200, le cétostéarylglucoside éventuellement en mélange avec l'alcool cétostéarylique, commercialisé par exemple sous la dénomination Montanov 68 par la société Seppic, sous la dénomination Tegocare CG90 par la société Goldschmidt et sous la dénomination Emulgade KE3302 par la société Henkel, ainsi que l'arachidyl glucoside, par exemple sous la forme du mélange d'alcools arachidique et béhénique et d'arachidylglucoside commercialisé sous la dénomination Montanov 202 par la société Seppic. Selon un mode particulier de réalisation de l'invention, le mélange de l'alkylpolyglucoside tel que défini ci-dessus avec l'alcool gras correspondant peut être sous forme d'une composition autoémulsionnante, comme décrit par exemple dans le document <patcit id="pcit0038" dnum="WO9206778A"><text>WO-A-92/06778</text></patcit>.</p><p id="p0068" num="0068">Lorsqu'il s'agit d'une émulsion, la phase aqueuse de celle-ci peut comprendre une dispersion vésiculaire non ionique préparée selon des procédés connus (<nplcit id="ncit0004" npl-type="s"><text>Bangham, Standish and Watkins. J. Mol. Biol. 13, 238 (1965</text></nplcit>), <patcit id="pcit0039" dnum="FR2315991"><text>FR 2 315 991</text></patcit> et <patcit id="pcit0040" dnum="FR2416008"><text>FR 2 416 008</text></patcit>).</p><p id="p0069" num="0069">Les compositions selon l'invention trouvent leur application dans un grand nombre de traitements, notamment cosmétiques, de la peau, des lèvres et des cheveux, y compris le cuir chevelu, notamment pour la protection et/ou le soin de la peau, des lèvres et/ou des cheveux, et/ou pour le maquillage de la peau et/ou des lèvres.</p><p id="p0070" num="0070">Un autre objet de la présente invention est constitué par l'utilisation des compositions selon l'invention telles que ci-dessus définies pour la fabrication de produits pour le traitement cosmétique de la peau, des lèvres, des ongles, des cheveux, des cils, sourcils et/ou du cuir chevelu, notamment des produits de soin et des produits de maquillage.</p><p id="p0071" num="0071">Les compositions cosmétiques selon l'invention peuvent par exemple être utilisées comme produit de soin et/ou de protection solaire pour le visage et/ou le corps de consistance liquide à semi-liquide, telles que des laits, des crèmes plus ou moins onctueuses, gel-crèmes, des pâtes. Elles peuvent éventuellement être conditionnées en aérosol et se présenter sous forme de mousse ou de spray.</p><p id="p0072" num="0072">Les compositions selon l'invention sous forme de lotions fluides vaporisables conformes à l'invention sont appliquées sur la peau ou les cheveux sous forme de fines particules au moyen de dispositifs de pressurisation. Les dispositifs conformes à l'invention sont bien connus de l'homme de l'art et comprennent les pompes non-aérosols ou "atomiseurs", les<!-- EPO <DP n="20"> --> récipients aérosols comprenant un propulseur ainsi que les pompes aérosols utilisant l'air comprimé comme propulseur. Ces derniers sont décrits dans les brevets <patcit id="pcit0041" dnum="US4077441A"><text>US 4,077,441</text></patcit> et <patcit id="pcit0042" dnum="US4850517A"><text>US 4,850,517</text></patcit> (faisant partie intégrante du contenu de la description).</p><p id="p0073" num="0073">Les compositions conditionnées en aérosol conformes à l'invention contiennent en général des agents propulseurs conventionnels tels que par exemple les composés hydrofluorés le dichlorodifluorométhane, le difluoroéthane, le diméthyléther, l'isobutane, le n-butane, le propane, le trichlorofluorométhane. Ils sont présents de préférence dans des quantités allant de 15 à 50% en poids par rapport au poids total de la composition.</p></description><claims mxw-id="PCLM56983229" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="30"> --><claim id="c-de-01-0001" num="0001"><claim-text>Kosmetische oder dermatologische Lichtschutzzusammensetzung, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> sie Folgendes umfasst:
<claim-text>(i) mindestens ein 1,3,5-Triazinderivat,</claim-text>
<claim-text>(ii) 2-Phenylethylbenzoat der Formel:
<chemistry id="chem0038" num="0038"><img id="ib0038" file="imgb0038.tif" wi="72" he="32" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
und</claim-text>
<claim-text>(iii) mindestens ein zusätzliches organisches Lichtschutzmittel und/oder mindestens ein zusätzliches anorganisches Lichtschutzmittel, das wasserlöslich, fettlöslich oder in den gemeinhin verwendeten kosmetischen Lösungsmitteln unlöslich ist,</claim-text>
mit der Maßgabe, dass die Zusammensetzung von einer Öl-in-Wasser-Emulsion, umfassend
<claim-text>a) 2-Phenylethylbenzoat,</claim-text>
<claim-text>b) mindestens eine -Filtersubstanz vom Triazin-Typ,</claim-text>
<claim-text>c) einen Öl-in-Wasser-Emulgator oder eine Mischung von Öl-in-Wasser-Emulgatoren, ausgewählt unter
<claim-text>- Glycerylstearatcitrat,</claim-text>
<claim-text>- einer Mischung von Cetearylalkohol + PEG-40 hydriertes Rizinusöl + Natriumcetearylsulfat + Glycerylstearat,<!-- EPO <DP n="31"> --></claim-text>
<claim-text>- Polyglyceryl-3-methylglucosedistearat,</claim-text>
<claim-text>- Stearinsäure,</claim-text>
<claim-text>- PEG-40-Stearat</claim-text>
<claim-text>- PEG-100-Stearat oder</claim-text>
<claim-text>- Kaliumcetylphosphat</claim-text></claim-text>
<claim-text>d) andere zusätzliche UV-Filtersubstanzen verschieden ist.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0002" num="0002"><claim-text>Kosmetische oder dermatologische Lichtschutzzusammensetzung, umfassend
<claim-text>(i) mindestens ein 1,3,5-Triazinderivat,</claim-text>
<claim-text>(ii) mindestens ein Arylalkylbenzoatderivat und</claim-text>
<claim-text>(iii) mindestens ein zusätzliches organisches Lichtschutzmittel und/oder mindestens ein zusätzliches anorganisches Lichtschutzmittel, das wasserlöslich, fettlöslich oder in den gemeinhin verwendeten kosmetischen Lösungsmitteln unlöslich ist,</claim-text>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> sie in Form einer Wasser-in-Öl-Emulsion, einer komplexen Emulsion, eines Gels, eines Pulvers oder eines festen Stifts oder als Aerosol konfektioniert vorliegt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0003" num="0003"><claim-text>Zusammensetzung nach Anspruch 1, wobei die Verbindung 2-Phenylethylbenzoat in Konzentrationen im Bereich von 0,1 bis 40 Gew.-% und weiter bevorzugt 1 bis 30 Gew.-%, bezogen auf das Gesamtgewicht der Zusammensetzung, vorliegt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0004" num="0004"><claim-text>Zusammensetzung nach einem der Ansprüche 1 und 2, wobei das 1,3,5-Triazinderivat der folgenden Formel (I) entspricht:
<chemistry id="chem0039" num="0039"><img id="ib0039" file="imgb0039.tif" wi="68" he="35" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry><!-- EPO <DP n="32"> -->
worin die Reste A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> und A<sub>3</sub> gleich oder verschieden sind und aus den folgenden Gruppen (II) bis (IX) ausgewählt sind:
<chemistry id="chem0040" num="0040"><img id="ib0040" file="imgb0040.tif" wi="94" he="21" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0041" num="0041"><img id="ib0041" file="imgb0041.tif" wi="94" he="35" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0042" num="0042"><img id="ib0042" file="imgb0042.tif" wi="94" he="43" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0043" num="0043"><img id="ib0043" file="imgb0043.tif" wi="94" he="41" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0044" num="0044"><img id="ib0044" file="imgb0044.tif" wi="94" he="36" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0045" num="0045"><img id="ib0045" file="imgb0045.tif" wi="101" he="45" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry><!-- EPO <DP n="33"> -->
<chemistry id="chem0046" num="0046"><img id="ib0046" file="imgb0046.tif" wi="105" he="45" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0047" num="0047"><img id="ib0047" file="imgb0047.tif" wi="63" he="21" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
worin:
<claim-text>- X<sub>a</sub> (wobei jede der Gruppen X<sub>a</sub> gleich oder verschieden sein kann) für Sauerstoff oder -NHsteht;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>a</sub> (wobei jede der Gruppen R<sub>a</sub> gleich oder verschieden sein kann) ausgewählt ist aus Wasserstoff; einem Alkalimetall; einem Ammoniumrest, der gegebenenfalls durch einen oder mehrere lineare oder verzweigte C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>-Alkylreste oder lineare oder verzweigte C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>-Hydroxyalkylreste substituiert ist; einem linearen oder verzweigten C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>- und vorzugsweise C<sub>6</sub>-C<sub>12</sub>-Alkylrest; einem C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub>-Cyulualkylrest, der gegebenenfalls durch einen oder mehrere C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>-Alkylreste substituiert ist; einem Polyoxyethylenrest mit 1 bis 6 Ethylenoxid-Einheiten und methylierter OH-Endgruppe; einem Rest der folgenden Formel (X), (XI) oder (XII) :
<chemistry id="chem0048" num="0048"><img id="ib0048" file="imgb0048.tif" wi="73" he="29" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0049" num="0049"><img id="ib0049" file="imgb0049.tif" wi="73" he="19" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0050" num="0050"><img id="ib0050" file="imgb0050.tif" wi="73" he="23" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry></claim-text><!-- EPO <DP n="34"> -->
worin:
<claim-text>- R<sub>8</sub> für Wasserstoff oder einen Methylrest steht;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>9</sub> für einen C<sub>1</sub>-C<sub>9</sub>-Alkylrest steht;</claim-text>
<claim-text>- q für eine ganze Zahl mit einem Wert von 0; 1; 2; 3 steht;</claim-text>
<claim-text>- r für eine ganze Zahl mit einem Wert von 1; 2; 3; 4; 5; 6; 7; 8; 9; 10 steht;</claim-text>
<claim-text>- A für einen C<sub>4</sub>-C<sub>8</sub>-Alkylrest oder einen C<sub>5</sub>-C<sub>8</sub>-Cycloalkylrest steht;</claim-text>
<claim-text>- B ausgewählt ist aus: einem linearen oder verzweigten C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub>-Alkylrest; einem C<sub>5</sub>-C<sub>8</sub>-Cycloalkylrest; einem gegebenenfalls durch einen oder mehrere C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>-Alkylreste substituierten Arylrest;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>1</sub> für einen C<sub>3</sub>-C<sub>18</sub>-Alkylrest; einen C<sub>2</sub>-C<sub>18</sub>-Alkenylrest; einen Rest der Formel -CH<sub>2</sub>-CH(OH)-CH<sub>2</sub>-OT<sub>1</sub>, wobei T<sub>1</sub> für ein Wasserstoffatom oder einen C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub>-Alkylrest steht; einen Rest der folgenden Formel (XIII):
<chemistry id="chem0051" num="0051"><img id="ib0051" file="imgb0051.tif" wi="101" he="31" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry></claim-text>
worin:
<claim-text>- R<sub>13</sub> für eine kovalente Bindung, einen linearen oder verzweigten C<sub>1-</sub>C<sub>4</sub>-Alkylrest oder einen Rest der Formel -C<sub>m1</sub>H<sub>2m1</sub>-O-, wobei m<sub>1</sub> für eine ganze Zahl mit einem Wert von 1; 2; 3; 4 steht, steht;</claim-text>
<claim-text>- p<sub>1</sub> für eine ganze Zahl mit einem Wert von 0; 1; 2; 3; 4; 5 steht;</claim-text>
<claim-text>- die Reste R<sub>10</sub>, R<sub>11</sub> und R<sub>12</sub> gleich oder verschieden sind und für einen C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>-Alkylrest; einen C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>-Alkoxyrest oder einen Rest der Formel:
<chemistry id="chem0052" num="0052"><img id="ib0052" file="imgb0052.tif" wi="61" he="26" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
wobei R<sub>14</sub> für einen C<sub>1</sub>-C<sub>5</sub>-Alkylrest steht, stehen; steht;<!-- EPO <DP n="35"> --></claim-text>
<claim-text>- R<sub>2</sub> für ein Wasserstoffatom, einen linearen oder verzweigten C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>-Alkylrest oder einen C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>-Alkoxyrest steht;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>3</sub> und R<sub>4</sub> gleich oder verschieden sind und für einen linearen oder verzweigten C<sub>1</sub>-C<sub>20</sub>-Alkylrest stehen;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>5</sub> für ein Wasserstoffatom oder einen gegebenenfalls durch ein Halogen oder durch einen C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>-Alkylrest oder durch einen C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>-Alkoxyrest substituierten Phenylrest steht;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>6</sub> für einen linearen oder verzweigten C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub>-Alkylrest oder einen C<sub>1</sub>-C<sub>3</sub>-Alkoxyrest, mit der Maßgabe, dass in letzterem Fall zwei benachbarte Reste R<sub>6</sub> an demselben aromatischen Kern zusammen eine Alkylidendioxygruppe mit 1 bis 2 Kohlenstoffatomen in der Alkylidengruppe bilden können, OH, NHCOCH<sub>3</sub> oder NH<sub>2</sub> steht,</claim-text>
<claim-text>- R<sub>7</sub> für ein Wasserstoffatom, einen C<sub>1</sub>-C<sub>10</sub>-Alkylrest, einen Rest der Formel -(CH<sub>2</sub>CHR<sub>5</sub>-O)<sub>n1</sub>R<sub>8</sub>, wobei n<sub>1</sub> für eine Zahl von 1 bis 16 steht, oder einen Rest der Struktur -CH<sub>2</sub>-CH-(OH)-CH<sub>2</sub>OT<sub>1</sub>, wobei R<sub>8</sub> und T<sub>1</sub> die gleiche Bedeutung wie oben angegeben besitzen, steht;</claim-text>
<claim-text>- Z für Sauerstoff, Schwefel,-NH- oder -NR<sub>3</sub>-, wobei R<sub>3</sub> für einen linearen oder verzweigten C<sub>1</sub>-C<sub>20</sub>-Alkylrest steht, steht;</claim-text>
<claim-text>- p für 0, 1, 2 oder 3 steht,</claim-text>
A<sub>1</sub> auch für ein Halogen, einen Rest -N(R<sub>3</sub>)<sub>2</sub>, wobei die beiden Gruppen R<sub>3</sub> zusammen einen Ring mit 4 oder 5 Kohlenstoffatomen bilden können, oder eine Gruppe -OR<sub>3</sub>, wobei R<sub>3</sub> die gleiche Bedeutung wie oben besitzt, stehen kann.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0005" num="0005"><claim-text>Zusammensetzung nach Anspruch 4, wobei das 1,3,5-Triazinderivat der Formel (I) entspricht, worin die Reste A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> und A<sub>3</sub> die Formel (II) aufweisen und alle die folgenden Merkmale aufweisen:
<claim-text>eine der Gruppen X<sub>a</sub>-R<sub>a</sub> steht für einen Rest -NH-R<sub>a</sub>, wobei R<sub>a</sub> ausgewählt ist aus einem C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub>-Cycloalkylrest,<!-- EPO <DP n="36"> --> der gegebenenfalls durch einen oder mehrere C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>-Alkylreste substituiert ist; einem Rest der obigen Formel (X), (XI) oder (XII), worin:
<claim-text>- B für einen C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>-Alkylrest steht;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>9</sub> für einen Methylrest steht;</claim-text>
<claim-text>- die 2 anderen Reste X<sub>a</sub>-R<sub>a</sub> für den Rest -O-R<sub>a</sub> stehen, wobei die Reste R<sub>a</sub> gleich oder verschieden sind und ausgewählt sind aus: Wasserstoff; einem Alkalimetall; einem Ammoniumrest, der gegebenenfalls durch einen oder mehrere Alkyl- oder Hydroxyalkylreste substituiert ist; einem linearen oder verzweigten C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>-Alkylrest; einem C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub>-Cycloalkylrest, der gegebenenfalls durch einen oder mehrere C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>-Alkylreste substituiert ist;</claim-text></claim-text>
<claim-text>einem Rest der obigen folgenden Formel (X), (XI) oder (XII) worin:
<claim-text>- B für einen C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>-Alkylrest steht;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>9</sub> für einen Methylrest steht.</claim-text></claim-text></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0006" num="0006"><claim-text>Zusammensetzung nach Anspruch 4, wobei das 1,3,5-Triazinderivat der Formel (I) entspricht, worin die Reste A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> und A<sub>3</sub> die Formel (II) aufweisen und alle die folgenden Merkmale aufweisen:
<claim-text>- eine oder zwei der Gruppen X<sub>a</sub>-R<sub>a</sub> steht für einen Rest -NH-R<sub>a</sub>, wobei R<sub>a</sub> ausgewählt ist aus einem linearen oder verzweigten C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>-Alkylrest; einem C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub>-Cycloalkylrest, der gegebenenfalls durch einen oder mehrere C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>-Alkylreste substituiert ist; einem Rest der obigen Formel (X), (XI) oder (XII), worin:</claim-text>
<claim-text>- B für einen C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>-Alkylrest steht;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>9</sub> für einen Methylrest steht;</claim-text>
<claim-text>- der Rest bzw. die zwei anderen Reste X<sub>a</sub>-R<sub>a</sub> für den Rest -O-R<sub>a</sub> stehen, wobei die Reste R<sub>a</sub> gleich oder verschieden sind und ausgewählt sind aus: Wasserstoff; einem Alkalimetall; einem Ammoniumrest, der gegebenenfalls durch einen oder mehrere Alkyl- oder Hydroxyalkylreste substituiert ist; einem linearen oder verzweigten C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>-Alkylrest;</claim-text><!-- EPO <DP n="37"> -->
einem C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub>-Cycloalkylrest, der gegebenenfalls durch einen oder mehrere C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>-Alkylreste substituiert ist; einem Rest der obigen folgenden Formel (X), (XI) oder (XII), worin:
<claim-text>- B für einen C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>-Alkylrest steht;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>9</sub> für einen Methylrest steht.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0007" num="0007"><claim-text>Zusammensetzung nach Anspruch 5, wobei es sich bei dem 1,3,5-Triazinderivat um 2-[(p-(tert.-Butyl-amido)anilino]-4,6-bis[(p-(2'-ethylhexyl-1'-oxy-carbonyl)anilino]-1,3,5-triazin der folgenden Formel:
<chemistry id="chem0053" num="0053"><img id="ib0053" file="imgb0053.tif" wi="100" he="61" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
worin R' für einen 2-Ethylhexylrest steht und R für einen tert.-Butylrest steht, handelt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0008" num="0008"><claim-text>Zusammensetzung nach Anspruch 4, wobei das 1,3,5-Triazinderivat der Formel (I) entspricht, worin die Reste A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> und A<sub>3</sub> die Formel (II) aufweisen und alle die folgenden Merkmale aufweisen:
<claim-text>- die Reste X<sub>a</sub> sind gleich und stehen für Sauerstoff;</claim-text>
<claim-text>- die Reste R<sub>a</sub> sind gleich oder verschieden und stehen für einen C<sub>6</sub>-C<sub>12</sub>-Alkylrest oder einen Polyoxyethylenrest mit 1 bis 6 Ethylenoxid-Einheiten und methylierter OH-Endgruppe.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0009" num="0009"><claim-text>Zusammensetzung nach Anspruch 8, wobei es sich bei dem 1,3,5-Triazinderivat um 2,4,6-Tris[p(2'-ethylhexyl-1'-oxycarbonyl)anilino]-1,3,5-triazin<!-- EPO <DP n="38"> --> der folgenden Formel:
<chemistry id="chem0054" num="0054"><img id="ib0054" file="imgb0054.tif" wi="107" he="64" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
worin R' für einen 2-Ethylhexylrest steht, handelt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0010" num="0010"><claim-text>Zusammensetzung nach Anspruch 4, wobei das 1,3,5-Triazinderivat der Formel (I) entspricht, worin A<sub>1</sub> und A<sub>2</sub> die Formel (III) aufweisen und A<sub>3</sub> die Formel (IX) aufweist und alle die folgenden Merkmale aufweisen: die Reste R<sub>1</sub> sind gleich oder verschieden und stehen für einen C<sub>3</sub>-C<sub>18</sub>-Alkylrest; einen C<sub>2</sub>-C<sub>18</sub>-Alkenylrest oder einen Rest der Formel -CH<sub>2</sub>-CH(OH)-CH<sub>2</sub>-OT<sub>1</sub>, wobei T<sub>1</sub> für ein Wasserstoffatom oder einen C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>-Alkylrest steht; R<sub>7</sub> steht für ein Wasserstoffatom oder einen C<sub>1</sub>-C<sub>10</sub>-Alkylrest.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0011" num="0011"><claim-text>Zusammensetzung nach Anspruch 10, wobei es sich bei dem 1,3,5-Triazinderivat um 2,4-Bis{[4-2-ethylhexyloxy)]-2-hydroxy]phenyl}-6-(4-methoxy-phenyl)-1,3,5-triazin der folgenden Formel:
<chemistry id="chem0055" num="0055"><img id="ib0055" file="imgb0055.tif" wi="72" he="60" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry><!-- EPO <DP n="39"> -->
worin R' für einen 2-Ethylhexylrest steht, handelt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0012" num="0012"><claim-text>Zusammensetzung nach Anspruch 4, wobei das 1,3,5-Triazinderivat der Formel (I) entspricht, worin A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> und A<sub>3</sub> die Formeln (VII) bis (XI) aufweisen.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0013" num="0013"><claim-text>Zusammensetzung nach Anspruch 12, wobei das 1,3,5-Triazinderivat ausgewählt ist aus:
<claim-text>2,4,6-Tris(diisobutyl-4'-aminobenzalmalonat)-s-triazin,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-Tris(di(2-ethylhexyl)-4'-aminobenzal-malonat)-s-triazin,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-Tris(di(2-ethylhexyl)-4'-aminobenzal-malonat)-6-chlor-s-triazin,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-Tris(di(2-ethylhexyl)-4'-aminobenzal-malonat)-6-(2-ethylhexyl-4'-aminobenzoat)-s-triazin,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-Tris(diisobutyl-4'-aminobenzalmalonat)-6-butoxy-s-triazin,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-Tris(diisobutyl-4'-aminobenzalmalonat)-6-(2-ethylhexylamino)-s-triazin,</claim-text>
<claim-text>2,4-Bis(4'-aminobenzylidencampher)-6-(2-ethyl-hexylamino)-s-triazin,</claim-text>
<claim-text>2,4-Bis(4'-aminobenzylidencampher)-6-(diisobutyl-4'-aminobenzalmalonat)-s-triazin,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-Tris(diethyl-4'-aminobenzalmalonat)-s-triazin,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-Tris(diisopropyl-4'-aminobenzalmalonat)-s-triazin,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-Tris(dimethyl-4'-aminobenzalmalonat)-s-triazin,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-Tris(ethyl-α-cyano-4-aminocinnamat)-s-triazin,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-Tris[(3'-benzotriazol-2-yl-2'-hydroxy-5'-methyl)phenylamino]-s-triazin,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-Tris[(3'-benzotriazol-2-yl-2'-hydroxy-5'-tert.-octyl)phenylamino]-s-triazin.</claim-text><!-- EPO <DP n="40"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0014" num="0014"><claim-text>Zusammensetzung nach einem der Ansprüche 1 bis 13, wobei das 1,3,5-Triazinderivat bzw. die 1,3,5-Triazinderivate in Konzentrationen im Bereich von 0,05 bis 15 Gew.-% und vorzugsweise 0,1 bis 10 Gew.-%, bezogen auf das Gesamtgewicht der Zusammensetzung, vorliegt bzw. vorliegen.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0015" num="0015"><claim-text>Zusammensetzung nach einem der Ansprüche 1 bis 14, wobei die zusätzlichen organischen Lichtschutzmittel ausgewählt sind aus Anthranilaten; Zimtsäurederivaten; Salicylsäurederivaten, Campherderivaten; Benzophenonderivaten; β,β'-Diphenylacrylatderivaten; Benzotriazolderivaten; Benzalmalonatderivaten; Benzimidazolderivaten; Imidazolinen; Bisbenzazolylderivaten; p-Aminobenzoesäurederivaten (PABA-Derivaten); Methylenbis(hydroxyphenylbenzotriazol)derivaten; Benzoxazolderivaten; Filterpolymeren und Filtersilikonen; von α-Alkylstyrol abgeleiteten Dimeren; 4,4-Diarylbutadienen und Mischungen davon.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0016" num="0016"><claim-text>Zusammensetzung nach Anspruch 15, wobei die zusätzlichen organischen Filtersubstanzen ausgewählt sind aus:
<claim-text>Homosalate,</claim-text>
<claim-text>Ethylhexyl Salicylate,</claim-text>
<claim-text>Ethylhexyl Methoxycinnamate,</claim-text>
<claim-text>Octocrylene,</claim-text>
<claim-text>Phenylbenzimidazole Sulfonic Acid,</claim-text>
<claim-text>Benzophenone-3,</claim-text>
<claim-text>Benzophenone-4,</claim-text>
<claim-text>Benzophenone-5,</claim-text>
<claim-text>2-(4-Diethylamino-2-hydroxybenzoyl)benzoesäure-n-hexylester,</claim-text>
<claim-text>4-Methylbenzylidene Camphor,</claim-text>
<claim-text>Terephthalylidene Dicamphor Sulfonic Acid,</claim-text>
<claim-text>Disodium Phenyl Dibenzimidazole Tetrasulfonate, Methylenbis(benzotriazolyl)tetramethylbutylphenol, Drometrizole Trisiloxane,<!-- EPO <DP n="41"> --></claim-text>
<claim-text>Polysilicone-15,</claim-text>
<claim-text>1,1-Dicarboxy(2,2'-dimethylpropyl)-4,4-diphenyl-butadien,</claim-text>
<claim-text>2,4-Bis[5-1(dimethylpropyl)benzoxazol-2-yl(4-phenyl)imino]-6-(2-ethylhexyl)imino-1,3,5-triazin und Mischungen davon.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0017" num="0017"><claim-text>Zusammensetzung nach einem der Ansprüche 1 bis 14, wobei die zusätzlichen anorganischen Lichtschutzmittel aus beschichteten oder unbeschichteten Metalloxidpigmenten oder -nanopigmenten ausgewählt sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0018" num="0018"><claim-text>Zusammensetzung nach Anspruch 17, wobei es sich bei den zusätzlichen anorganischen Filtersubstanzen um Nanopigmente aus amorphem oder kristallinem Titanoxid in Rutil- und/oder Anatas-Form, Eisenoxid, Zinkoxid, Zirconiumoxid oder Ceroxid handelt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0019" num="0019"><claim-text>Zusammensetzung nach einem der Ansprüche 1 bis 18, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die zusätzlichen Lichtschutzmittel in den erfindungsgemäßen Zusammensetzungen in Anteilen von 0,01 bis 20 Gew.-%, bezogen auf das Gesamtgewicht der Zusammensetzung, und vorzugsweise 0,1 bis 10 Gew.-%, bezogen auf das Gesamtgewicht der Zusammensetzung, vorliegen.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0020" num="0020"><claim-text>Zusammensetzung nach einem der Ansprüche 1 bis 19, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> sie außerdem mindestens ein Mittel zur künstlichen Bräunung und/oder Braunfärbung der Haut umfasst.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0021" num="0021"><claim-text>Zusammensetzung nach einem der Ansprüche 1 bis 20, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> sie außerdem mindestens einen Hilfsstoff, der aus Fettsubstanzen, organischen Lösungsmitteln, ionischen oder nichtionischen, hydrophilen oder lipophilen<!-- EPO <DP n="42"> --> Verdickungsmitteln, zartmachenden Mitteln, Feuchtigkeitsspendern, Trübungsmitteln, Stabilisatoren, Emollientien, Silikonen, Schaumhemmern, Duftstoffen, Konservierungsmitteln, anionischen, kationischen, nichtionischen, zwitterionischen oder amphoteren Tensiden, Wirkstoffen, Füllstoffen, Polymeren, Treibmitteln, Alkalinisierungsmitteln oder Ansäuerungsmitteln ausgewählt ist, umfasst.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0022" num="0022"><claim-text>Zusammensetzung nach einem der Ansprüche 1 bis 21, wobei das Arylalkylbenzoatderivat in einer Menge vorliegt, die zum alleinigen Solubilisieren der Gesamtmenge der in der Zusammensetzung vorliegenden Triazin-Filtersubstanz ausreicht.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0023" num="0023"><claim-text>Verwendung einer Zusammensetzung gemäß einem der Ansprüche 1 bis 22 zur Herstellung von Produkten für die kosmetische Behandlung der Haut, der Lippen, der Nägel, der Haare, der Wimpern, der Augenbrauen und/oder der Kopfhaut.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0024" num="0024"><claim-text>Verwendung einer Zusammensetzung gemäß einem der Ansprüche 1 bis 22 zur Herstellung von Produkten für die Pflege der Haut, der Lippen, der Nägel, der Haare und/oder der Kopfhaut.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0025" num="0025"><claim-text>Verwendung einer Zusammensetzung gemäß einem der Ansprüche 1 bis 24 zur Herstellung von Makeup-Produkten.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0026" num="0026"><claim-text>Verwendung mindestens eines Arylalkylbenzoatderivats in einer kosmetischen oder dermatologischen Lichtschutzzusammensetzung, die mindestens ein 1,3,5-Triazinderivat und mindestens ein zusätzliches organisches Lichtschutzmittel und/oder mindestens ein zusätzliches anorganisches Lichtschutzmittel, das wasserlöslich, fettlöslich oder in den gemeinhin verwendeten kosmetischen<!-- EPO <DP n="43"> --> Lösungsmitteln unlöslich ist, enthält, gemäß einem der vorhergehenden Ansprüche zur Verbesserung des Lichtschutzfaktors und/oder der kosmetischen Qualitäten und/oder Stabilität dieser Zusammensetzung.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56983230" lang="EN" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="44"> --><claim id="c-en-01-0001" num="0001"><claim-text>Photoprotective cosmetic or dermatological composition, <b>characterized in that</b> it comprises:
<claim-text>(i) at least one 1,3,5-triazine derivative,</claim-text>
<claim-text>(ii) 2-phenylethyl benzoate of formula:
<chemistry id="chem0056" num="0056"><img id="ib0056" file="imgb0056.tif" wi="57" he="26" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
and</claim-text>
<claim-text>(iii) at least one organic photoprotective agent and/or at least one additional mineral photoprotective agent, which is water-soluble, liposoluble or insoluble in the commonly-used cosmetic solvents,</claim-text>
with the proviso that the composition is other than an oil-in-water emulsion comprising
<claim-text>a) 2-phenylethyl benzoate;</claim-text>
<claim-text>b) at least one triazine-type UV-screening agent;</claim-text>
<claim-text>c) an oil-in-water ulsifying agent or a mixture of oil-in-water ulsifying agents chosen from
<claim-text>- glyceryl stearate citrate,</claim-text>
<claim-text>- a mixture of cetearyl alcohol + PEG-40 hydrogenated castor oil + sodium cetearyl sulfate + glyceryl stearate,</claim-text>
<claim-text>- polyglyceryl-3 methylglucose distearate,</claim-text>
<claim-text>- stearic acid,</claim-text>
<claim-text>- PEG-40 stearate,<!-- EPO <DP n="45"> --></claim-text>
<claim-text>- PEG-100 stearate, or</claim-text>
<claim-text>- potassium cetyl phosphate</claim-text></claim-text>
<claim-text>d) other additional UV-screening agents.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0002" num="0002"><claim-text>Photoprotective cosmetic or dermatological composition comprising
<claim-text>(i) at least one 1-3-5-triazine derivative,</claim-text>
<claim-text>(ii) at least one arylalkyl benzoate derivative and</claim-text>
<claim-text>(iii) at least one organic photoprotective agent and/or at least one additional mineral photoprotective agent, which is water-soluble, liposoluble or insoluble in the commonly-used cosmetic solvents, <b>characterized in that</b> it is in the form of a water-in-oil emulsion, a complex emulsion, a gel, a powder or a solid stick, or conditioned as an aerosol.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0003" num="0003"><claim-text>Composition according to Claim 1, in which the 2-phenylethyl benzoate compound is present in concentrations ranging from 0.1% to 40% by weight and more preferably from 1% to 30% by weight relative to the total weight of the composition.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0004" num="0004"><claim-text>Composition according to either of Claims 1 and 2, in which the 1,3,5-triazine derivative corresponds to formula (I) below:
<chemistry id="chem0057" num="0057"><img id="ib0057" file="imgb0057.tif" wi="58" he="29" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
in which the radicals A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> and A<sub>3</sub>, which may be identical or different, are chosen from the groups of formulae (II) to (Ix) below:<!-- EPO <DP n="46"> -->
<chemistry id="chem0058" num="0058"><img id="ib0058" file="imgb0058.tif" wi="75" he="18" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0059" num="0059"><img id="ib0059" file="imgb0059.tif" wi="75" he="32" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0060" num="0060"><img id="ib0060" file="imgb0060.tif" wi="75" he="35" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0061" num="0061"><img id="ib0061" file="imgb0061.tif" wi="75" he="37" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0062" num="0062"><img id="ib0062" file="imgb0062.tif" wi="75" he="33" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0063" num="0063"><img id="ib0063" file="imgb0063.tif" wi="95" he="37" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0064" num="0064"><img id="ib0064" file="imgb0064.tif" wi="95" he="45" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry><!-- EPO <DP n="47"> -->
<chemistry id="chem0065" num="0065"><img id="ib0065" file="imgb0065.tif" wi="56" he="14" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
in which:
<claim-text>- X<sub>a</sub> (each of the groups X<sub>a</sub> may be identical or different) represents oxygen or -NH-;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>a</sub> (each of the groups R<sub>a</sub> may be identical or different) is chosen from hydrogen; an alkali metal; an ammonium radical optionally substituted with one or<br/>
more linear or branched C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub> alkyl or linear or branched C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub> hydroxyalkyl radicals; a linear or branched C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub> and preferably C<sub>6</sub>-C<sub>12</sub> alkyl radical; a C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub> cycloalkyl radical optionally substituted with one or more C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> alkyl radicals; a polyoxyethylenated radical comprising from 1 to 6 ethylene oxide units, the terminal OH group of which is methylated; a radical of formula (X), (XI) or (XII) below:
<chemistry id="chem0066" num="0066"><img id="ib0066" file="imgb0066.tif" wi="69" he="26" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0067" num="0067"><img id="ib0067" file="imgb0067.tif" wi="69" he="19" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0068" num="0068"><img id="ib0068" file="imgb0068.tif" wi="69" he="21" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry></claim-text>
in which:
<claim-text>- R<sub>8</sub> is hydrogen or a methyl radical;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>9</sub> is a C<sub>1</sub>-C<sub>9</sub> alkyl radical;</claim-text>
<claim-text>- q is an integer equal to 0; 1; 2; 3;</claim-text>
<claim-text>- r is an integer equal to 1; 2; 3; 4; 5; 6; 7; 8; 9; 10;</claim-text>
<claim-text>- A is a C<sub>4</sub>-C<sub>8</sub> alkyl radical or a C<sub>5</sub>-C<sub>8</sub> cycloalkyl radical;</claim-text>
<claim-text>- B is chosen from: a linear or branched C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub> alkyl radical; a C<sub>5</sub>-C<sub>8</sub> cycloalkyl radical; an aryl radical<!-- EPO <DP n="48"> --> optionally substituted with one or more C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> alkyl radicals;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>1</sub> denotes a C<sub>3</sub>-C<sub>18</sub> alkyl radical; a C<sub>2</sub>-C<sub>18</sub> alkenyl radical; a residue of formula -CH<sub>2</sub>-CH(OH)-CH<sub>2</sub>-OT<sub>1</sub> in which T<sub>1</sub> is a hydrogen atom or a C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub> alkyl radical; a residue of formula (XIII) below:
<chemistry id="chem0069" num="0069"><img id="ib0069" file="imgb0069.tif" wi="95" he="30" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry></claim-text>
in which:
<claim-text>- R<sub>13</sub> denotes a covalent bond; a linear or branched C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> alkyl radical or a radical of formula -C<sub>m1</sub>H<sub>2m1</sub>-O- in which m<sub>1</sub> is an integer equal to 1; 2; 3; 4;</claim-text>
<claim-text>- p<sub>1</sub> is an integer equal to 0; 1; 2; 3; 4; 5;</claim-text>
<claim-text>- the radicals R<sub>10</sub>, R<sub>11</sub> and R<sub>12</sub>, which may be identical or different, denote a C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub> alkyl radical; a C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub> alkoxy radical or a radical of formula:
<chemistry id="chem0070" num="0070"><img id="ib0070" file="imgb0070.tif" wi="61" he="29" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry></claim-text>
in which R<sub>14</sub> is a C<sub>1</sub>-C<sub>5</sub> alkyl radical,
<claim-text>- R<sub>2</sub> denotes a hydrogen atom, a linear or branched C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> alkyl radical or a C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> alkoxy radical;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>3</sub> and R<sub>4</sub>, which may be identical or different, denote a linear or branched C<sub>1</sub>-C<sub>20</sub> alkyl radical;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>5</sub> represents a hydrogen atom or a phenyl radical optionally substituted with a halogen or with a C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> alkyl radical or with a C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> alkoxy radical;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>6</sub> is a linear or branched C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub> alkyl radical or a C<sub>1</sub>-C<sub>3</sub> alkoxy radical, it being understood that, in the latter case, two adjacent radicals R<sub>6</sub> on the same aromatic nucleus can together form an alkylidenedioxy group in which the alkylidene group contains 1 or 2 carbon atoms, OH, NHCOCH<sub>3</sub> or NH<sub>2</sub>,<!-- EPO <DP n="49"> --></claim-text>
<claim-text>- R<sub>7</sub> denotes a hydrogen atom, a C<sub>1</sub>-C<sub>10</sub> alkyl radical, a radical of formula: -(CH<sub>2</sub>CHR<sub>5</sub>-O)n<sub>1</sub>R<sub>8</sub> in which n<sub>1</sub> is a number from 1 to 16, or a radical of structure -CH<sub>2</sub>-CH-(OH)-CH<sub>2</sub>OT<sub>1</sub> with R<sub>8</sub> and T<sub>1</sub> having the same meaning as indicated above,</claim-text>
<claim-text>- Z represents oxygen, sulfur, -NH- or -NR<sub>3</sub>- with R<sub>3</sub> representing a linear or branched C<sub>1</sub>-C<sub>20</sub> alkyl radical;</claim-text>
<claim-text>- p is 0, 1, 2 or 3,</claim-text>
A<sub>1</sub> can also be a halogen, a radical -N(R<sub>3</sub>)<sub>2</sub>, the two radicals R<sub>3</sub> together possibly forming a ring of 4 or 5 carbon atoms, or a group -OR<sub>3</sub>, R<sub>3</sub> having the same definition as above.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0005" num="0005"><claim-text>Composition according to Claim 4, in which the 1,3,5-triazine derivative corresponds to formula (I) in which A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> and A<sub>3</sub> are of formula (II) and have all of the following characteristics:
<claim-text>- one of the groups X<sub>a</sub>-R<sub>a</sub> represents a radioal-NH-R<sub>a</sub> with R<sub>a</sub> chosen from: a C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub> cycloalkyl radical optionally substituted with one or more C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> alkyl radicals; a radical of formula (X), (XI) or (XII) above in which:</claim-text>
<claim-text>- B is a C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> alkyl radical;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>9</sub> is a methyl radical;</claim-text>
<claim-text>- the other two groups X<sub>a</sub>-R<sub>a</sub> represent a radical -O-R<sub>a</sub> with R<sub>a</sub>, which may be identical or different, chosen from: hydrogen; an alkali metal; an ammonium radical optionally substituted with one or more alkyl or hydroxyalkyl radicals; a linear or branched C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub> alkyl radical; a C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub> cycloalkyl radical optionally substituted with one or more C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> alkyl radicals; a radical of formula (X), (XI) or (XII) above in which:</claim-text>
<claim-text>- B is a C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> alkyl radical;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>9</sub> is a methyl radical.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0006" num="0006"><claim-text>Composition according to Claim 4, in which the 1,3,5-triazine derivative corresponds to formula (I) in which A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> and A<sub>3</sub> are of formula (II) and have all of the following characteristics:
<claim-text>- one or two groups X<sub>a</sub>-R<sub>a</sub> represent a radical -NH-R<sub>a</sub>,<!-- EPO <DP n="50"> --> with R<sub>a</sub> chosen from: a linear or branched C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub> alkyl radical; a C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub> cycloalkyl radical optionally substituted with one or more C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> alkyl radicals; a radical of formula (X), (XI) or (XII) above in which:</claim-text>
<claim-text>- B is a C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> alkyl radical;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>9</sub> is a methyl radical;</claim-text>
the other or the other two group(s) X<sub>a</sub>-R<sub>a</sub> being a radical -O-R<sub>a</sub> with R<sub>a</sub>, which may be identical or different, chosen from: hydrogen; an alkali metal; an ammonium radical optionally substituted with one or more alkyl or hydroxyalkyl radicals; a linear or branched C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub> alkyl radical; a C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub> cycloalkyl radical optionally substituted with one or more C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> alkyl radicals; a radical of formula (X), (XI) or (XII) above in which:
<claim-text>- B is a C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> alkyl radical;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>9</sub> is a methyl radical.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0007" num="0007"><claim-text>Composition according to Claim 6, in which the 1,3,5-triazine derivative is 2-[(p-(tert-butylamido)anilino]-4,6-bis[(p-(2'-ethylhexyl-1'-oxycarbonyl)anilino]-1,3,5-triazine of the following formula:
<chemistry id="chem0071" num="0071"><img id="ib0071" file="imgb0071.tif" wi="111" he="69" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
in which R' denotes a 2-ethylhexyl radical and R denotes a tert-butyl radical.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0008" num="0008"><claim-text>Composition according to Claim 4, in which the 1,3,5-triazine derivative corresponds to<!-- EPO <DP n="51"> --> formula (I) in which A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> and A<sub>3</sub> are of formula (II) and have all of the following characteristics:
<claim-text>- X<sub>a</sub> are identical and represent oxygen;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>a</sub>, which may be identical or different, represent a C<sub>6</sub>-C<sub>12</sub> alkyl radical or a polyoxyethylenated radical comprising from 1 to 6 ethylene oxide units, the terminal OH group of which is methylated.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0009" num="0009"><claim-text>Composition according to Claim 8, in which the 1,3,5-triazine derivative is 2,4,6-tris[p(2'-ethylhexyl-1'-oxycarbonyl)anilino]-1,3,5-triazine of the following formula:
<chemistry id="chem0072" num="0072"><img id="ib0072" file="imgb0072.tif" wi="111" he="67" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
in which R' denotes a 2-ethylhexyl radical.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0010" num="0010"><claim-text>Composition according to Claim 4, in which the 1,3,5-triazine derivative corresponds to formula (I) in which A<sub>1</sub> and A<sub>2</sub> are of formula (III) and A<sub>3</sub> is of formula (IX) and have all of the following characteristics: R<sub>1</sub>, which may be identical or different, denote a C<sub>3</sub>-C<sub>18</sub> alkyl radical; a C<sub>2</sub>-C<sub>18</sub> alkenyl radical or a residue of formula -CH<sub>2</sub>-CH(OH)-CH<sub>2</sub>-OT<sub>1</sub> in which T<sub>1</sub> is a hydrogen atom or a C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub> alkyl radical; R<sub>7</sub> denotes a hydrogen atom or a C<sub>1</sub>-C<sub>10</sub> alkyl radical.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0011" num="0011"><claim-text>Composition according to Claim 10, in which the 1,3,5-triazine derivative is 2,4-bis{[4-2-ethylhexyloxy)]-2-hydroxy]phenyl}-6-(4-methoxyphenyl)-1,3,5-triazine<!-- EPO <DP n="52"> --> of the following formula:
<chemistry id="chem0073" num="0073"><img id="ib0073" file="imgb0073.tif" wi="69" he="56" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
in which R' denotes a 2-ethylhexyl radical.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0012" num="0012"><claim-text>Composition according to Claim 4, in which the 1,3,5-triazine derivative corresponds to formula (I) in which A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> and A<sub>3</sub> are of formulae (VII) to (XI).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0013" num="0013"><claim-text>Composition according to Claim 12, in which the 1,3,5-triazine derivative is chosen from:
<claim-text>2,4,6-tris(diisobutyl 4'-aminobenzalmalonate)-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-tris(bis(2-ethylhexyl) 4'-aminobenzalmalonate)-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-tris(bis(2-ethylhexyl) 4'-aminobenzalmalonate)-6-chloro-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-tris(bis(2-ethylhexyl) 4'-aminobenzalmalonate)-6-(2-ethylhexyl 4'-aminobenzoate)-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-tris(diisobutyl 4'-aminobenzalmalonate)-6-butoxy-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-tris(diisobutyl 4'-aminobenzalmalonate)-6-(2-ethylhexylamino)-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>2,4-bis(4'-aminobenzylidenecamphor)-6-(2-ethyl-hexylamino)-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>2,4-bis(4'-aminobenzylidenecamphor)-6-(diisobutyl 4'-aminobenzalmalonate)-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-tris(diethyl 4'-aminobenzalmalonate)-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-tris(diisopropyl 4'-aminobenzalmalonate)-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-tris(dimethyl 4'-aminobenzalmalonate)-s-triazine,<!-- EPO <DP n="53"> --></claim-text>
<claim-text>2,4,6-tris(ethyl α-cyano-4-aminocinnamate)-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-tris[(3'-benzotriazol-2-yl-2'-hydroxy-5'-methyl)phenylamino]-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>2,4,6-tris[(3'-benzotriazol-2-yl-2'-hydroxy-5'-tert-octyl)phenylamino]-s-triazine.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0014" num="0014"><claim-text>Composition according to any one of Claims 1 to 13, in which the 1,3,5-triazine derivative(s) is (are) present in concentrations ranging from 0.05% to 15% and preferably from 0.1% to 10% by weight relative to the total weight of the said composition.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0015" num="0015"><claim-text>Composition according to any one of Claims 1 to 14, in which the additional organic photoprotective agents are chosen from anthranilates; cinnamic derivatives; salicylic derivatives; camphor derivatives; benzophenone derivatives; β,β'-diphenylacrylate derivatives; benzotriazole derivatives; benzalmalonate derivatives; benzimidazole derivatives; imidazolines; bis-benzazolyl derivatives; p-aminobenzoic acid (PABA) derivatives; methylenebis(hydroxyphenylbenzotriazole) derivatives; benzoxazole derivatives; screening polymers and screening silicones; dimers derived from α-alkyl-styrene; 4,4-diarylbutadienes, and mixtures thereof.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0016" num="0016"><claim-text>Composition according to Claim 15, in which the additional organic screening agents are chosen from:
<claim-text>Homosalate,</claim-text>
<claim-text>Ethylhexyl salicylate,</claim-text>
<claim-text>Ethylhexyl methoxycinnamate,</claim-text>
<claim-text>Octocrylene,</claim-text>
<claim-text>Phenylbenzimidazolesulfonic acid,</claim-text>
<claim-text>Benzophenone-3,</claim-text>
<claim-text>Benzophenone-4,</claim-text>
<claim-text>Benzophenone-5,</claim-text>
<claim-text>n-Hexyl 2-(4-diethylamino-2-hydroxybenzoyl)benzoate, 4-Methylbenzylidenecamphor,</claim-text>
<claim-text>Terephthalylidenedicamphorsulfonic acid,<!-- EPO <DP n="54"> --></claim-text>
<claim-text>Disodium phenyldibenzimidazoletetrasulfonate, Methylenebis(benzotriazolyl)tetramethylbutylphenol,</claim-text>
<claim-text>Drometrizole trisiloxane,</claim-text>
<claim-text>Polysilicone-15,</claim-text>
<claim-text>1,1-Dicarboxy(2,2'-dimethylpropyl)-4,4-diphenyl-butadiene,</claim-text>
<claim-text>2,4-Bis[5-1(dimethylpropyl)benzoxazol-2-yl(4-phenyl)imino]-6-(2-ethylhexyl)imino-1,3,5-triazine, and mixtures thereof.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0017" num="0017"><claim-text>Composition according to any one of Claims 1 to 14, in which the additional mineral photoprotective agents are chosen from coated or uncoated metal oxide pigments or nanopigments.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0018" num="0018"><claim-text>Composition according to Claim 17, in which the additional mineral screening agents are nanopigments of titanium oxide, which is amorphous or crystallized in rutile and/or anatase form, or of iron oxide, zinc oxide, zirconium oxide or cerium oxide.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0019" num="0019"><claim-text>Composition according to any one of Claims 1 to 18, <b>characterized in that</b> the additional photoprotective agent(s) are present in the compositions according to the invention in proportions ranging from 0.01% to 20% by weight relative to the total weight of the composition, and preferably ranging from 0.1% to 10% by weight relative to the total weight of the composition.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0020" num="0020"><claim-text>Composition according to any one of Claims 1 to 19, <b>characterized in that</b> it also comprises at least one agent for artificially tanning and/or browning the skin.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0021" num="0021"><claim-text>Composition according to any one of Claims 1 to 20, <b>characterized in that</b> it also comprises at least one adjuvant chosen from fatty substances, organic solvents, ionic or nonionic, hydrophilic or lipophilic thickeners, softeners, humectants, opacifiers, stabilizers, emollients, silicones, antifoams, fragrances, preserving agents, anionic, cationic, nonionic, zwitterionic or amphoteric<!-- EPO <DP n="55"> --> surfactants, active agents, fillers, polymers, propellants and acidifying or basifying agents.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0022" num="0022"><claim-text>Composition according to any one of Claims 1 to 21, in which the arylalkyl benzoate derivative is present in an amount that is sufficient for dissolving by itself all of the triazine screening agent present in the composition.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0023" num="0023"><claim-text>Use of a composition as defined in any one of Claims 1 to 22, for the manufacture of products for cosmetically treating the skin, the lips, the nails, the hair, the eyelashes, the eyebrows and/or the scalp.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0024" num="0024"><claim-text>Use of a composition as defined in any one of Claims 1 to 22, for the manufacture of products for caring for the skin, the lips, the nails, the hair and/or the scalp.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0025" num="0025"><claim-text>Use of a composition as defined in any one of Claims 1 to 22, for the manufacture of makeup products.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0026" num="0026"><claim-text>Use of at least one alkylaryl benzoate derivative in a photoprotective cosmetic or dermatological composition containing at least one 1,3,5-triazine derivative and at least one additional organic photoprotective agent and/or at least one additional mineral photoprotective agent, which is water-soluble, liposoluble or insoluble in the cosmetic solvents commonly used as defined in any one of the preceding claims, in order to improve the sun protection factor and/or the cosmetic qualities and/or the stability of this composition.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56983231" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="21"> --><claim id="c-fr-01-0001" num="0001"><claim-text>Composition cosmétique ou dermatologique photoprotectrice, <b>caractérisée par le fait qu'</b>elle comprend,
<claim-text>(i) au moins un dérivé de 1,3,5-triazine,</claim-text>
<claim-text>(ii) <b>le 2-phenylethyl benzoate de formule :</b>
<chemistry id="chem0020" num="0020"><img id="ib0020" file="imgb0020.tif" wi="64" he="32" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
et</claim-text>
<claim-text>(iii) au moins un agent photoprotecteur organique et/ou au moins un agent photoprotecteur minéral complémentaire, hydrosoluble, liposoluble ou insoluble dans les solvants cosmétiques couramment utilisés,</claim-text>
<b>sous réserve que la composition soit différente d'une émulsion huile dans eau comprenant</b>
<claim-text><b>a) le 2-phenylethylbenzoate ;</b></claim-text>
<claim-text><b>b) au moins un filtre UV du type triazine</b></claim-text>
<claim-text><b>c) un émulsionnant huile dans eau ou un mélange d'émulsionnants huile dans eau choisis parmi</b><claim-text>- <b>le glycerylsterate citrate,</b></claim-text><claim-text>- <b>un mélange alcool cétéarylique + huile de riçin hydrogénée PEG-40 + cétéarylsulfate de sodium +glycerylstéarate,</b></claim-text><claim-text>- <b>le Polyglyceryl-3-methylglucosedistearate</b></claim-text><claim-text>- <b>l'acide stéarique</b></claim-text><claim-text>- <b>le PEG-40 stéarate</b></claim-text><claim-text>- <b>le PEG-100 stéarate ou</b></claim-text><claim-text>- <b>le cétylphosphate de potassium</b></claim-text></claim-text>
<claim-text><b>d) d'autres filtres UV supplémentaires.</b></claim-text></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0002" num="0002"><claim-text>Composition cosmétique ou dermatologique photoprotectrice comprenant
<claim-text>(i) au moins un dérivé de 1,3,5-triazine,</claim-text>
<claim-text>(ii) au moins un dérivé arylalkyl benzoate et</claim-text>
<claim-text>(iii) au moins un agent photoprotecteur organique et/ou au moins un agent photoprotecteur minéral complémentaire, hydrosoluble, liposoluble ou insoluble dans les solvants cosmétiques couramment utilisés, <b>caractérisée par le fait qu'elle se présente sous la forme d'émulsion eau dans huile, d'émulsion complexe, de gel, de poudre, de bâtonnet solide ou conditionnée en aérosol.</b></claim-text><!-- EPO <DP n="22"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0003" num="0003"><claim-text>Composition selon la revendication <b>1</b>, où le composé <b>2-phenylethyl benzoate</b> est présent à des concentrations allant de 0,1 à 40% en poids et plus préférentiellement de 1 à 30 % en poids par rapport au poids total de la composition.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0004" num="0004"><claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 et <b>2</b>, où le dérivé de 1,3,5-triazine répond à la formule (I) suivante :<!-- EPO <DP n="23"> -->
<chemistry id="chem0021" num="0021"><img id="ib0021" file="imgb0021.tif" wi="55" he="29" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
dans laquelle les radicaux A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> et A<sub>3</sub>, identiques ou différents sont choisis parmi le groupes de formules (II) à (IX) suivantes :
<chemistry id="chem0022" num="0022"><img id="ib0022" file="imgb0022.tif" wi="90" he="20" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0023" num="0023"><img id="ib0023" file="imgb0023.tif" wi="90" he="31" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0024" num="0024"><img id="ib0024" file="imgb0024.tif" wi="90" he="39" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0025" num="0025"><img id="ib0025" file="imgb0025.tif" wi="90" he="37" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0026" num="0026"><img id="ib0026" file="imgb0026.tif" wi="90" he="33" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0027" num="0027"><img id="ib0027" file="imgb0027.tif" wi="90" he="39" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry><!-- EPO <DP n="24"> -->
<chemistry id="chem0028" num="0028"><img id="ib0028" file="imgb0028.tif" wi="97" he="43" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0029" num="0029"><img id="ib0029" file="imgb0029.tif" wi="60" he="17" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
dans lesquelles :
<claim-text>- X<sub>a</sub> (chacun des X<sub>a</sub> peut être identique ou différent) représente l'oxygène ou -NH-;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>a</sub> (chacun des Ra peut être identique ou différent) est choisi parmi l'hydrogène; un métal alcalin; un radical ammonium éventuellement substitué par un ou plusieurs radicaux alkyles linéaire ou ramifié en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub> ou hydroxyalkyles linéaire ou ramifié en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>; un radical alkyle linéaire ou ramifié en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>, de préférence en C<sub>6</sub>-C<sub>121</sub> un radical cycloalkyle en C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub> éventuellement substitué par un ou plusieurs radicaux alkyles en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>; un radical polyoxyéthyléné comprenant de 1 à 6 unités d'oxyde d'éthylène et dont le groupe OH terminal est méthylé ; un radical de formule (X), (XI) ou (XII) suivantes :
<chemistry id="chem0030" num="0030"><img id="ib0030" file="imgb0030.tif" wi="68" he="25" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0031" num="0031"><img id="ib0031" file="imgb0031.tif" wi="68" he="19" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
<chemistry id="chem0032" num="0032"><img id="ib0032" file="imgb0032.tif" wi="68" he="21" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry></claim-text>
dans lesquelles :
<claim-text>- R<sub>8</sub> est l'hydrogène ou un radical méthyle;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>9</sub> est un radical alkyle en C1-C9;</claim-text>
<claim-text>- q est un nombre entier égal à 0; 1; 2; 3;</claim-text>
<claim-text>- r est un nombre entier égal à 1; 2; 3; 4; 5; 6; 7; 8; 9; 10;</claim-text>
<claim-text>- A est un radical alkyle en C<sub>4</sub>-C<sub>8</sub> ou un radical cycloalkyle en C<sub>5</sub>-C<sub>8</sub>;</claim-text>
<claim-text>- B est choisi parmi : un radical alkyle linéaire ou ramifié en C1-C8; un radical cycloalkyle en C<sub>5</sub>-C<sub>8</sub>; un radical aryle éventuellement substitué par un ou plusieurs radicaux alkyles en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>.</claim-text>
<claim-text>- R<sub>1</sub> désigne un radical alkyle en C<sub>3</sub>-C<sub>18</sub>; un radical alcényle en C<sub>2</sub>-C<sub>18</sub> ; un reste de formule -CH<sub>2</sub>-CH(OH)-CH<sub>2</sub>-OT<sub>1</sub> où T<sub>1</sub> est un atome d'hydrogène ou un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub>; un reste de formule (XIII) suivante :</claim-text><!-- EPO <DP n="25"> -->
<chemistry id="chem0033" num="0033"><img id="ib0033" file="imgb0033.tif" wi="104" he="34" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
dans laquelle :
<claim-text>- R<sub>13</sub> désigne une liaison covalente ; un radical alkyle linéaire ou ramifié en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> ou bien un radical de formule -C<sub>m1</sub>H<sub>2m1</sub>-O- où m<sub>1</sub> est un entier égal à 1; 2; 3; 4 ;</claim-text>
<claim-text>- p<sub>1</sub> est un entier égal à 0; 1; 2; 3; 4; 5 ;</claim-text>
<claim-text>- les radicaux R<sub>10</sub>, R<sub>11</sub> et R<sub>12</sub>, identiques ou différents, désignent un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub> ; un radical alcoxy en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub> ou un radical de formule :
<chemistry id="chem0034" num="0034"><img id="ib0034" file="imgb0034.tif" wi="58" he="26" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry></claim-text>
où R<sub>14</sub> est un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>5</sub>.
<claim-text>- R<sub>2</sub> désigne un atome d'hydrogène, un radical alkyle en C1-C4 linéaire ou ramifié ou un radical alkoxy en C1-C4 ;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>3</sub> et R<sub>4</sub>, identiques ou différents désignent un radical alkyle linéaire ou ramifié en C<sub>1</sub>-C<sub>20</sub> ;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>5</sub> représente un atome d'hydrogène ou un radical phényle éventuellement substitué par un halogène ou par un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> ou par un radical alcoxy en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> ;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>6</sub> est un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub> linéaire ou ramifié, alkoxy en C1-C3 étant entendu que, dans ce dernier cas, deux R<sub>6</sub> adjacents d'un même noyau aromatique peuvent former ensemble un groupement alkylidène dioxy dans lequel le groupe alkylidène contient de 1 à 2 atomes de carbone, OH, NHCOCH<sub>3</sub> ou NH<sub>2</sub>,</claim-text>
<claim-text>- R<sub>7</sub> désigne un atome d'hydrogène, un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>10</sub>, un radical de formule : - (CH<sub>2</sub>CHR<sub>5</sub>-O)<sub>n</sub>1R<sub>8</sub> où n<sub>1</sub> est un nombre de 1 à 16, ou bien un radical de structure</claim-text>
<claim-text>- CH<sub>2</sub>-CH-(OH)-CH<sub>2</sub>OT<sub>1</sub> avec R<sub>8</sub> et T<sub>1</sub> ayant la même signification indiquée ci-dessus.</claim-text>
<claim-text>- Z représente l'oxygène, le soufre, -NH- ou -NR<sub>3</sub>- avec R<sub>3</sub> représentant un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>2</sub>0 linéaire ou ramifié;</claim-text>
<claim-text>- p est 0, 1, 2 ou 3,</claim-text>
A<sub>1</sub> peut également être un halogène, un radical -N(R<sub>3</sub>)<sub>2</sub>, les deux R<sub>3</sub> pouvant former ensemble un cycle de 4 ou 5 atomes de carbone, ou un groupe -OR<sub>3</sub>, R<sub>3</sub> ayant la même définition qu'au dessus.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0005" num="0005"><claim-text>Composition selon la revendication 4, où le dérivé de 1,3,5-triazine répond à la formule (I) dans laquelle les A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> et A<sub>3</sub> sont de formule (II) et présentant l'ensemble des caractéristiques suivantes :
<claim-text>- l'un des groupements X<sub>a</sub>-R<sub>a</sub> représente le radical -NH-R<sub>a</sub> avec R<sub>a</sub> choisi parmi : un radical cycloalkyle en C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub> éventuellement substitué par un ou plusieurs radicaux alkyles en C1-C4; un radical de formule (X), (XI) ou (XII) ci-dessus dans lesquelles :</claim-text>
<claim-text>- B est un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> ;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>9</sub> est le radical méthyle ;</claim-text>
<claim-text>- les 2 autres X<sub>a</sub>-R<sub>a</sub> représentent le radical -O-R<sub>a</sub> avec R<sub>a</sub>, identiques ou différents choisis parmi : l'hydrogène; un métal alcalin; un radical ammonium éventuellement substitué par un ou plusieurs radicaux alkyles ou hydroxyalkyles; un radical alkyle linéaire ou ramifié en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>; un radical cycloalkyle en C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub> éventuellement substitué par un ou plusieurs<!-- EPO <DP n="26"> --> radicaux alkyles en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> ; un radical de formule (X), (XI) ou (XII) ci-dessus dans lesquelles :</claim-text>
<claim-text>- B est un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>9</sub> est le radical méthyle.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0006" num="0006"><claim-text>Composition selon la revendication <b>4</b>, où le dérivé de 1,3,5-triazine répond à la formule (I) dans laquelle les A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> et A<sub>3</sub> sont de formule (II) et présentant l'ensemble des caractéristiques suivantes :
<claim-text>- un ou deux X<sub>a</sub>-R<sub>a</sub> représente le radical -NH-R<sub>a</sub>, avec Ra choisi parmi : un radical alkyle linéaire ou ramifié en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>; un radical cycloalkyle en C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub> éventuellement substitué avec un ou plusieurs radicaux alkyles en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>; un radical de formule (X), (XI) ou (XII) ci-dessus dans lesquelles :</claim-text>
<claim-text>- B est un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> ;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>9</sub> est le radical méthyle ;</claim-text>
le ou les deux autres X<sub>a</sub>-R<sub>a</sub> étant le radical -O-R<sub>a</sub> avec R<sub>a</sub>, identiques ou différents choisis parmi : l'hydrogène; un métal alcalin; un radical ammonium éventuellement substitué par un ou plusieurs radicaux alkyles ou hydroxyalkyles; un radical alkyle linéaire ou ramifié en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>; un radical cycloalkyle en C<sub>5</sub>-C<sub>12</sub> éventuellement substitué par un ou plusieurs radicaux alkyles en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>; un radical de formule (X), (XI) ou (XII) ci-dessus dans lesquelles :
<claim-text>- B est un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub>;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>9</sub> est le radical méthyle.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0007" num="0007"><claim-text>Composition selon la revendication <b>5</b>, où le dérivé de 1,3,5-triazine est la 2-[(p-(tertiobutylamido)anilino]-4,6-bis-[(p-(2'-éthylhexyl-1'-oxycarbonyl)anilino]-1,3,5-triazine de formule suivante :
<chemistry id="chem0035" num="0035"><img id="ib0035" file="imgb0035.tif" wi="101" he="57" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
dans laquelle R' désigne un radical éthyl-2 hexyle et R désigne un radical tert-butyle.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0008" num="0008"><claim-text>Composition selon la revendication <b>4</b>, où le dérivé de 1,3,5-triazine répond à la formule (I) dans laquelle les A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> et A<sub>3</sub> sont de formule (II) et présentant l'ensemble des caractéristiques suivantes :
<claim-text>- X<sub>a</sub> sont identiques et représentent l'oxygène;</claim-text>
<claim-text>- R<sub>a</sub>, identiques ou différents et représentent un radical alkyle en C<sub>6</sub>-C<sub>12</sub> ou un radical polyoxyéthyléné comprenant de 1 à 6 unités d'oxyde d'éthylène et dont le groupe OH terminal est méthylé.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0009" num="0009"><claim-text>Composition selon la revendication <b>8</b>, où le dérivé de 1,3,5-triazine est la 2,4,6-tris[p-(2'-éthylhexyl-1'-oxycarbonyl)anilino]-1,3,5-triazine de formule suivante :<!-- EPO <DP n="27"> -->
<chemistry id="chem0036" num="0036"><img id="ib0036" file="imgb0036.tif" wi="99" he="60" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
dans laquelle R' désigne un radical 2-éthyl hexyle.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0010" num="0010"><claim-text>Composition selon la revendication <b>4</b>, où le dérivé de 1,3,5-triazine où le dérivé de 1,3,5-triazine répond à la formule (I) dans laquelle les A<sub>1</sub> et A<sub>2</sub> sont de formule (III) et A<sub>3</sub> est de formule (IX) et présentant l'ensemble des caractéristiques suivantes : R1, identiques ou différents, désignent un radical alkyle en C<sub>3</sub>-C<sub>18</sub>; un radical alcényle en C<sub>2</sub>-C<sub>18</sub> ou bien un reste de formule -CH<sub>2</sub>-CH(OH)-CH<sub>2</sub>-OT<sub>1</sub> où T<sub>1</sub> est un atome d'hydrogène ou un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub> ; R<sub>7</sub> désigne un atome d'hydrogène, un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>10</sub>.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0011" num="0011"><claim-text>Composition selon la revendication <b>10</b>, où le dérivé de 1,3,5-triazine est la 2,4-bis {[4-2-éthyl-hexyloxy)]-2-hydroxy]-phenyl}-6-(4-méthoxy-phenyl)-1,3,5-triazine de formule suivante :
<chemistry id="chem0037" num="0037"><img id="ib0037" file="imgb0037.tif" wi="78" he="62" img-content="chem" img-format="tif"/></chemistry>
dans laquelle R' désigne un radical éthyl-2 hexyle.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0012" num="0012"><claim-text>Composition selon la revendication <b>4</b>, où le dérivé de 1,3,5-triazine répond à la formule (I) dans laquelle dans laquelle les A<sub>1</sub>, A<sub>2</sub> et A<sub>3</sub> sont de formules (VII) à (XI).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0013" num="0013"><claim-text>Composition selon la revendication <b>12</b>, où le dérivé de 1,3,5-triazine est choisi parmi:
<claim-text>la 2,4,6-tris-(4'-amino benzalmalonate de diisobutyle)-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>la 2,4,6-tris-(4'-amino benzalmalonate de di(2-éthylhexyle))-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>la 2,4,6-tris-(4'-amino benzalmalonate de di(2-éthylhexyle))-6-chloro-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>la 2,4,6-tris-(4'-amino benzalmalonate de di(2-éthylhexyle))-6-(4'-aminobenzoate de 2-éthylhexyle)-s-triazine,<!-- EPO <DP n="28"> --></claim-text>
<claim-text>la 2,4,6-tris-(4'-amino benzalmalonate de diisobutyle)-6-butoxy-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>la 2,4,6-tris-(4'-amino benzalmalonate de diisobutyle)-6-(2-éthylhexylamino)-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>la 2,4-bis-(4'-aminobenzylidène camphre)-6-(2-éthylhexyl-amino)-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>la 2,4-bis-(4'-aminobenzylidène camphre)-6-(4'-amino benzalmalonate de diisobutyle)-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>la 2,4,6-tris(4'-amino benzalmalonate de diéthyle)-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>la 2,4,6-tris(4'-amino benzalmalonate de diisopropyle)-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>la 2,4,6-tris(4'-amino benzalmalonate de diméthyle)-s-triazine,</claim-text>
<claim-text>la 2,4,6-tris(a-cyano-4-aminocinnamate d'éthyle)-s-triazine.</claim-text>
<claim-text>la 2,4,6-tris[(3'-benzatriazol-2-yl-2'-hydroxy-5'-methyl) phenylamino]-s-triazine, 2,4,6-tris[(3'-benzotriazol-2-yl-2'-hydroxy-5'-ter-octyl) phénylamino]-s-triazine.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0014" num="0014"><claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 à <b>13</b>, où le ou les dérivés de 1,3,5-triazine sont présents à des concentrations allant de 0,05 à 15% et de préférence de 0,1 à 10 % en poids par rapport au poids total de ladite composition.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0015" num="0015"><claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 à <b>14</b>, où les agents photoprotecteurs organiques complémentaires sont choisis parmi les anthranilates ; les dérivés cinnamiques ; les dérivés salicyliques, les dérivés du camphre ; les dérivés de la benzophénone ; les dérivés de β,β'-diphénylacrylate ; les dérivés de benzotriazole ; les dérivés de benzalmalonate ; les dérivés de benzimidazole ; les imadazolines ; les dérivés bis-benzoazolyle ; les dérivés de l'acide p-aminobenzoïque (PABA) ; les dérivés de méthylène bis-(hydroxyphényl benzotriazole) ; les dérivés de benzoxazole ; les polymères filtres et silicones filtres ; les dimères dérivés d'α-alkylstyrène ; les 4,4-diarylbutadiènes et leurs mélanges.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0016" num="0016"><claim-text>Composition selon la revendication <b>15</b>, où les filtres organiques complémentaires sont choisis parmi :
<claim-text>Homosalate</claim-text>
<claim-text>Ethylhexyl Salicylate,</claim-text>
<claim-text>Ethylhexyl Methoxycinnamate</claim-text>
<claim-text>Octocrylene,</claim-text>
<claim-text>Phenylbenzimidazole Sulfonic Acid,</claim-text>
<claim-text>Benzophenone-3,</claim-text>
<claim-text>Benzophenone-4,</claim-text>
<claim-text>Benzophenone-5,</claim-text>
<claim-text>2-(4-diethylamino-2-hydroxybenzoyl)-benzoate de n-hexyle.</claim-text>
<claim-text>4-Methylbenzylidene camphor,</claim-text>
<claim-text>Terephthalylidene Dicamphor Sulfonic Acid,</claim-text>
<claim-text>Disodium Phenyl Dibenzimidazole Tetra-sulfonate,</claim-text>
<claim-text>Methylène bis-Benzotriazolyl Tetramethylbutylphénol</claim-text>
<claim-text>Drometrizole Trisiloxane</claim-text>
<claim-text>Polysilicone-15</claim-text>
<claim-text>1,1-dicarboxy (2,2'-diméthyl-propyl)-4,4-diphénylbutadiène</claim-text>
<claim-text>2,4-bis-[5-1(diméthylpropyl)benzoxazol-2-yl-(4-phenyl)-imino]-6-(2-ethykhexyl)-imino-1,3,5-triazine</claim-text>
<claim-text>et leurs mélanges.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0017" num="0017"><claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 à <b>14</b>, où les agents photoprotecteurs complémentaires minéraux sont choisis parmi des pigments ou des nanopigments d'oxydes métalliques, enrobés ou non.<!-- EPO <DP n="29"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0018" num="0018"><claim-text>Composition selon la revendication <b>17</b>, où les filtres complémentaires inorganiques sont des nanopigments d'oxyde de titane, amorphe ou cristallisé, sous forme rutile et/ou anatase, de fer, de zinc, de zirconium ou de cérium</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0019" num="0019"><claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 à <b>18</b>, <b>caractérisée par le fait que</b> le ou les agents photoprotecteurs additionnels sont présents dans les compositions selon l'invention dans des proportions allant de 0,01 à 20% en poids par rapport au poids total de la composition, et de préférence allant de 0,1 à 10% en poids par rapport au poids total de la composition.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0020" num="0020"><claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 à <b>19</b>, <b>caractérisée par le fait qu'</b>elle comprend en outre au moins un agent de bronzage et/ou de brunissage artificiel de la peau.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0021" num="0021"><claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 à <b>20</b>, <b>caractérisée par le fait qu'</b>elle comprend en outre au moins un adjuvant choisi parmi les corps gras, les solvants organiques, les épaississants ioniques ou non ioniques, hydrophiles ou lipophiles, les adoucissants, les humectants, les opacifiants, les stabilisants, les émollients, les silicones, les agents anti-mousse, les parfums, les conservateurs, les tensioactifs anioniques, cationiques, non-ioniques, zwitterioniques ou amphotères, des actifs, les charges, les polymères, les propulseurs, les agents alcalinisants ou acidifiants</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0022" num="0022"><claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 à <b>21</b>, où le dérivé arylalkyl benzoate est présent dans une quantité suffisante permettant de solubiliser à lui-seul la quantité de totale de filtre triazine présent dans la composition.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0023" num="0023"><claim-text>Utilisation d'une composition telles que définie dans l'une quelconque des revendications 1 à <b>22</b> pour la fabrication de produits pour le traitement cosmétique de la peau, des lèvres, des ongles, des cheveux, des cils, sourcils et/ou du cuir chevelu</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0024" num="0024"><claim-text>Utilisation d'une composition telles que définie dans l'une quelconque des revendications 1 à <b>22</b> pour la fabrication de produits de soin de la peau, des lèvres, des ongles, des cheveux et/ou du cuir chevelu.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0025" num="0025"><claim-text>Utilisation d'une composition telles que définie dans l'une quelconque des revendications 1 à <b>24</b> pour la fabrication de produits de maquillage.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0026" num="0026"><claim-text>Utilisation d'au moins un dérivé arylalkyl benzoate dans une composition cosmétique ou dermatologique photoprotectrice contenant au moins un dérivé de 1,3,5-triazine et au moins un agent photoprotecteur organique et/ou au moins un agent photoprotecteur minéral complémentaire, hydrosoluble, liposoluble ou insoluble dans les solvants cosmétiques couramment utilisés <b>telle que définie dans l'une quelconque des revendications précédentes</b>, dans le but d'améliorer le facteur de protection solaire et/ou les qualités cosmétiques et/ou la stabilité de cette composition.</claim-text></claim></claims><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
