<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2440338-B1" country="EP" doc-number="2440338" kind="B1" date="20140108" family-id="41718883" file-reference-id="316850" date-produced="20180826" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146588414" ucid="EP-2440338-B1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2440338</doc-number><kind>B1</kind><date>20140108</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-09779739-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP154850606" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>09779739</doc-number><kind>A</kind><date>20090612</date><lang>DE</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140549748" ucid="EP-2009057301-W" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>2009057301</doc-number><kind>W</kind><date>20090612</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability><intention-to-grant-date><date>20131028</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989325571" load-source="ipcr">B08B   3/02        20060101AFI20110103BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989629881" load-source="docdb" scheme="CPC">B08B   3/024       20130101 FI20130101BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132369875" lang="DE" load-source="patent-office">FLÄCHENREINIGUNGSKOPF</invention-title><invention-title mxw-id="PT132369876" lang="EN" load-source="patent-office">AREA CLEANING HEAD</invention-title><invention-title mxw-id="PT132369877" lang="FR" load-source="patent-office">TETE DE NETTOYAGE POUR SURFACES</invention-title></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR919521421" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>KAERCHER GMBH &amp; CO KG ALFRED</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919522224" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>ALFRED KAERCHER GMBH &amp; CO. KG</last-name></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR919541453" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>FISCHER VITALI</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919539302" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>FISCHER, VITALI</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919023008" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>FISCHER, VITALI</last-name><address><street>Seehofweg 78</street><city>71522 Backnang</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee mxw-id="PPAR919023010" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Alfred Kärcher GmbH &amp; Co. KG</last-name><iid>100074419</iid><address><street>Alfred-Kärcher-Strasse 28-40</street><city>71364 Winnenden</city><country>DE</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent mxw-id="PPAR919023009" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Hoeger, Stellrecht &amp; Partner Patentanwälte</last-name><iid>100060225</iid><address><street>Uhlandstrasse 14c</street><city>70182 Stuttgart</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><pct-or-regional-filing-data ucid="EP-2009057301-W"><document-id><country>EP</country><doc-number>2009057301</doc-number><kind>W</kind><date>20090612</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-filing-data><pct-or-regional-publishing-data ucid="WO-2010142347-A1"><document-id><country>WO</country><doc-number>2010142347</doc-number><kind>A1</kind><date>20101216</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-publishing-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS549785306" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS549869870" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS549892680" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS549878915" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS549784983" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS549785307" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS549869871" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS549784984" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS549784997" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS549923911" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS549892685" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS549892686" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS549869872" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS549784998" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS549869873" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS549785308" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS549878916" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS549784999" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS549892687" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS549785000" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS549873384" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS549785313" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS549873385" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS549873390" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS549802571" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS549802576" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS549892688" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS549923912" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS549878917" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS549802577" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS549892693" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS549878926" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS549785314" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS549923913" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS549873391" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data><office-specific-data><eptags><ep-no-a-document-published>*</ep-no-a-document-published></eptags></office-specific-data></bibliographic-data><description mxw-id="PDES63960836" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft einen Flächenreinigungskopf zur Reinigung einer Fläche, mit einem haubenartigen, nach unten offenen Gehäuse, in dem zumindest ein Sprüharm um eine Drehachse drehbar gelagert ist, wobei der Sprüharm eine Reinigungsdüse trägt, die über eine Zulaufleitung mit unter Druck stehender Reinigungsflüssigkeit beaufschlagbar ist und zusammen mit dem Sprüharm um die Drehachse umläuft zum Aufbringen von Flüssigkeit auf die zu reinigende Fläche, und mit einer Strahlpumpe zum Absaugen von auf die Fläche aufgebrachter Flüssigkeit, wobei die Strahlpumpe eine mit unter Druck stehender Reinigungsflüssigkeit beaufschlagbare Strahldüse aufweist zur Ausbildung einer Saugströmung.</p><p id="p0002" num="0002">Ein derartiger Flächenreinigungskopf ist aus der <patcit id="pcit0001" dnum="US4895179A"><text>US 4,895,179</text></patcit> bekannt. An den Flächenreinigungskopf kann die Sprühlanze eines Hochdruckreinigungsgeräts angeschlossen werden, so dass der am Sprüharm angeordneten Reinigungsdüse vom Hochdruckreinigungsgerät unter Druck gesetzte Reinigungsflüssigkeit zugeführt werden kann. Mittels der Reinigungsdüse kann die Reinigungsflüssigkeit auf die zu reinigende Fläche gesprüht werden. Die Düse erfährt hierbei einen Rückstoß, so dass der Sprüharm um die Drehachse in Drehung versetzt wird. Üblicherweise kommen mindestens zwei einander diametral gegenüber liegende Sprüharme zum Einsatz, die jeweils eine Reinigungsdüse tragen, wobei die Düsen gleichzeitig mit unter Druck stehender Reinigungsflüssigkeit beaufschlagbar sind.</p><p id="p0003" num="0003">Zusätzlich zu den Reinigungsdüsen weist der bekannte Flächenreinigungskopf eine Strahlpumpe auf, die nach dem Prinzip einer Venturipumpe arbeitet. Sie umfasst eine Strahldüse, die ebenfalls mit unter Druck stehender Reinigungsflüssigkeit beaufschlagt werden kann und dadurch eine Saugströmung ausbildet. An die Strahlpumpe schließt sich eine Ablaufleitung an. Die Saugströmung gibt die Möglichkeit, auf die zu reinigende Fläche aufgebrachte Flüssigkeit zusammen<!-- EPO <DP n="2"> --> mit dem abgereinigten Schmutz aufzusaugen und über die Ablaufleitung abzugeben.</p><p id="p0004" num="0004">Bei dem aus der <patcit id="pcit0002" dnum="US4895179A"><text>US 4,895,179</text></patcit> bekannten Flächenreinigungskopf ist am freien Ende der Zulaufleitung, über die die mindestens eine Reinigungsdüse mit unter Druck stehender Reinigungsflüssigkeit beaufschlagt werden kann, ein Flüssigkeitsverteiler angeordnet mit einem Eingang, an den die Sprühlanze des Hochdruckreinigungsgerätes angeschlossen werden kann, und mit einem ersten und einem zweiten Ausgang. An den ersten Ausgang kann die mit der mindestens einen Reinigungsdüse verbundene Zulaufleitung angeschlossen werden, und an den zweiten Ausgang kann eine weitere Leitung angeschlossen werden, die mit der Strahldüse verbunden ist. Die Strahldüse selbst ist oberhalb des Gehäuses des Flächenreinigungskopfes positioniert und oberhalb des Gehäuses schließt sich an die Strahlpumpe die Ablaufleitung an. Über eine Saugleitung kann der von der Strahldüse erzeugte Unterdruck auf die zu reinigende Fläche einwirken, so dass über die Saugleitung Flüssigkeit von der Fläche abgesaugt und der Ablaufleitung zugeführt werden kann.</p><p id="p0005" num="0005">Oberseitig stehen somit von dem aus der <patcit id="pcit0003" dnum="US4895179A"><text>US 4,895,179</text></patcit> bekannten Flächenreinigungskopf zwei Leitungen ab, die mit der Sprühlanze des Hochdruckreinigungsgerätes verbunden werden müssen. Dies erschwert die Handhabung des Flächenreinigungskopfes und erhöht das Risiko einer Störung.</p><p id="p0006" num="0006">Aus der Veröffentlichung <patcit id="pcit0004" dnum="DE10313396A1"><text>DE 103 13 396 A1</text></patcit> ist ein weiterer Flächenreinigungskopf bekannt, bei dem zusätzlich zu Reinigungsdüsen, die um eine Drehachse drehbar sind, eine Strahldüse zum Einsatz kommt, die nach dem Venturiprinzip arbeitet. Die Reinigungsdüsen sind innerhalb einer Haube angeordnet und seitlich schließt sich an die Haube eine Absauganordnung mit der Strahldüse an. Außerhalb des Gehäuses verlaufen zwei Zweigleitungen, über die die Reinigungsdüsen und die Strahldüse mit unter Druck stehender Reinigungsflüssigkeit beaufschlagt werden können.<!-- EPO <DP n="3"> --></p><p id="p0007" num="0007">Aus der Veröffentlichung <patcit id="pcit0005" dnum="DE9109460U1"><text>DE 91 09 460 U1</text></patcit> ist ein ähnlich ausgebildeter Flächenreinigungskopf bekannt. Wiederum kommt eine außerhalb des Gehäuses angeordnete Strahldüse zum Einsatz, die über eine außerhalb des Gehäuses verlaufende Zweigleitung mit unter Druck stehender Reinigungsflüssigkeit beaufschlagt werden kann.</p><p id="p0008" num="0008">Die Veröffentlichung <patcit id="pcit0006" dnum="DE10066009A1"><text>DE 100 66 009 A1</text></patcit> beschreibt einen weiteren Flächenreinigungskopf, der zusätzlich zu Reinigungsdüsen, die um eine Drehachse drehbar gelagert sind, eine Strahlpumpe aufweist zum Absaugen der auf die zu reinigende Fläche aufgebrachten Flüssigkeit. Die Strahlpumpe ist seitlich neben einem Gehäuse angeordnet, das die Reinigungsdüsen überdeckt, und wird über eine außerhalb des Gehäuses verlaufende Zweigleitung mit unter Druck stehender Reinigungsflüssigkeit beaufschlagt.</p><p id="p0009" num="0009">Die Veröffentlichung <patcit id="pcit0007" dnum="DE2537004A1"><text>DE 25 37 004 A1</text></patcit> beschreibt einen Flächenreinigungskopf, bei dem mit Hilfe einer Düsenvorrichtung ein unter hohem Druck stehender Flüssigkeitsstrahl in einem spitzen Winkel auf die zu reinigende Fläche gerichtet werden kann. Der Flächenreinigungskopf weist eine Auffangvorrichtung auf, in der die Flüssigkeit nach dem Zurückprallen von der Fläche aufgefangen wird. Die Auffangvorrichtung hat einen schlitzförmigen Eintrittskanal. Die untere Wand des Eintrittskanals endet in einer Kante, die beim Betrieb des Flächenreinigungskopfes so eingestellt werden kann, dass sie vor dem Bereich, in dem der Flüssigkeitsstrahl auftrifft, mit der Fläche in Berührung kommt. Der von der Fläche zurückgeworfene Flüssigkeitsstrahl bildet in Kombination mit dem Eintrittskanal eine Strahlpumpe, ohne dass eine separate Strahldüse zum Einsatz kommt.</p><p id="p0010" num="0010">Aufgabe der vorliegenden Erfindung ist es, einen Flächenreinigungskopf der eingangs genannten Art derart weiterzubilden, dass er einfacher zu handhaben und störungsunanfälliger ist.</p><p id="p0011" num="0011">Diese Aufgabe wird durch einen Flächenreinigungskopf mit den Merkmalen von Patentanspruch 1 gelöst.<!-- EPO <DP n="4"> --></p><p id="p0012" num="0012">Der erfindungsgemäße Flächenreinigungskopf weist eine Zulaufleitung auf, die an eine Versorgungsleitung angeschlossen werden kann, beispielsweise an die Sprühlanze eines Hochdruckreinigungsgerätes. Über die Zulaufleitung kann sowohl der mindestens einen Reinigungsdüse als auch der Strahldüse unter Druck stehende Reinigungsflüssigkeit zugeführt werden. Die Zulaufleitung dient also der gemeinsamen Zufuhr von Reinigungsflüssigkeit für die mindestens eine Reinigungsdüse und für die Strahldüse. Dies erleichtert die Handhabung des Flächenreinigungskopfes, da der Benutzer beispielsweise die Sprühlanze des Hochdruckreinigungsgerätes lediglich an die Zulaufleitung anschließen muss, über die dann sowohl die mindestens eine Reinigungsdüse als auch die Strahldüse mit dem Hochdruckreinigungsgerät in Strömungsverbindung stehen.</p><p id="p0013" num="0013">Die Strahldüse ist beim erfindungsgemäßen Flächenreinigungskopf in dessen Gehäuse angeordnet. Dies erleichtert zusätzlich die Handhabung des Flächenreinigungskopfes und macht es störungsunag praktisch keine Gefahr besteht, dass die Strahldüse oder deren Zulaufleitung beim Führen des Flächenreinigungskopfes entlang der zu reinigenden Fläche beschädigt werden.</p><p id="p0014" num="0014">Darüber hinaus ermöglicht die Integration der Strahldüse in das Gehäuse des Flächenreinigungskopfes eine besonders kompakte Bauform.</p><p id="p0015" num="0015">Außerdem kann durch die Anordnung der Strahldüse im Gehäuse deren Abstand zu der zu reinigenden Fläche verringert werden. Dies verstärkt die von der Strahldüse hervorgerufene Saugwirkung im Bereich der Fläche und verbessert dadurch das Reinigungsergebnis. Eine Saugleitung, über die der Strahldüse abzusaugende Flüssigkeit zugeführt wird, kann entfallen.</p><p id="p0016" num="0016">Die Zulaufleitung ist an einem Verteiler gehalten, der über eine innerhalb des Gehäuses verlaufende erste Zweigleitung mit der mindestens einen Reinigungsdüse und über eine innerhalb des Gehäuses verlaufende zweite Zweigleitung mit der Strahldüse verbunden ist.</p><p id="p0017" num="0017">Günstigerweise ist der Verteiler im Gehäuse des Flächenreinigungskopfes angeordnet.<!-- EPO <DP n="5"> --></p><p id="p0018" num="0018">Die Strahldüse ist somit über eine innerhalb des Gehäuses angeordnete Zweigleitung mit der Zulaufleitung verbunden. Durch die Anordnung der Zweigleitung im Gehäuse ist die Zweigleitung vor mechanischen Beeinträchtigungen geschützt und der Strömungsweg von der Zulaufleitung zur Strahldüse kann sehr kurz gewählt werden.</p><p id="p0019" num="0019">Bei einer vorteilhaften Ausführungsform ist die Strahldüse senkrecht zur Drehachse des Sprüharms ausgerichtet. Dadurch kann eine quer zur Drehachse des mindestens einen Sprüharms ausgerichtete Saugströmung erzielt werden, so dass aufgesaugte Reinigungsflüssigkeit mittels der Strahldüse bezogen auf die Drehachse in radialer Richtung an die Ablaufleitung abgegeben werden kann.</p><p id="p0020" num="0020">Von Vorteil ist es, wenn der Flächenreinigungskopf einen Saugstutzen aufweist, der fluchtend zur Strahldüse und im Abstand zu dieser positionierbar ist, wobei der strahldüsenseitige Einlassbereich des Saugstutzens im Gehäuse angeordnet ist. Der Saugstutzen nimmt die von der Strahldüse verspritzte Reinigungsflüssigkeit auf, wobei sich nach dem bekannten Venturiprinzip im Zwischenraum zwischen der Strahldüse und dem Einlassbereich des Saugstutzens eine in den Saugstutzen gerichtete Saugströmung ausbildet. Da der Einlassbereich des Saugstutzens im Gehäuse des Flächenreinigungskopfes angeordnet ist, kann somit Flüssigkeit aus dem Innenraum des Gehäuses unmittelbar in den Saugstutzen eingesaugt werden. Dies ermöglicht eine besonders wirksame Absaugung von Reinigungsflüssigkeit und abgereinigtem Schmutz von der zu reinigenden Fläche. Über den Saugstutzen können die abgesaugte Flüssigkeit und der Schmutz abgeführt werden.</p><p id="p0021" num="0021">Die Anordnung des Einlassbereiches des Saugstutzens im Abstand zur Strahldüse hat darüber hinaus den Vorteil, dass über den gesamten Umfang des Einlassbereichs des Saugstutzens eine Saugströmung erzeugt werden kann, so<!-- EPO <DP n="6"> --> dass Flüssigkeit von allen Richtungen dem Saugstutzen zugeführt werden kann. Dies verstärkt die erzielbare Saugwirkung.</p><p id="p0022" num="0022">Günstigerweise ragt der Auslassbereich des Saugstutzens aus dem Gehäuse heraus. Dies gibt die Möglichkeit, den Saugstutzen außerhalb des Gehäuses mit der Ablaufleitung zu verbinden, über die die angesaugte Flüssigkeit abgegeben werden kann.</p><p id="p0023" num="0023">Der Saugstutzen ist bei einer vorteilhaften Ausführungsform der Erfindung mit dem Gehäuse des Flächenreinigungskopfes lösbar verbindbar. Dies gibt die Möglichkeit, den Saugstutzen bedarfsweise an das Gehäuse anzuschließen und ihn vom Gehäuse abzutrennen. Der Saugstutzen kommt bei einer derartigen Ausführungsform nur dann zum Einsatz, wenn Flüssigkeit von der zu reinigenden Fläche abgesaugt werden soll. Ein derartiges Absaugen ist jedoch nicht in jedem Falle zwingend erforderlich. Falls keine Absaugung erfolgen soll, kann der Saugstutzen vom Gehäuse gelöst werden.</p><p id="p0024" num="0024">Es kann vorgesehen sein, dass der Saugstutzen einen Durchlass des Gehäuses durchgreift. Über den Durchlass kann der einlassseitige Endbereich des Saugstutzens in das Gehäuse eingeführt werden, wobei er fluchtend zur Strahldüse ausgerichtet eine Stellung im Abstand zur Strahldüse einnehmen kann.</p><p id="p0025" num="0025">Günstig ist es, wenn sich der einlassseitige Endbereich des Saugstutzens in Richtung der Strahldüse erweitert. Insbesondere eine konische Erweiterung hat sich als vorteilhaft erwiesen, um eine möglichst starke Saugwirkung zu erzieten, mit deren Hitfe die zu reinigende Fläche abgesaugt werden kann.</p><p id="p0026" num="0026">Von besonderem Vorteil ist es, wenn am Durchlass des Gehäuses eine Abdeckeinrichtung angeordnet ist mit mindestens einem Abdeckelement, das zwischen einer den Durchlass zumindest teilweise abdeckenden Abdeckstellung<!-- EPO <DP n="7"> --> und einer den Durchlass freigebenden Freigabestellung hin und her bewegbar ist. Mittels des mindestens einen Abdeckelementes kann der Durchlass des Gehäuses, der vom Saugstutzen durchgriffen werden kann, zumindest teilweise abgedeckt werden, wenn der Saugstutzen vom Gehäuse gelöst ist. Kommt jedoch der Saugstutzen zum Einsatz, so kann das mindestens eine Abdeckelement den Durchlass freigeben und der Saugstutzen kann den Durchlass durchgreifen und kann fluchtend zur Strahldüse ausgerichtet eine Stellung im Abstand zur Strahldüse einnehmen.</p><p id="p0027" num="0027">Günstigerweise kommen zumindest zwei Abdeckelemente zum Einsatz, die jeweils zwischen einer Abdeckstellung und einer Freigabestellung hin und her bewegbar sind.</p><p id="p0028" num="0028">Bei einer bevorzugten Ausgestaltung der Erfindung sind die Abdeckelemente in der Abdeckstellung derart positionierbar, dass sie in ihrer Gesamtheit den Durchlass vollständig abdecken. Dadurch ist gewährleistet, dass über den Durchlass keine Flüssigkeit austreten kann, sofern der Saugstutzen vom Gehäuse gelöst ist.</p><p id="p0029" num="0029">Das mindestens eine Abdeckelement ist günstigerweise entgegen der Wirkung einer Rückstellkraft aus der Abdeckstellung in die Freigabestellung bewegbar. Die Rückstellkraft stellt sicher, dass das mindestens eine Abdeckelement ausgehend von der Freigabestellung selbsttätig seine Abdeckstellung einnimmt, sofern der Rückstellkraft keine Haltekraft entgegenwirkt. Eine derartige Haltekraft kann beispielsweise vom Saugstutzen ausgeübt werden, wenn dieser mit dem Gehäuse verbunden ist.</p><p id="p0030" num="0030">Als Rückstellkraft kommt vorzugsweise eine Federkraft zum Einsatz. Insbesondere kann vorgesehen sein, dass die Abdeckeinrichtung zumindest ein Federelement aufweist.<!-- EPO <DP n="8"> --></p><p id="p0031" num="0031">Das mindestens eine Abdeckelement ist vorteilhafterweise verschwenkbar gelagert. Hierbei ist es günstig, wenn die Schwenkachse senkrecht zur Längsachse des Saugstutzens ausgerichtet ist.</p><p id="p0032" num="0032">Insbesondere kann vorgesehen sein, dass die Schwenkachse des mindestens einen Abdeckelementes parallel zur Drehachse des mindestens einen Sprüharmes des Flächenreinigungskopfes ausgerichtet ist.</p><p id="p0033" num="0033">Um mechanische Beeinträchtigungen des mindestens einen Abdeckelementes gering zu halten, ist es günstig, wenn das mindestens eine Abdeckelement an der Innenseite des Durchlasses angeordnet ist. Das Abdeckelement wird somit vom Gehäuse gegen mechanische Beeinträchtigungen geschützt.</p><p id="p0034" num="0034">Eine besonders einfache Handhabung des Flächenreinigungskopfes wird bei einer vorteilhaften Ausführungsform dadurch erzielt, dass das mindestens eine Abdeckelement durch Einführen des Saugstutzens in den Durchlass von seiner Abdeckstellung in seine Freigabestellung überführbar ist. Der Benutzer muss bei einer derartigen Ausgestaltung das Abdeckelement nicht manuell in seine Freigabestellung überführen, bevor er den Saugstutzen in den Durchlass einführen kann, sondern durch das Einführen des Saugstutzens wird das mindestens eine Abdeckelement in seine Freigabestellung überführt.</p><p id="p0035" num="0035">Es kann vorgesehen sein, dass das mindestens eine Abdeckelement in der Freigabestellung am Saugstutzen anliegt. Das mindestens eine Abdeckelement kann sich somit in der Freigabestellung unmittelbar am Saugstutzen abstützen. Dies erhöht die mechanische Belastbarkeit des Abdeckelementes und der gesamten Abdeckeinrichtung.<!-- EPO <DP n="9"> --></p><p id="p0036" num="0036">Wie bereits erläutert, kommen bei einer vorteilhaften Ausführungsform der Erfindung zumindest zwei Abdeckelemente zum Einsatz. Günstig ist es, wenn zwei Abdeckelemente über ein Federelement miteinander gekoppelt sind. Mittels des den beiden Abdeckelementen gemeinsamen Federelementes können die Abdeckelemente mit einer in die Abdeckstellung gerichteten Federkraft beaufschlagt werden. Entgegen der Federkraft können sie in ihre Freigabestellung überführt werden.</p><p id="p0037" num="0037">Es kann beispielsweise vorgesehen sein, dass zwei Abdeckelemente über eine Zugfeder miteinander gekoppelt sind.</p><p id="p0038" num="0038">Beispielsweise können zwei Abdeckelemente über eine Schraubenfeder miteinander verbunden sein. Die Schraubenfeder kann in der Abdeckstellung der beiden Abdeckelemente senkrecht zur Längsachse des Saugstutzens ausgerichtet sein.</p><p id="p0039" num="0039">Besonders günstig ist es, wenn die beiden Abdeckelemente um parallel zueinander ausgerichtete Schwenkachsen verschwenkbar sind und die Schraubenfeder, über die die beiden Abdeckelemente miteinander gekoppelt sind, senkrecht zu den Schwenkachsen ausgerichtet ist.</p><p id="p0040" num="0040">Bei einer vorteilhaften Ausgestaltung der Erfindung ist der Saugstutzen an einer Ablaufleitung angeordnet, die mit dem Gehäuse lösbar verbindbar ist. Als Ablaufleitung kann beispielsweise ein Ablaufschlauch zum Einsatz kommen, der mit dem Saugstutzen verbunden ist.</p><p id="p0041" num="0041">Insbesondere kann vorgesehen sein, dass der Saugstutzen mit der Ablaufleitung unlösbar verbunden ist.<!-- EPO <DP n="10"> --></p><p id="p0042" num="0042">Es kann vorgesehen sein, dass der Saugstutzen einen dem Gehäuse zugewandten Endbereich der Ablaufleitung ausbildet, der über den Durchlass in das Gehäuse einführbar ist.</p><p id="p0043" num="0043">Am Gehäuse ist bei einer vorteilhaften Ausgestaltung der Erfindung ein Anschlusselement angeordnet zum lösbaren Verbinden der Ablaufleitung mit dem Gehäuse.</p><p id="p0044" num="0044">Bei einer bevorzugten Ausgestaltung der Erfindung definiert das Anschluss-element den vom Saugstutzen durchgreifbaren Durchlass des Gehäuses. Der Saugstutzen ist in das Anschlusselement einführbar, er durchgreift das Anschlusselement und kann fluchtend zur Strahldüse ausgerichtet werden.</p><p id="p0045" num="0045">Das Anschlusselement kann insbesondere in Form eines Rohrstutzens ausgestaltet sein, der mit einem Verbindungselement der Ablaufleitung lösbar verbindbar ist. Das Verbindungselement kann beispielsweise in Form einer Überwurfmuter ausgebildet sein, die auf den Rohrstutzen aufsetzbar ist. Überwurfmutter und Rohrstutzen können zum Beispiel eine Bayonett- oder Schraubverbindung ausbilden.</p><p id="p0046" num="0046">Es kann vorgesehen sein, dass die Strahldüse permanent mit unter Druck stehender Reinigungsflüssigkeit beaufschlagbar ist, so dass bei Anschluss einer Druckleitung eines Hochdruckreinigungsgerätes an die Zulaufleitung des Flächenreinigungskopfes permanent unter Druck stehende Reinigungsflüssigkeit von der Strahldüse abgegeben wird.</p><p id="p0047" num="0047">Bei einer besonders bevorzugten Ausgestaltung ist die Beaufschlagung der Strahldüse mit unter Druck stehender Reinigungsflüssigkeit steuerbar. Hierzu kann eine Ventileinrichtung, insbesondere ein Absperrventil, zum Einsatz kommen, mit dessen Hilfe die Strömungsverbindung zwischen der Zulaufleitung<!-- EPO <DP n="11"> --> und der Strahldüse wahlweise hergestellt und unterbrochen werden kann. Dies gibt dem Benutzer die Möglichkeit, die Beaufschlagung der Strahldüse mit unter Druck stehender Reinigungsflüssigkeit bedarfsweise herzustellen und zu unterbrechen. Er kann dadurch wählen, ob er die mittels der Reinigungsdüsen mit unter Druck stehender Reinigungsflüssigkeit besprühte Fläche absaugen möchte oder nicht. Falls eine Absaugung gewünscht ist, kann er mittels der Ventileinrichtung die Strömungsverbindung zwischen der Zulaufleitung und der Strahldüse bereitstellen. Falls eine Absaugung nicht gewünscht ist, kann er die Strömungsverbindung unterbrechen.</p><p id="p0048" num="0048">Eine besonders starke Saugwirkung wird bei einer vorteilhaften Ausführungsform dadurch erzielt, dass das Gehäuse eine nach unten offene Sprühkammer und eine sich seitlich daran anschließende Saugkammer aufweist, wobei die Sprühkammer den mindestens einen Sprüharm aufnimmt und die Strahldüse in der Saugkammer angeordnet ist. Die Sprühkammer dient der Beaufschlagung der zu reinigenden Fläche mit unter Druck stehender Reinigungsflüssigkeit. Hierzu ist in der Sprühkammer der mindestens eine Sprüharm drehbar gelagert, an dem eine Reinigungsdüse gehalten ist. Seitlich schließt sich an die Sprühkammer die Saugkammer an, in der mittels der Strahldüse ein Unterdruck erzeugt wird, so dass Flüssigkeit abgesaugt werden kann, die zuvor mittels der mindestens einen Reinigungsdüse auf die zu reinigende Fläche aufgebracht wurde.</p><p id="p0049" num="0049">Günstigerweise ist die nach unten offene Sprühkammer über eine seitliche Durchbrechung mit der Saugkammer verbunden, die nach unten geschlossen ist. Das Aufbringen der unter Druck stehenden Reinigungsflüssigkeit auf die zu reinigende Fläche und das Aufnehmen der Reinigungsflüssigkeit zusammen mit abgereinigtem Schmutz von der Fläche erfolgt somit über die Sprühkammer, in der der mindestens eine Sprüharm gelagert ist und die über eine seitliche Durchbrechung mit der Saugkammer verbunden ist. Letztere hat<!-- EPO <DP n="12"> --> keinen unmittelbaren Zugang zu der zu reinigenden Fläche, denn sie ist nach unten geschlossen.</p><p id="p0050" num="0050">Vorzugsweise ist die Sprühkammer von einer Ringwand umgeben, die eine unterseitige Öffnung des Gehäuses definiert und eine Durchbrechung aufweist, über die die Sprühkammer mit der Saugkammer verbunden ist. Die Ringwand bildet die seitliche Begrenzung der Sprühkammer. Die Ringwand weist eine Durchbrechung auf, über die die Saugkammer mit der Sprühkammer verbunden ist.</p><p id="p0051" num="0051">Bevorzugt umfasst die Saugkammer eine Bodenwand, die stoffschlüssig mit der Ringwand verbunden ist. Insbesondere kann vorgesehen sein, dass die Ringwand und die Bodenwand ein einteiliges Kunststoffformteil ausbilden. Die stoffschlüssige Verbindung der Bodenwand mit der Ringwand erhöht die mechanische Stabilität des Flächenreinigungskopfes und ermöglicht außerdem eine Reduzierung der Herstellungs- und Montagekosten.</p><p id="p0052" num="0052">Eine weitere Vereinfachung der Handhabung wird bei einer vorteilhaften Ausführungsform der Erfindung dadurch erzielt, dass die Zulaufleitung relativ zum Gehäuse um eine quer zur Drehachse des mindestens einen Sprüharms ausgerichtete Schwenkachse verschwenkbar ist.</p><p id="p0053" num="0053">Die Zulaufleitung kann ein Führungsteil ausbilden, mit dessen Hilfe der Benutzer den Flächenreinigungskopf an der zu reinigenden Fläche entlangführen kann. Hierzu kann vorgesehen sein, dass die Zulaufleitung als starrer Rohrabschnitt ausgestaltet ist. Bevorzugt ist die Zulaufleitung quer zur Drehachse des mindestens einen Sprüharmes verschwenkbar.<!-- EPO <DP n="13"> --></p><p id="p0054" num="0054">Eine weitere Vereinfachung der Handhabung wird bei einer vorteilhaften Ausführungsform dadurch erzielt, dass am Gehäuse Lenkrollen gelagert sind zum Verfahren des Flächenreinigungskopfes entlang der zu reinigenden Fläche.</p><p id="p0055" num="0055">Bei einer bevorzugten Ausführungsform bildet das Gehäuse eine Deckenwand und eine Umfangswand einer Sprühkammer, in der der mindestens eine Sprüharm angeordnet ist, und das Gehäuse bildet Seitenwände und eine Bodenwand einer Saugkammer, in der die Strahldüse angeordnet ist, und die Saugkammer ist von einer Abdeckung abgedeckt. Die Deckenwand und die Umfangswand der Sprühkammer können in Kombination mit den Seitenwänden und der Bodenwand der Saugkammer ein einteiliges Kunststoffformteil ausbilden, auf das die Abdeckung der Saugkammer aufgesetzt werden kann.</p><p id="p0056" num="0056">Von Vorteil ist es, wenn das Gehäuse des Flächenreinigungskopfes ein Innengehäuse sowie ein das Innengehäuse zumindest teilweise überdeckendes Außengehäuse aufweist, wobei zwischen dem Innengehäuse und dem Außengehäuse Halteelemente angeordnet sind, an denen Lenkrollen gehalten sind. Das Innengehäuse kann die Sprühkammer und vorteilhafterweise auch die Saugkammer definieren. Das Außengehäuse überdeckt das Innengehäuse unter Ausbildung eines Zwischenraumes, in dem Halteelemente angeordnet sind, an denen die Lenkrollen des Flächenreinigungskopfes gehalten sind.<!-- EPO <DP n="14"> --></p><p id="p0057" num="0057">Es kann vorgesehen sein, dass der Flächenreinigungskopf drei Lenkrollen aufweist.</p><p id="p0058" num="0058">Günstigerweise ist das Außengehäuse in der Draufsicht im Wesentlichen dreieckförmig ausgebildet, wobei an einer Rückseite des Flächenreinigungskopfes im Abstand zueinander zwei Lenkrollen angeordnet sind und wobei eine zusätzliche Lenkrolle an der Spitze des Flächenreinigungskopfes positioniert ist. Zwischen den beiden rückwärtigen Lenkrollen kann der Durchlass des Gehäuses angeordnet sein, der den Saugstutzen aufnimmt.</p><p id="p0059" num="0059">Es kann vorgesehen sein, dass sämtliche Halteelemente am Innengehäuse festgelegt sind. Alternativ kann vorgesehen sein, dass zumindest ein Halteelement am Außengehäuse festgelegt ist.</p><p id="p0060" num="0060">Von besonderem Vorteil ist es, wenn zumindest ein Halteelement stoffschlüssig mit dem Innengehäuse oder dem Außengehäuse verbunden ist.</p><p id="p0061" num="0061">Vorzugsweise ist mindestens ein Halteelement einstückig mit dem Innengehäuse verbunden.</p><p id="p0062" num="0062">Die nachfolgende Beschreibung einer bevorzugten Ausführungsform der Erfindung dient im Zusammenhang mit der Zeichnung der näheren Erläuterung. Es zeigen:
<dl id="dl0001"><dt>Figur 1:</dt><dd>eine perspektivische Darstellung eines Flächenreinigungskopfes mit angeschlossener Ablaufleitung schräg von hinten;</dd><dt>Figur 2:</dt><dd>eine perspektivische Darstellung des Flächenreinigungskopfes aus <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> ohne Ablaufleitung;<!-- EPO <DP n="15"> --></dd><dt>Figur 3:</dt><dd>eine perspektivische Darstellung des Flächenreinigungskopfes aus <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> schräg von unten;</dd><dt>Figur 4:</dt><dd>eine perspektivische Darstellung des Flächenreinigungskopfes aus <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> ohne Gehäuse und ohne Lenkrollen;</dd><dt>Figur 5:</dt><dd>eine perspektivische Darstellung eines Teilbereiches des Gehäuses des Flächenreinigungskopfes mit einem Durchlass, an dem eine Abdeckeinrichtung mit Abdeckelementen angeordnet ist, wobei der Durchlass von einem mit der Ablaufleitung verbundenen Saugstutzen durchgriffen ist und die Abdeckelemente ihre Freigabestellung einnehmen;</dd><dt>Figur 6:</dt><dd>eine perspektivische Darstellung des Teilbereiches des Gehäuses aus <figref idrefs="f0005">Figur 5</figref> mit der Abdeckeinrichtung, wobei die Abdeckelemente ihre Abdeckstellung einnehmen und</dd><dt>Figur 7:</dt><dd>eine perspektivische Darstellung der Abdeckeinrichtung mit den Abdeckelementen in ihrer Abdeckstellung.</dd></dl></p><p id="p0063" num="0063">In der Zeichnung ist schematisch ein erfindungsgemäßer Flächenreinigungskopf 10 dargestellt. Der Flächenreinigungskopf 10 weist ein nach unten, das heißt in Richtung auf eine zu reinigende Fläche offenes Gehäuse 14 auf mit einem Innengehäuse 16 und einem Außengehäuse 18. Das Innengehäuse 16 umfasst eine kreisringförmige Ringwand 20, die eine Sprühkammer 22 umgibt und eine seitliche Durchbrechung 24 aufweist, an die sich Seitenwände einer neben der Sprühkammer 22 angeordneten Saugkammer 26 anschließen. In <figref idrefs="f0003">Figur 3</figref> ist eine Seitenwand 28 der Saugkammer 26 erkennbar. Außerdem schließt sich an die Ringwand 20 an der Unterseite der Durchbrechung 24 eine Bodenwand 30 der Saugkammer 26 an. Abgedeckt wird die Ringwand 20 von<!-- EPO <DP n="16"> --> einer Deckenwand der Sprühkammer 22. Die Deckenwand bildet in Kombination mit der Ringwand 20, der Bodenwand 30 und den Seitenwänden 28 das Innengehäuse 16, das als einteiliges Kunststoffformteil ausgestaltet ist.</p><p id="p0064" num="0064">Das Außengehäuse 18 ist mehrteilig ausgebildet. Es überdeckt das Innengehäuse 16 unter Bildung eines Zwischenraumes. In der Draufsicht ist das Außengehäuse 18 im Wesentlichen dreieckförmig ausgestaltet und weist eine Gehäusespitze 34 auf. An der der Gehäusespitze 34 abgewandten Rückseite 36 ist an das Außengehäuse 18 ein Ablaufschlauch 37 angeschlossen, der in der Zeichnung fluchtend zur Gehäusespitze 34 ausgerichtet ist.</p><p id="p0065" num="0065">Der Ablaufschlauch 37 ist an ein Anschlusselement des Gehäuses 14 in Form eines Rohrstutzens 38 angeschlossen, der an eine Abdeckung 40 der Saugkammer 26 angeformt ist. Abdeckung 40 und Rohrstutzen 38 bilden ein einteiliges Kunststoffformteil. Der Rohrstutzen 38 definiert einen Durchlass 39 des Gehäuses 14, der von einem Saugstutzen 41 durchgriffen wird. Mit einem Einlassbereich 42 taucht der Saugstutzen 41 in die Saugkammer 26 ein, wohingegen der Auslassbereich des Saugstutzens 41 aus dem Gehäuse 14 herausragt und unlösbar mit dem Ablaufschlauch 37 verbunden ist. Der Ablaufschlauch 37 ist mit dem Rohrstutzen 38 lösbar verbindbar.</p><p id="p0066" num="0066">Oberseitig ragt aus dem Gehäuse 14 eine Zulaufleitung 44 heraus, die in Form eines starren Rohrstückes ausgebildet ist und an die beispielsweise eine Sprühlanze eines Hochdruckreinigungsgerätes angeschlossen werden kann. Die Zulaufleitung 44 ist um eine horizontal verlaufende Schwenkachse 46 verschwenkbar gelagert. Innerhalb des Gehäuses 14 schließt sich an die Zulaufleitung 44 ein Verteiler an, der über eine erste Zweigleitung 50 mit zwei einander diametral gegenüberliegenden Sprüharmen 52, 54 verbunden ist, die jeweils einen in der Zeichnung nicht dargestellten Strömungskanal aufweisen und an ihrem freien Ende eine Reinigungsdüse 56 bzw. 58 tragen.<!-- EPO <DP n="17"> --></p><p id="p0067" num="0067">Über eine zweite Zweigleitung 60 steht der Verteiler mit einer Strahldüse 62 in Strömungsverbindung, die im Abstand fluchtend zum Einlassbereich 42 des Saugstutzens 38 angeordnet ist. Über die Zulaufleitung 44 kann somit sowohl den Reinigungsdüsen 56, 58 als auch der Strahldüse 62 unter Druck stehende Reinigungsflüssigkeit zugeführt werden.</p><p id="p0068" num="0068">Von den Reinigungsdüsen 56, 58 kann eine zu reinigende Fläche mit unter Druck stehender Reinigungsflüssigkeit beaufschlagt werden. Die Reinigungsdüsen 56 und 58 erzeugen einen schräg nach unten gerichteten Flüssigkeitsstrahl einer Reinigungsflüssigkeit, die beim Austritt aus den Reinigungsdüsen 56, 58 ein Drehmoment auf die Sprüharme 52 bzw. 54 ausübt und diese dadurch in Drehung versetzt. Die Drehachse 64 der Sprüharme 52, 54 ist koaxial zur Längsachse der ersten Zweigleitung 50 ausgerichtet, die wiederum senkrecht zur Schwenkachse 46 der Zulaufleitung 44 verläuft.</p><p id="p0069" num="0069">Der von der Strahldüse 62 abgegebene Flüssigkeitsstrahl trifft in den Einlassbereich 42 des Saugstutzens 41 und erzeugt nach dem bekannten Venturiprinzip eine in den Saugstutzen 41 und den sich daran anschließenden Ablaufschlauch 37 gerichtete Saugströmung. Mittels der Saugströmung kann auf die zu reinigende Fläche aufgebrachte Reinigungsflüssigkeit zusammen mit abgereinigtem Schmutz von der Fläche aufgenommen und über den Ablaufschlauch 37 abgegeben werden. Letzterer ist mit dem Saugstutzen 41 unlösbar verbunden und trägt an seinem den Saugstutzen 41 in Umfangsrichtung umgebenden Endbereich ein Verbindungselement in Form einer Überwurfmutter 66, mit deren Hilfe der Ablaufschlauch 37 an den Rohrstutzen 38 angeschlossen werden kann.</p><p id="p0070" num="0070">Im Bereich zwischen der Gehäusespitze 34 und der Ringwand 20 trägt das Außengehäuse 18 an einem an das Außengehäuse 18 angeformten Halteelement 72 eine vordere Lenkrolle 68, die in üblicher Weise um eine vertikale<!-- EPO <DP n="18"> --> Schwenkachse schwenkbar gelagert ist. Im Bereich der Rückseite 36 des Gehäuses 14 sind außenseitig an die Ringwand 20 Halteelemente 74 angeformt, an denen jeweils eine hintere Lenkrolle 70 gehalten ist.</p><p id="p0071" num="0071">Wie bereits erwähnt, kann an die Zulaufleitung 44 beispielsweise die Sprühlanze eines Hochdruckreinigungsgerätes angeschlossen werden. Anschließend kann der Flächenreinigungskopf 10 mittels der Lenkrollen 68, 70 an einer zu reinigenden Fläche entlanggeführt werden und mittels der umlaufenden Reinigungsdüsen 56, 58 kann unter Druck stehende Reinigungsflüssigkeit auf die Fläche aufgebracht werden. Ein Teil der zugeführten Reinigungsflüssigkeit wird der Strahldüse 62 zugeführt, die in Kombination mit dem Einlassbereich 42 des Saugstutzens 41 eine Strahlpumpe ausbildet, mit deren Hilfe die aufgebrachte Flüssigkeit zusammen mit abgelöstem Schmutz abgesaugt werden kann.</p><p id="p0072" num="0072">Mittels des seitlich an das Gehäuse 14 angeschlossenen Ablaufschlauches 37 kann somit von der zu reinigenden Fläche abgesaugte Flüssigkeit zusammen mit abgelöstem Schmutz abgeführt werden. Falls der Benutzer jedoch eine derartige Absaugung von Flüssigkeit und Schmutz nicht wünscht, kann er den Ablaufschlauch 37 mittels der Überwurfmutter 66 vom Rohrstutzen 38 ablösen. Zusammen mit dem Ablaufschlauch kann dann der Saugstutzen 41 dem Gehäuse 14 entnommen werden. Kommt der Saugstutzen 41 zum Einsatz, so durchgreift er den Rohrstutzen 38 und damit auch den vom Rohrstutzen 38 definierten Durchlass 39 des Gehäuses 14. Innenseitig ist an der Abdeckung 40 im Bereich des Durchlasses 39 eine Abdeckeinrichtung 78 angeordnet mit einem ersten Abdeckelement 79 und einem zweiten Abdeckelement 80, mit deren Hilfe der seitliche Durchlass 39 innerhalb der Saugkammer 26 abgedeckt werden kann, wenn der Ablaufschlauch 37 und mit diesem auch der Saugstutzen 41 vom Gehäuse 14 entfernt wird. Die Abdeckeinrichtung 78 wird insbesondere aus den <figref idrefs="f0005">Figuren 5</figref>, <figref idrefs="f0006">6</figref> und <figref idrefs="f0007">7</figref> deutlich. Die beiden Abdeckelemente<!-- EPO <DP n="19"> --> 79 und 80 sind nach Art von Schwenktüren ausgebildet, die an der Innenseite der Abdeckung 40 jeweils um eine parallel zur Drehachse 64 der Sprüharme 52 und 54 ausgerichtete Schwenkachse 82 bzw. 83 zwischen einer in den Figuren 6 und 7 dargestellten Abdeckstellung, in der sie den Durchlass 39 des Gehäuses 14 abdecken, und einer in <figref idrefs="f0005">Figur 5</figref> dargestellten Freigabestellung, in der sie den Durchlass 39 freigeben, hin und her verschwenkbar sind. Wie aus <figref idrefs="f0005">Figur 5</figref> deutlich wird, liegen die beiden Abdeckelemente 79 und 80 in ihrer Freigabestellung jeweils mittels eines Anlageelementes 85 bzw. 86 an der Außenseite des Saugstutzens 41 an. Über ein Federelement in Form einer Schraubenfeder 88 sind die beiden Abdeckelemente 79 und 80 miteinander gekoppelt. Entgegen der als Zugfeder ausgestalteten Schraubenfeder 88 können die Abdeckelemente 79 und 80 beim Einführen des Saugstutzens 41 in den Rohrstutzen 38 aus ihrer Abdeckstellung in ihre Freigebestellung verschwenkt werden.</p><p id="p0073" num="0073">Mittels der Abdeckeinrichtung 78 kann somit auf einfache Weise der Durchlass 39 innerhalb des Gehäuses 14 abgedeckt werden, falls kein Ablaufschlauch 37 zum Einsatz kommt. Die aus der Strahldüse 62 austretende Reinigungsflüssigkeit prallt dann gegen die Abdeckelemente 79 und 80 und kann somit nicht über den Rohrstutzen 38 austreten.</p><p id="p0074" num="0074">Soll auf die zu reinigende Fläche aufgebrachte Flüssigkeit abgesaugt werden, so kann der Benutzer den Ablaufschlauch 37 an den Rohrstutzen 38 anschließen, wobei der einstückig mit dem Ablaufschlauch 37 verbundene Saugstutzen 41 den Rohrstutzen 38 und damit auch den Durchlass 39 durchgreift und die Abdeckelemente 79 und 80 in ihre Freigabestellung überführt. Der Einlassbereich 42 des Saugstutzens 41 nimmt dann eine Stellung im Abstand und fluchtend zur Strahldüse 62 ein. Die Strahldüse 62 bildet in Kombination mit dem Einlassbereich 42 des Saugstutzens 41 eine Strahlpumpe, mit deren Hilfe die aufgebrachte Flüssigkeit zusammen mit abgelöstem Schmutz von der zu<!-- EPO <DP n="20"> --> reinigenden Fläche abgesaugt und über den Ablaufschlauch 37 abgeführt werden kann.</p><p id="p0075" num="0075">Der Flächenreinigungskopf 10 zeichnet sich durch eine sehr einfache Handhabung aus. Sowohl die Reinigungsdüsen 56, 58 als auch die Strahldüse 62 sind innerhalb des Gehäuses 14 angeordnet und auch die Zweigleitungen 50 und 60 verlaufen innerhalb des Gehäuses 14 und sind dadurch vor mechanischen Beeinträchtigungen geschützt. Durch die lösbare Verbindung des Ablaufschlauches 37 mit dem Gehäuse 14 über den Rohrstutzen 38 kann der Benutzer wahlweise lediglich Flüssigkeit auf die zu reinigende Fläche aufbringen oder diese Flüssigkeit auch wieder absaugen. Kommt der Ablaufschlauch 37 nicht zum Einsatz, so wird der Rohrstutzen 38 innenseitig mittels der Abdeckeinrichtung 78 abgedeckt, so dass keine Flüssigkeit seitlich aus dem Gehäuse 14 entweichen kann.</p></description><claims mxw-id="PCLM56985245" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="21"> --><claim id="c-de-01-0001" num="0001"><claim-text>Flächenreinigungskopf zur Reinigung einer Fläche, mit einem haubenartigen, nach unten offenen Gehäuse (14), in dem zumindest ein Sprüharm (52, 54) um eine Drehachse (64) drehbar gelagert ist, der eine Reinigungsdüse (56, 58) trägt, die über eine Zulaufleitung (44) mit unter Druck stehender Reinigungsflüssigkeit beaufschlagbar ist und zusammen mit dem Sprüharm (52, 54) um die Drehachse (64) umläuft zum Aufbringen von Flüssigkeit auf die zu reinigende Fläche, und mit einer Strahlpumpe zum Absaugen von auf die Fläche aufgebrachter Flüssigkeit, wobei die Strahlpumpe eine mit unter Druck stehender Reinigungsflüssigkeit beaufschlagbare Strahldüse (62) aufweist zur Ausbildung einer Saugströmung, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Strahldüse (62) stromabwärts der Zulaufleitung (44) im Gehäuse (14) angeordnet ist und dass die Zulaufleitung (44) an einem Verteiler gehalten ist, der über eine erste, innerhalb des Gehäuses (14) verlaufende Zweigleitung (50) mit der mindestens einen Reinigungsdüse (56, 58) und über eine zweite, innerhalb des Gehäuses (14) verlaufende Zweigleitung (60) mit der Strahldüse (62) verbunden ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0002" num="0002"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Flächenreinigungskopf (10) einen Saugstutzen (41) aufweist, der fluchtend zur Strahldüse (62) und im Abstand zu dieser positionierbar ist, wobei der strahldüsenseitige Einlassbereich (42) des Saugstutzens (41) im Gehäuse (14) angeordnet ist.<!-- EPO <DP n="22"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0003" num="0003"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach Anspruch 2, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Saugstutzen (41) mit dem Gehäuse (14) lösbar verbindbar ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0004" num="0004"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach Anspruch 2 oder 3, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Saugstutzen (41) einen Durchlass (39) des Gehäuses (14) durchgreift.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0005" num="0005"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach Anspruch 4, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> am Durchlass (39) eine Abdeckeinrichtung (78) angeordnet ist mit mindestens einem Abdeckelement (79, 80), das zwischen einer den Durchlass (39) zumindest teilweise abdeckenden Abdeckstellung und einer den Durchlass (39) freigebenden Freigabestellung hin und her bewegbar ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0006" num="0006"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach Anspruch 5, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das mindestens eine Abdeckelement (79, 80) entgegen der Wirkung einer Rückstellkraft aus der Abdeckstellung in die Freigabestellung bewegbar ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0007" num="0007"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach Anspruch 5 oder 6, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das mindestens eine Abdeckelement (79, 80) verschwenkbar gelagert ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0008" num="0008"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach Anspruch 5, 6 oder 7, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das mindestens eine Abdeckelement (79, 80) an der Innenseite des Gehäuses (14) angeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0009" num="0009"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach einem der Ansprüche 5 bis 8, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das mindestens eine Abdeckelement (79, 80) durch Einführen des Saugstutzens (41) in den Durchlass (39) von seiner Abdeckstellung in seine Freigabestellung überführbar ist.<!-- EPO <DP n="23"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0010" num="0010"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach einem der Ansprüche 5 bis 9, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das mindestens eine Abdeckelement (79, 80) in der Freigabestellung am Saugstutzen (41) anliegt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0011" num="0011"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach einem der Ansprüche 5 bis 10, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Abdeckeinrichtung (78) zwei Abdeckelemente (79, 80) aufweist, die über ein Federelement (88) miteinander gekoppelt sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0012" num="0012"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach Anspruch 11, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die beiden Abdeckelemente (79, 80) an einander gegenüberliegende Seiten des Saugstutzens (41) anlegbar sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0013" num="0013"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach einem der Ansprüche 2 bis 12, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Saugstutzen (41) an einer Ablaufleitung (37) angeordnet ist, die mit dem Gehäuse (14) lösbar verbindbar ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0014" num="0014"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach einem der voranstehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das Gehäuse (14) eine nach unten offene Sprühkammer (22) und eine sich seitlich an die Sprühkammer (22) anschließende Saugkammer (26) aufweist, wobei die Sprühkammer (22) den mindestens einen Sprüharm (52, 54) aufnimmt und die Strahldüse (62) in der Saugkammer (26) angeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0015" num="0015"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach Anspruch 14, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Sprühkammer (22) über eine seitliche Durchbrechung (24) mit der Saugkammer (26) verbunden ist und dass die Saugkammer (26) nach unten geschlossen ist.<!-- EPO <DP n="24"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0016" num="0016"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach Anspruch 14 oder 15, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Sprühkammer (22) von einer Ringwand (20) umgeben ist, die eine unterseitige Öffnung des Gehäuses (14) definiert und eine Durchbrechung (24) aufweist, über die die Sprühkammer (22) mit der Saugkammer (26) verbunden ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0017" num="0017"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach Anspruch 16, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Saugkammer (26) eine Bodenwand (30) aufweist, die stoffschlüssig mit der Ringwand (20) verbunden ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0018" num="0018"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach einem der voranstehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Zulaufleitung (44) relativ zum Gehäuse (14) um eine quer zur Drehachse (64) des mindestens einen Sprüharms (52, 54) ausgerichtete Schwenkachse (46) verschwenkbar ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0019" num="0019"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach einem der voranstehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> am Gehäuse (14) Lenkrollen (68, 70) gelagert sind zum Verfahren des Flächenreinigungskopfes (10) entlang der zu reinigenden Fläche.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0020" num="0020"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach einem der voranstehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das Gehäuse eine Deckenwand und eine Umfangswand (20) einer Sprühkammer (22) umfasst, in der der mindestens eine Sprüharm (52, 54) angeordnet ist, sowie Seitenwände (28) und eine Bodenwand (30) einer Saugkammer (26), in der die Strahldüse (62) angeordnet ist, wobei die Saugkammer (26) von einer Abdeckung (40) abgedeckt ist.<!-- EPO <DP n="25"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0021" num="0021"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach einem der voranstehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das Gehäuse (14) ein Innengehäuse (16) aufweist sowie ein das Innengehäuse (16) zumindest teilweise überdeckendes Außengehäuse (18), wobei zwischen dem Innengehäuse (16) und dem Außengehäuse (18) Halteelemente (72) angeordnet sind, an denen Lenkrollen (68, 70) gehalten sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0022" num="0022"><claim-text>Flächenreinigungskopf nach Anspruch 21, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> zumindest ein Halteelement (72) stoffschlüssig mit dem Innengehäuse (16) oder dem Außengehäuse (18) verbunden ist.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56985246" lang="EN" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="26"> --><claim id="c-en-01-0001" num="0001"><claim-text>A surface-cleaning head for cleaning a surface, with a hood-like housing (14) which is open downwards, in which at least one spraying arm (52, 54) is rotatably mounted about an axis of rotation (64), which arm bears a cleaning nozzle (56, 58) which can be supplied with pressurised cleaning liquid via a supply line (44) and together with the spraying arm (52, 54) revolves about the axis of rotation (64) in order to apply liquid to the surface which is to be cleaned, and with a jet pump for drawing up liquid applied to the surface, the jet pump having a jet nozzle (62) which can be supplied with pressurised cleaning liquid to form a suction flow, <b>characterised in that</b> the jet nozzle (62) is arranged in the housing (14) downstream from the supply line (44) and <b>in that</b> the supply line (44) is held on a distributor which is connected via a first branch line (50) which extends within the housing (14) to the at least one cleaning nozzle (56, 58) and via a second branch line (60) which extends within the housing (14) to the jet nozzle (62).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0002" num="0002"><claim-text>A surface-cleaning head according to Claim 1, <b>characterised in that</b> the surface-cleaning head (10) has a suction connection piece (41) which can be positioned flush to the jet nozzle (62) and at a distance therefrom, the inlet region (42), on the jet-nozzle side, of the suction connection piece (41) being arranged in the housing (14).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0003" num="0003"><claim-text>A surface-cleaning head according to Claim 2, <b>characterised in that</b> the suction connection piece (41) can be detachably connected to the housing (14).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0004" num="0004"><claim-text>A surface-cleaning head according to Claim 2 or 3, <b>characterised in that</b> the suction connection piece (41) reaches through a passage (39) in the housing (14).<!-- EPO <DP n="27"> --></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0005" num="0005"><claim-text>A surface-cleaning head according to Claim 4, <b>characterised in that</b> a covering facility (78) is arranged on the passage (39), with at least one covering element (79, 80) which is movable back and forth between a covering position which at least partially covers the passage (39) and an unblocking position which unblocks the passage (39).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0006" num="0006"><claim-text>A surface-cleaning head according to Claim 5, <b>characterised in that</b> the at least one covering element (79, 80) is movable out of the covering position into the unblocking position counter to the effect of a restoring force.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0007" num="0007"><claim-text>A surface-cleaning head according to Claim 5 or 6, <b>characterised in that</b> the at least one covering element (79, 80) is pivotably mounted.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0008" num="0008"><claim-text>A surface-cleaning head according to Claim 5, 6 or 7, <b>characterised in that</b> the at least one covering element (79, 80) is arranged on the inside of the housing (14).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0009" num="0009"><claim-text>A surface-cleaning head according to one of Claims 5 to 8, <b>characterised in that</b> the at least one covering element (79, 80) can be converted from its covering position into its unblocking position by introducing the suction connection piece (41) into the passage (39).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0010" num="0010"><claim-text>A surface-cleaning head according to one of Claims 5 to 9, <b>characterised in that</b> the at least one covering element (79, 80) lies against the suction connection piece (41) in the unblocking position.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0011" num="0011"><claim-text>A surface-cleaning head according to one of Claims 5 to 10, <b>characterised in that</b> the covering facility (78) has two covering elements (79, 80), which are coupled together via a spring element (88).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0012" num="0012"><claim-text>A surface-cleaning head according to Claim 11, <b>characterised in that</b> the two covering elements (79, 80) can be laid against opposing sides of the suction connection piece (41).<!-- EPO <DP n="28"> --></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0013" num="0013"><claim-text>A surface-cleaning head according to one of Claims 2 to 12, <b>characterised in that</b> the suction connection piece (41) is arranged on a discharge line (37) which can be connected detachably to the housing (14).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0014" num="0014"><claim-text>A surface-cleaning head according to one of the preceding claims, <b>characterised in that</b> the housing (14) has a spraying chamber (22) which is open downwards and a suction chamber (26) laterally adjoining the spraying chamber (22), the spraying chamber (22) receiving the at least one spraying arm (52, 54) and the jet nozzle (62) being arranged in the suction chamber (26).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0015" num="0015"><claim-text>A surface-cleaning head according to Claim 14, <b>characterised in that</b> the spraying chamber (22) is connected to the suction chamber (26) via a lateral aperture (24), and <b>in that</b> the suction chamber (26) is closed downwards.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0016" num="0016"><claim-text>A surface-cleaning head according to Claim 14 or 15, <b>characterised in that</b> the spraying chamber (22) is surrounded by an annular wall (20) which defines an underside opening of the housing (14) and has an aperture (24) via which the spraying chamber (22) is connected to the suction chamber (26).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0017" num="0017"><claim-text>A surface-cleaning head according to Claim 16, <b>characterised in that</b> the suction chamber (26) has a base wall (30) which is connected by a material-to-material connection to the annular wall (20).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0018" num="0018"><claim-text>A surface-cleaning head according to one of the preceding claims, <b>characterised in that</b> the supply line (44) is pivotable relative to the housing (14) about a pivot axis (46) oriented transversely to the axis of rotation (64) of the at least one spraying arm (52,54).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0019" num="0019"><claim-text>A surface-cleaning head according to one of the preceding claims, <b>characterised in that</b> steering rollers (68, 70) are mounted on the housing (14) for displacing the surface-cleaning head (10) along the surface to be cleaned.<!-- EPO <DP n="29"> --></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0020" num="0020"><claim-text>A surface-cleaning head according to one of the preceding claims, <b>characterised in that</b> the housing comprises a top wall and a peripheral wall (20) of a spraying chamber (22), in which the at least one spraying arm (52, 54) is arranged, and also side walls (28) and a base wall (30) of a suction chamber (26), in which the jet nozzle (62) is arranged, the suction chamber (26) being covered by a covering means (40).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0021" num="0021"><claim-text>A surface-cleaning head according to one of the preceding claims, <b>characterised in that</b> the housing (14) has an internal housing (16) and also a external housing (18) which at least partially covers the internal housing (16), with holding elements (72) being arranged between the internal housing (16) and the external housing (18), on which elements steering rollers (68, 70) are held.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0022" num="0022"><claim-text>A surface-cleaning head according to Claim 21, <b>characterised in that</b> at least one holding element (72) is connected to the internal housing (16) or the external housing (18) by a material-to-material connection.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56985247" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="30"> --><claim id="c-fr-01-0001" num="0001"><claim-text>Tête de nettoyage de surface destinée à nettoyer une surface, comprenant un logement (14) en forme de capot, ouvert vers le bas, dans lequel au moins un bras de pulvérisation (52, 54) est monté à rotation autour d'un axe de rotation (64) et porte une buse de lavage (56, 58) qui peut être soumise à l'action d'un liquide de nettoyage sous pression par l'intermédiaire d'une conduite d'amenée (44) et tourne avec le bras de pulvérisation (52, 54) autour de l'axe de rotation (64) pour appliquer du liquide sur la surface à nettoyer, et comprenant une pompe à jet destinée à aspirer le liquide appliqué sur la surface, la pompe à jet présentant une buse d'éjection (62) pouvant être soumise à l'action du liquide de nettoyage sous pression pour former un flux d'aspiration, <b>caractérisée en ce que</b> la buse d'éjection (62) est disposée en aval de la conduite d'amenée (44) dans le logement (14) et <b>en ce que</b> la conduite d'amenée (44) est retenue sur un distributeur qui est relié à la ou aux buses de nettoyage (56, 58) par une première conduite dérivée (50) s'étendant à l'intérieur du logement (14) et à la buse d'éjection (62) par une seconde conduite dérivée (60) s'étendant à l'intérieur du logement (14).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0002" num="0002"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon la revendication 1, <b>caractérisée en ce que</b> la tête de nettoyage de surface (10) comprend une tubulure d'aspiration (41) qui peut être positionnée en<!-- EPO <DP n="31"> --> alignement avec la buse d'éjection (62) et à une certaine distance de celle-ci, la zone d'entrée (52) côté buse d'éjection de la tubulure d'aspiration (41) étant disposée dans le logement (14).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0003" num="0003"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon la revendication 2, <b>caractérisée en ce que</b> la tubulure d'aspiration (41) peut être reliée de manière détachable au logement (14).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0004" num="0004"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon la revendication 2 ou 3, <b>caractérisée en ce que</b> la tubulure d'aspiration (41) traverse un passage (39) du logement (14).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0005" num="0005"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon la revendication 4, <b>caractérisée en ce qu'</b>un dispositif de recouvrement (78) est disposé sur le passage (39) et comprend au moins un élément de recouvrement (79, 80) qui est mobile en va-et-vient entre une position de recouvrement recouvrant au moins en partie le passage (39) et une position de libération libérant le passage (39).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0006" num="0006"><claim-text>Tête de nettoyage selon la revendication 5, <b>caractérisée en ce que</b> ledit au moins un élément de recouvrement (79, 80) peut être déplacé à l'encontre de l'action d'une force de rappel de la position de recouvrement dans la position de libération.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0007" num="0007"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon la revendication 5 ou 6, <b>caractérisée en ce que</b> ledit au<!-- EPO <DP n="32"> --> moins un élément de recouvrement (79, 80) est monté pivotant.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0008" num="0008"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon la revendication 5, 6 ou 7, <b>caractérisée en ce que</b> ledit au moins un élément de recouvrement (79, 80) est disposé sur la face intérieure du logement (14).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0009" num="0009"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon l'une quelconque des revendications 5 à 8, <b>caractérisée en ce que</b> ledit au moins un élément de recouvrement (79, 80) peut passer de sa position de recouvrement à sa position de libération par introduction de la tubulure d'aspiration (41) dans le passage (39).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0010" num="0010"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon l'une quelconque des revendications 5 à 9, <b>caractérisée en ce que</b> ledit au moins un élément de recouvrement (79, 80) repose contre la tubulure d'aspiration (41) lorsqu'il se trouve dans la position de libération.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0011" num="0011"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon l'une quelconque des revendications 5 à 10, <b>caractérisée en ce que</b> le dispositif de recouvrement (78) comprend deux éléments de recouvrement (79, 80) qui sont couplés ensemble par un élément ressort (88).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0012" num="0012"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon la revendication 11, <b>caractérisée en ce que</b> les deux éléments de recouvrement (79, 80) peuvent être en appui contre les faces opposées l'une à l'autre de la tubulure d'aspiration (41).<!-- EPO <DP n="33"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0013" num="0013"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon l'une quelconque des revendications 2 à 12, <b>caractérisée en ce que</b> la tubulure d'aspiration (41) est disposée sur une conduite d'écoulement (37) qui peut être reliée de manière détachable au logement (14).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0014" num="0014"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon l'une quelconque des revendications précédentes, <b>caractérisée en ce que</b> le logement (14) comprend une chambre de pulvérisation (22) ouverte vers le bas et une chambre d'aspiration (26) raccordée sur le côté à la chambre de pulvérisation (22), la chambre de pulvérisation (22) logeant ledit au moins un bras de pulvérisation (52, 54) et la buse d'éjection (62) étant disposée dans la chambre d'aspiration (26).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0015" num="0015"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon la revendication 14, <b>caractérisée en ce que</b> la chambre de pulvérisation (22) est reliée par un trou latéral (24) débouchant à la chambre d'aspiration (26) et <b>en ce que</b> la chambre d'aspiration (26) est fermée par le bas.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0016" num="0016"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon la revendication 14 ou 15, <b>caractérisée en ce que</b> la chambre de pulvérisation (22) est entourée par une paroi annulaire (20), qui définit une ouverture inférieure du logement (14) et comprend un trou débouchant (24) par l'intermédiaire duquel la chambre de pulvérisation (22) est reliée à la chambre d'aspiration (26).<!-- EPO <DP n="34"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0017" num="0017"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon la revendication 16, <b>caractérisée en ce que</b> la chambre d'aspiration (26) comprend une paroi inférieure (30) qui est reliée par liaison de matière à la paroi annulaire (20).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0018" num="0018"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon l'une quelconque des revendications précédentes, <b>caractérisée en ce que</b> la conduite d'amenée (44) peut pivoter par rapport au logement (14) autour d'un axe de pivotement (46) orienté transversalement à l'axe de rotation (64) dudit au moins un bras de pulvérisation (52, 54).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0019" num="0019"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon l'une quelconque des revendications précédentes, <b>caractérisée en ce que</b> des galets de direction (68, 70) sont montés sur le logement (14) pour déplacer la tête de nettoyage de surface (10) le long de la surface à nettoyer.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0020" num="0020"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon l'une quelconque des revendications précédentes, <b>caractérisée en ce que</b> le logement comporte une paroi supérieure et une paroi circonférentielle (20) d'une chambre de pulvérisation (22), dans laquelle ledit au moins un bras de pulvérisation (52, 54) est disposé, et des parois latérales (28) et une paroi inférieure (30) d'une chambre d'aspiration (26), dans laquelle la buse d'éjection (62) est disposée, la chambre d'aspiration (26) étant recouverte par un moyen de recouvrement (40).<!-- EPO <DP n="35"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0021" num="0021"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon l'une quelconque des revendications précédentes, <b>caractérisée en ce que</b> le logement (14) comprend un logement intérieur (16) et un logement extérieur (18) recouvrant au moins en partie le logement intérieur (16), des éléments de retenue (72), sur lesquels des galets de direction (68, 70) sont retenus, étant disposés entre le logement intérieur (16) et le logement extérieur (18).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0022" num="0022"><claim-text>Tête de nettoyage de surface selon la revendication 21, <b>caractérisée en ce que</b> au moins un élément de retenue (72) est relié par liaison de matière au logement intérieur (16) ou au logement extérieur (18).</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16672105" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="36"> --><figure id="f0001" num="1"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="165" he="125" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="37"> --><figure id="f0002" num="2"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="148" he="129" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="38"> --><figure id="f0003" num="3"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="165" he="148" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="39"> --><figure id="f0004" num="4"><img id="if0004" file="imgf0004.tif" wi="165" he="150" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="40"> --><figure id="f0005" num="5"><img id="if0005" file="imgf0005.tif" wi="143" he="126" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="41"> --><figure id="f0006" num="6"><img id="if0006" file="imgf0006.tif" wi="127" he="132" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="42"> --><figure id="f0007" num="7"><img id="if0007" file="imgf0007.tif" wi="113" he="131" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
