<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2446795-B1" country="EP" doc-number="2446795" kind="B1" date="20140108" family-id="40514576" file-reference-id="315031" date-produced="20180826" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146588405" ucid="EP-2446795-B1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2446795</doc-number><kind>B1</kind><date>20140108</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-11010219-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP154850597" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>11010219</doc-number><kind>A</kind><date>20090209</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP195453595" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>11010219.1</doc-number><date>20090209</date></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140550517" ucid="EP-09001756-A" linkage-type="3" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>09001756</doc-number><kind>A</kind><date>20090209</date></document-id></priority-claim><priority-claim mxw-id="PPC140555957" ucid="EP-11010219-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>11010219</doc-number><kind>A</kind><date>20090209</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability><intention-to-grant-date><date>20131115</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989325551" load-source="docdb">A47L  15/42        20060101AFI20120615BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989620175" load-source="docdb" scheme="CPC">A47L  15/4291      20130101 FI20130918BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989621679" load-source="docdb" scheme="CPC">Y02B  30/566       20130101 LA20130723BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989632538" load-source="docdb" scheme="CPC">F28D  21/0012      20130101 LI20130918BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989642957" load-source="docdb" scheme="CPC">A47L  15/4246      20130101 LI20130918BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989644373" load-source="docdb" scheme="CPC">A47L  15/4285      20130101 LI20130918BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989645463" load-source="docdb" scheme="CPC">A47L  15/4225      20130101 LI20130918BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989651369" load-source="docdb" scheme="CPC">F28D   7/0016      20130101 LI20130918BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL2097029229" load-source="docdb" scheme="CPC">Y02B  30/52        20130101 LA20140717BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132369848" lang="DE" load-source="patent-office">Geschirrspüler mit Wärmepumpe</invention-title><invention-title mxw-id="PT132369849" lang="EN" load-source="patent-office">Dishwasher with heat pump</invention-title><invention-title mxw-id="PT132369850" lang="FR" load-source="patent-office">Lave-vaisselle doté d'une pompe à chaleur</invention-title></technical-data><related-documents><relation type="division"><child-doc ucid="EP-11010219-A"><document-id load-source="patent-office" format="epo"><country>EP</country><doc-number>11010219</doc-number><kind>A</kind><date>20090209</date></document-id></child-doc><parent-doc ucid="EP-09001756.7"><document-id load-source="patent-office" format="epo"><country>EP</country><doc-number>09001756.7</doc-number><date>20090209</date></document-id></parent-doc></relation></related-documents><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR919520573" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>V ZUG AG</last-name><address><country>CH</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919512714" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>V-ZUG AG</last-name></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR919546481" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>WERNER JUERG</last-name><address><country>CH</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919528463" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>WERNER, JUERG</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919022969" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Werner, Jürg</last-name><address><street>Alte Affolternstrasse 51b</street><city>8908 Hedigen</city><country>CH</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919537230" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>DOBER ERNST</last-name><address><country>CH</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919540762" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>DOBER, ERNST</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919022968" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>DOBER, ERNST</last-name><address><street>Spechtenstrasse 104</street><city>6036 Dierikon</city><country>CH</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee mxw-id="PPAR919022970" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>V-Zug AG</last-name><iid>100247140</iid><address><street>Industriestrasse 66</street><city>CH-6301 Zug</city><country>CH</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent mxw-id="PPAR919022971" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Sutter, Kurt</last-name><suffix>et al</suffix><iid>100830948</iid><address><street>E. Blum &amp; Co. AG Vorderberg 11</street><city>8044 Zürich</city><country>CH</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS549785209" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS549923867" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS549878821" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS549873234" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS549802482" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS549785210" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS549923868" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS549802483" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS549802488" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS549869793" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS549878826" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS549892598" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS549923869" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS549802489" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS549923870" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS549785211" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS549873235" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS549802490" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS549892599" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS549802491" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS549878827" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS549784839" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS549878828" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS549878829" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS549784840" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS549784845" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS549785212" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS549869798" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS549873236" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS549878834" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS549785217" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS549873237" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS549892600" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS549869799" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS549784846" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><description mxw-id="PDES63960828" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft einen Geschirrspüler sowie ein Verfahren zu dessen Betrieb gemäss Oberbegriff der unabhängigen Ansprüche.</p><p id="p0002" num="0002">Um die Energieeffizienz von Geschirrspülern zu verbessern, wurde u.a. vorgeschlagen, einen Wärmetauscher vorzusehen, welcher dazu dient, dem Bottich Wärme zu entziehen und sie dem Frischwasser zuzuführen.</p><p id="p0003" num="0003">In <patcit id="pcit0001" dnum="JP10080391A"><text>JP 10-080391</text></patcit> ist ein Geschirrspüler beschrieben, bei welchem mit einer Wärmepumpe dem Abwasser Wärme entzogen werden kann. Hierzu ist ein Tank für das Abwasser vorgesehen, in welchen ein Verdampfer der Wärmepumpe eingebracht ist.</p><p id="p0004" num="0004">Aufgabe der vorliegenden Erfindung ist es, einen Geschirrspüler dieser Art mit einfachem Aufbau bereitzustellen. Diese Aufgabe wird von den unabhängigen Ansprüchen gelöst. Demgemäss wird eine Wärmepumpe mit mindestens einem Kondensator und mindestens einem Verdampfer eingesetzt, mit denen dem Prozesswasser oder dem Bottich Wärme entzogen und/oder zugeführt werden kann. Der Ablaufbereich des Geräts weist ein Ablaufrohr auf, an oder in welchem der Verdampfer bzw. mindestens einer der Verdampfer entlang geführt wird. Das Ablaufrohr ist als Kunststoff-Blasteil mit einer längs verlaufenden Ausnehmung ausgestaltet, und der Verdampfer ist in der Ausnehmung angeordnet. Dadurch ergibt sich ein einfacher Aufbau mit guter Wärmeübertragungseffizienz.</p><p id="p0005" num="0005">Vorzugsweise wird der Kondensator bzw. (falls mehrere Kondensatoren vorhanden sind) mindestens einer der Kondensatoren und/oder, falls mehrere Verdampfer vorhanden sind, mindestens einer der Verdampfer an einer Wand des Bottichs angeordnet, insbesondere dieser Wand entlang verlaufend, wodurch in einfacher Weise, d.h. ohne spezielle Wärmetauschvorrichtungen etc., ein direkter Wärmeeintrag bzw. ein direkter Wärmeentzug ermöglicht wird. Unter "Wand" des Bottichs ist dabei eine seitliche<!-- EPO <DP n="2"> --> Wand des Bottichs, dessen Decke sowie auch dessen Boden zu verstehen.</p><p id="p0006" num="0006">Vorzugsweise werden sowohl Verdampfer als auch Kondensator am Bottich angeordnet. In diesem Falle kann während der Trocknungsphase mit der Wärmepumpe einem ersten Wandbereich Wärme zugeführt und einem zweiten Wandbereich Wärme entzogen werden, um so einen Konvektionsstrom im Bottich zu erzeugen und der Prozessluft Wasser zu entziehen. In einer besonders vorteilhaften Ausführung wird am Boden des Bottichs ein Kondensator und an einer Seitenwand ein Verdampfer vorgesehen. Unter "Seitenwand" ist dabei eine vertikale Wand des Bottichs, inklusive Rückwand (oder gegebenenfalls Vorderwand) zu verstehen.</p><p id="p0007" num="0007">In einer weiteren vorteilhaften Ausführung wird der Verdampfer bzw. (falls mehrere Verdampfer vorhanden sind) mindestens einer der Verdampfer thermisch mit dem Ablaufbereich gekoppelt, durch welchen Wasser vom Bottich nach Gebrauch an die Kanalisation abgegeben wird. So kann dem Abwasser Wärme entzogen werden.</p><p id="p0008" num="0008">Weitere bevorzugte Ausführungen der Erfindung ergeben sich aus den abhängigen Ansprüchen sowie aus der nun folgenden Beschreibung anhand der Figuren. Dabei zeigen:
<ul><li><figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> eine erste Ausführung eines Geschirrspülers,</li><li><figref idrefs="f0001">Fig. 2</figref> eine zweite Ausführung eines Geschirrspülers mit nur einem Verdampfer,</li><li><figref idrefs="f0002">Fig. 3</figref> eine dritte Ausführung eines Geschirrspülers mit nur einem Verdampfer,</li><li><figref idrefs="f0002">Fig. 4</figref> eine vierte Ausführung eines Geschirrspülers mit Überbrückungsventil,</li><li><figref idrefs="f0003">Fig. 5</figref> eine fünfte Ausführung eines Geschirrspülers mit zusätzlicher Zirkulationspumpe,</li><li><figref idrefs="f0003">Fig. 6</figref> eine sechste Ausführung eines Geschirrspülers mit Abwassertank,<!-- EPO <DP n="3"> --></li><li><figref idrefs="f0004">Fig. 7</figref> eine siebte Ausführung eines Geschirrspülers mit koaxialem Wärmetauscher und</li><li><figref idrefs="f0004">Fig. 8</figref> einen Schnitt durch das Abwasserrohr einer weiteren Ausführung der Erfindung.</li></ul></p><p id="p0009" num="0009">Der in <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> schematisch dargestellte Geschirrspüler besitzt einen Bottich 1 zur Aufnahme des Spülguts, wie z.B. Besteck, Geschirr oder dergleichen. Weiter besitzt der Geschirrspüler in bekannter Weise (nicht gezeigt) Sprüharme sowie eine Zirkulationspumpe zum Umpumpen von Prozesswasser aus dem Sumpf 2 in die Sprüharme. Das Spülgut ist in einem oder mehreren Geschirrkörben gelagert. Eine Steuerung kontrolliert und steuert die Operationen aller Komponenten. Ein derart ausgestaltetes Gerät ist dem Fachmann bekannt.</p><p id="p0010" num="0010">Frischwasser wird dem Gerät über ein Frischwasserventil 3 und einen Enthärter 4 zugeführt. Gebrauchtes Wasser wird von einer Ablaufpumpe 5 in eine Abwasserleitung 6 abgepumpt. Auch diese Komponenten sind dem Fachmann grundsätzlich bekannt.</p><p id="p0011" num="0011">Der Geschirrspüler besitzt weiter eine Wärmepumpe umfassend einen Kompressor 7, von welchem ein Wärmepumpenmedium zu einem oder mehreren Kondensatoren 8 gepumpt wird, wo unter Abgabe von Wärme eine Verflüssigung stattfindet. Vom Kondensator 8 gelangt das Medium über mindestens ein Expansionsventil 9a, 9b zu mindestens einem Verdampfer 10a, 10b, wo das Medium unter Aufnahme von Wärme verdampft. Vom Verdampfer 10a, 10b läuft das Medium zurück zum Kompressor 7.</p><p id="p0012" num="0012">Der Begriff "Expansionsventil" umfasst dabei jegliche Art von Kapillaren, Drosseln oder dergleichen, die geeignet sind, den Druck des in der Wärmepumpe gepumpten Mediums vor dem Verdampfer zu reduzieren.</p><p id="p0013" num="0013">In der in <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> gezeigten Ausführung ist der Kondensator 8 am Boden 12 des Bottichs angeordnet und mit diesem in direktem, Wärme leitenden Kontakt, so dass der Boden 12 im Bereich des Kondensators 8 erwärmt werden kann.<!-- EPO <DP n="4"> --></p><p id="p0014" num="0014">Weiter sind in der in <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> gezeigten Ausführung zwei Verdampfer 10a, 10b vorgesehen, wobei jedem davon jeweils ein eigenes Expansionsventil 9a, 9b zugeordnet ist. Weiter ist vor den Expansionsventilen eine Weiche 14 vorgesehen, um das gepumpte Medium wahlweise dem einen oder dem anderen Verdampfer 10a bzw. 10b zuzuführen.</p><p id="p0015" num="0015">Der erste Verdampfer 10a ist thermisch mit dem Bottich 1 gekoppelt, vorzugsweise indem er an einer ersten Seitenwand 15 desselben angeordnet ist. Somit kann mit dem ersten Verdampfer 10a der Bottich 1 und insbesondere die genannte Seitenwand 15 gekühlt werden.</p><p id="p0016" num="0016">Der zweite Verdampfer 10b ist thermisch mit einem Ablaufbereich 16 des Geräts gekoppelt, wobei der Begriff "Ablaufbereich" einen Bereich kennzeichnet, durch welchen das Wasser vom Bottich 1 nach Gebrauch an die Abflussleitung 6 abgegeben wird. Somit kann mit dem zweiten Verdampfer 10b dem Ablaufbereich 16 und insbesondere dem dort vorhandenen Wasser Wärme entzogen werden.</p><p id="p0017" num="0017">Konkret besteht der Ablaufbereich 16 in der Ausführung nach <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> aus einem Ablaufrohr 17, an oder in welchem der rohrförmige zweite Verdampfer 10b entlang geführt ist, wobei das Ablaufrohr 17 und der zweite Verdampfer 10b thermisch miteinander verbunden sind. Um die Interaktionslänge zwischen Verdampfer 10b und Ablaufrohr 17 zu verlängern und die Menge des im Ablaufbereich 16 speicherbaren Wassers auf mindestens etwa die Menge des während einer Prozessphase benötigen Wassers, d.h. mindestens etwa 3 Liter, zu erhöhen, sind Ablaufrohr 17 und der Verdampfer 10b vorzugsweise mäanderförmig oder spiralförmig verlegt. Um den Wärmetransfer zu verbessern, läuft das Wasser im Ablaufrohr 17 vorzugsweise in entgegengesetzter Richtung zum Medium im zweiten Verdampfer 10b.</p><p id="p0018" num="0018">Das Medium vom ersten Verdampfer 10a und vom zweiten Verdampfer 10b wird in einem Kombinationsventil<!-- EPO <DP n="5"> --> oder einen zweiten Weiche 18 vor dem Kompressor 7 wieder zusammengeführt.</p><p id="p0019" num="0019">Die Funktionsweise des Geräts ist wie folgt:
<ol><li>1. Zu Beginn einer Hauptreinigungsphase wird Frischwasser über das Frischwasserventil 3 eingelassen.</li><li>2. Gleichzeitig wird die Wärmepumpe gestartet, mit dem Ziel, Wärmeenergie aus dem Wasser im Ablaufbereich 16 dem Bottich 1 zuzuführen. Hierzu wird die Weiche 14 so eingestellt, dass der zweite Verdampfer 10b in Betrieb ist. Die Wärmepumpe wird abgeschaltet, wenn die Temperatur des Wassers im Ablaufbereich eine Schwelle, z.B. 5°C, unterschreitet. Erreicht die Temperatur im Bottich bzw. im Reinigungswasser dabei einen vorgegebenen Wert (je nach Programm z.B. zwischen 40° und 60°C) nicht, so kann zusätzlich elektrisch geheizt werden, entweder gleichzeitig mit oder nach dem Heizen mittels Wärmepumpe.</li><li>3. Am Ende der Hauptreinigungsphase wird das Wasser aus dem Bottich in den Ablaufbereich 16 abgelassen. Dort ersetzt es das Wasser, welches durch die Wärmepumpe in Schritt 2 abgekühlt wurde.</li><li>4. Über Frischwasserventil 3 wird neues Frischwasser für eine Zwischenspülphase eingelassen.</li><li>5. Die Wärmepumpe wird wieder in Gang gesetzt, um die Wärme vom Ablaufbereich 16 in den Bottich 1 zu fördern. Wiederum wird dabei das Wasser im Ablaufbereich 16 höchstens auf die erwähnte Schwelle von z.B. 5°C abgekühlt. Gleichzeitig wird die Zirkulationspumpe, welche Wasser vom Sumpf 2 in die Sprüharme fördert, vorzugsweise mindestens zeitweise mit geringer Leistung betrieben, und zwar derart, dass Wasser ohne Beaufschlagung des Spülguts aus dem unteren Sprüharm fliesst. Somit wird erreicht, dass das Wasser die Wärme vom Kondensator 8 im Boden 12 des Bottichs 1 aufnehmen kann, ohne dass dabei das Spülgut vom kalten Wasser abgekühlt wird. Sobald die Wärme vom Ablaufbereich 16 getauscht ist, wird das Spülgut zwischengespült und sodann die Zwischenspülphase beendet.<!-- EPO <DP n="6"> --></li><li>6. Das Wasser aus dem Bottich 1 wird wiederum abgepumpt und ersetzt das kalte Wasser im Ablaufbereich 16.</li><li>7. Über Frischwasserventil 3 wird neues Frischwasser für eine Glanzspülphase (Klarspülphase) eingelassen.</li><li>8. Die Wärmepumpe wird wieder in Gang gesetzt, um die Wärme vom Ablaufbereich 16 in den Bottich 1 zu fördern. Wiederum wird die Zirkulationspumpe, welche Wasser vom Sumpf 2 in die Sprüharme fördert, vorzugsweise mindestens zeitweise mit geringer Leistung betrieben, damit das Wasser zwar umgepumpt wird, ohne aber das Spülgut zu beaufschlagen. Sobald die Wärme vom Ablaufbereich 16 getauscht ist, wird das Spülgut glanzgespült und sodann die Glanzspülphase beendet. Das Glanzpülwasser kann an den Ablaufbereich 16 abgegeben werden.</li><li>9. Nun startet die Trockenphase. Die Weiche 14 wird umgeschaltet, so dass nun der erste Verdampfer 10a im Kreislauf liegt, nicht aber der zweite Verdampfer 10b. Die Wärmepumpe wird gestartet. Somit wird der Boden 12 des Bottichs 1 vom Kondensator 8 erwärmt, während die Seitenwand 15 vom Verdampfer 10a abgekühlt wird. Dadurch entsteht ein Konvektionsstrom im Bottich 1, indem Luft über dem Kondensator 8 aufgewärmt wird und aufsteigt. Diese Luft durchströmt das Spülgut und trocknet dieses. Die Luft kommt sodann mit der Seitenwand 15 in Kontakt, wo sie abgekühlt wird, so dass ihr Wasser entzogen wird. Das auskondensierte Wasser läuft der Seitenwand 15 entlang nach unten und gelangt in den Sumpf 2.</li></ol></p><p id="p0020" num="0020">Die Konvektion in Schritt 9 kann verstärkt werden, indem, wie gezeigt, der Kondensator 8 nur an einem von der ersten Seitenwand 15 abgewandten Bereich des Bodens 12 angeordnet ist.</p><p id="p0021" num="0021">Aus dem obigen Prozessablauf ist ersichtlich, dass die Wärmepumpe zwei Zwecken dient. Einerseits wird sie dazu verwendet, Wärme aus dem Ablaufbereich 16 in den Bottich 1 bzw. das dort vorhandene Wasser zu transferieren.<!-- EPO <DP n="7"> --> Weiter wird sie dazu eingesetzt, der Luft im Bottich 1 während der Trocknung Wasser zu entziehen. Dabei werden die beiden Verdampfer 10a und 10b alternativ eingesetzt. Indem jedem Verdampfer ein eigenes Expansionsventil 9a bzw. 9b zugeordnet ist, können die Expansionsventile den Grössen und gewünschten Betriebstemperaturen der beiden Verdampfer optimal angepasst werden. Zudem kann in diesem Fall die Weiche 14 im Hochdruckbereich angeordnet werden, wo deren Strömungswiderstand eine kleinere Rolle spielt. Es ist allerdings auch denkbar, nur ein gemeinsames Expansionsventil für beide Verdampfer 10a, 10b vorzusehen.</p><p id="p0022" num="0022">Im obigen Beispiel wird in den Schritten 5 und 8 Wärme aus der jeweilig vorhergehenden Prozessphase in die laufende Prozessphase transferiert. Je nach Zahl der Prozessphasen können auch weitere solche Schritte stattfinden. Dabei wird jeweils am Ende der Prozessphase das abgekühlte Wasser im Ablaufbereich 16 mit gebrauchtem, warmem Wasser ersetzt.</p><p id="p0023" num="0023">Denkbar ist es auch, in der Trockenphase zumindest zeitweise den zweiten Verdampfer 10b zu betreiben, entweder zusammen (parallel) oder alternierend zum ersten Verdampfer, um so dem Bottich 1 noch weiter Wärme aus dem Ablaufbereich 16 zuzuführen.</p><p id="p0024" num="0024">Die beiden oben genannten Funktionen der Wärmepumpe (Trocknungsprozess und Wärmetransfer) können auch einzeln eingesetzt werden. So zeigt <figref idrefs="f0001">Fig. 2</figref> eine einfachere Ausführung eines Geschirrspülers, bei welcher lediglich der erste Verdampfer 10a vorhanden ist. Der zweite Verdampfer 10b ist weggelassen, wodurch sich die Konstruktion vereinfacht. In diesem Fall wird die Wärmepumpe lediglich dazu eingesetzt, die Trocknung zu unterstützen.</p><p id="p0025" num="0025">Entsprechend ist in <figref idrefs="f0002">Fig. 3</figref> eine alternative Ausführung dargestellt, bei welcher lediglich der zweite Verdampfer 10b vorhanden und der erste Verdampfer 10a weggelassen ist. Wiederum vereinfacht sich die Konstruktion. In diesem Fall wird die Wärmepumpe dazu eingesetzt,<!-- EPO <DP n="8"> --> Wärme von einer Prozessphase in eine spätere Prozessphase zu transferieren.</p><p id="p0026" num="0026">Eine weitere Ausführung ist in <figref idrefs="f0002">Fig. 4</figref> dargestellt. Hier ist ein Überbrückungsventil 20 vorgesehen, mit welchem Wasser vom Bottich 1 wahlweise unter Umgehung des Ablaufbereichs 16 aus dem Gerät an die Abflussleitung 6 abgegeben werden kann. Dadurch wird es möglich, einen Wärmetransfer zwischen zwei Prozessphasen durchzuführen, selbst wenn diese durch eine dritte Prozessphase getrennt sind. Insbesondere benötigt die Zwischenspülphase nicht unbedingt Wärme, so dass mit dem Aufbau gemäss <figref idrefs="f0002">Fig. 4</figref> der oben beschriebene Prozessablauf dahingehend geändert werden kann, dass die Wärmepumpe in der Zwischenspülphase, d.h. in Schritt 5, nicht betrieben wird. Am Schluss der Zwischenspülphase wird das Wasser sodann nicht in den Ablaufbereich 16 abgegeben, sondern unter Umgehung des Ablaufbereichs 16 direkt an die Abflussleitung 6. Somit kann in der darauf folgenden Klarspülphase die Wärme aus dem heissen Wasser der Hauptreinigungsphase in den Bottich gepumpt werden. Dadurch wird ein unnötiger Wärmeverlust vermieden. Ausserdem kann die Zwischenspülphase verkürzt werden, da kein Wärmetransfer erforderlich ist.</p><p id="p0027" num="0027">Eine weitere Ausführung des Geschirrspülers ist in <figref idrefs="f0003">Fig. 5</figref> dargestellt. Hier ist eine zusätzliche Zirkulationspumpe 21 sowie ein Umschaltventil 22 am Ende des Ablaufbereichs 16 vorgesehen, so dass das Wasser im Ablaufbereich 16 umgepumpt werden kann. Dadurch kann der Wärmetransfer zwischen dem zweiten Verdampfer 10b und dem Wasser im Ablaufbereich 16 beschleunigt werden.</p><p id="p0028" num="0028">In der Ausführung nach <figref idrefs="f0003">Fig. 6</figref> wird das Wasser im Ablaufbereich durch einen Tank 22 geführt. Der Tank 22 übernimmt dabei die Speicheraufgabe des Ablaufrohrs 17, zeichnet sich aber durch eine bessere Raumnutzung aus. Allerdings sollte in diesem Fall darauf geachtet werden, dass der Tank 22 so ausgestaltet wird, dass beim Nachfliessen von neuem Abwasser eine möglichst geringe Durchmischung mit dem alten Abwasser stattfindet. Zudem muss<!-- EPO <DP n="9"> --> der Tank 22 so ausgestaltet werden, dass sich möglichst wenige Verschmutzungen ablagern können. Bei Verwendung eines Ablaufrohrs 17 ist die Gefahr einer Durchmischung sowie einer Verschmutzungsablagerung grundsätzlich geringer.</p><p id="p0029" num="0029">In der Ausführung nach <figref idrefs="f0004">Fig. 7</figref> verlaufen die Leitung des zweiten Verdampfers 10b und das Ablaufrohr 17 nicht nebeneinander, sondern der Verdampfer 10b ist mindestens teilweise vom Ablaufrohr 17 umschlossen.</p><p id="p0030" num="0030">Eine bevorzugte Konstruktion dieses Wärmetauschers ist in <figref idrefs="f0004">Fig. 8</figref> dargestellt. Wie ersichtlich, ist der Verdampfer 10b in einer längs verlaufenden Ausnehmung des Ablaufrohrs 17 angeordnet. Vorzugsweise ist das Ablaufrohr dabei als Kunststoff-Blasteil ausgestaltet und drückt sich elastisch gegen den Verdampfer 10b.</p></description><claims mxw-id="PCLM56985221" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="10"> --><claim id="c-de-01-0001" num="0001"><claim-text>Geschirrspüler mit einem Bottich (1) zur Aufnahme von Spülgut, der eine Wärmepumpe aufweist, wobei die Wärmepumpe mindestens einen Kondensator (8) und mindestens einen Verdampfer (10a, 10b) aufweist, welche derart angeordnet sind, dass dem Prozesswasser Wärme entzogen werden kann, wobei der mindestens eine Verdampfer (10a, 10b) thermisch mit einem Ablaufbereich (16) gekoppelt ist, wobei der Geschirrspüler dazu ausgestaltet ist, Wasser vom Bottich (1) nach Gebrauch durch den Ablaufbereich (16) abzugeben, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Ablaufbereich (16) ein Ablaufrohr (17) aufweist, an oder in welchem der Verdampfer (10b) bzw. mindestens einer der Verdampfer entlang geführt ist, wobei der Verdampfer (10b) mindestens teilweise vom Ablaufrohr (17) umschlossen ist, und wobei das Ablaufrohr (17) als Kunststoff-Blasteil mit einer längs verlaufenden Ausnehmung ausgestaltet und der Verdampfer (10b) in der Ausnehmung angeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0002" num="0002"><claim-text>Geschirrspüler nach Anspruch 1, wobei der Kondensator (8) bzw. mindestens einer der Kondensatoren an einer Wand des Bottichs (1) angeordnet ist und insbesondere dieser Wand entlang verläuft<br/>
und/oder wobei der Geschirrspüler mehrere Verdampfer aufweist, wobei einer der Verdampfer (10a) an einer Wand des Bottichs (1) angeordnet ist und insbesondere dieser Wand entlang verläuft.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0003" num="0003"><claim-text>Geschirrspüler nach Anspruch 2, wobei der Kondensator (8) am Boden (12) des Bottichs (1) angeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0004" num="0004"><claim-text>Geschirrspüler nach einem der Ansprüche 2 oder 3 wobei mindestens einer der Verdampfer (10a, 10b) an einer ersten Seitenwand (15) des Bottichs (1) angeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0005" num="0005"><claim-text>Geschirrspüler nach den Ansprüchen 3 und 4, wobei der Kondensator (8) an einem von der ersten Seitenwand<!-- EPO <DP n="11"> --> abgewandten Bereich des Bodens (12) angeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0006" num="0006"><claim-text>Geschirrspüler nach einem der vorangehenden Ansprüche, wobei der Geschirrspüler einen ersten Verdampfer (10a) aufweist, der thermisch mit dem Bottich (1) gekoppelt ist und einen zweiten Verdampfer (10b) aufweist, der thermisch mit dem Ablaufbereich (16) gekoppelt ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0007" num="0007"><claim-text>Geschirrspüler nach Anspruch 6, wobei er für die zwei Verdampfer (10a, 10b) zwei separate Expansionsventile (9a, 9b) aufweist,<br/>
und insbesondere wobei er vor den Expansionsventilen eine Weiche (14) aufweist, um das gepumpte Medium wahlweise dem ersten und dem zweiten Verdampfer (10a, 10b) zuzuführen.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0008" num="0008"><claim-text>Geschirrspüler nach einem der vorangehenden Ansprüche, wobei das Ablaufrohr (17) und der zweite Verdampfer (10b) mäanderförmig oder spiralförmig verlegt sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0009" num="0009"><claim-text>Geschirrspüler nach Anspruch 8, wobei der Verdampfer (10b) mindestens teilweise vom Ablaufrohr (17) umschlossen ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0010" num="0010"><claim-text>Geschirrspüler nach einem vorangehenden Ansprüche mit einer Zirkulationspumpe (21), mit welcher Wasser im Ablaufbereich (16) umpumpbar ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0011" num="0011"><claim-text>Geschirrspüler nach einem der vorangehenden Ansprüche mit einem Überbrückungsventil (20), mit welchem Wasser vom Bottich (1) wahlweise unter Umgehung des Ablaufbereichs (16) aus dem Geschirrspüler abgebbar ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0012" num="0012"><claim-text>Geschirrspüler nach einem der vorangehenden Ansprüche, wobei sich das Ablaufrohr elastisch gegen den Verdampfer andrückt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0013" num="0013"><claim-text>Verfahren zum Betrieb des Geschirrspülers nach einem der vorangehenden Ansprüche, wobei mit der Wärmepumpe dem Prozesswasser oder dem Bottich (1) Wärme entzogen und/oder zugeführt wird.<!-- EPO <DP n="12"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0014" num="0014"><claim-text>Verfahren nach Anspruch 13, wobei in einer Trocknungsphase mit der Wärmepumpe einem ersten Wandbereich, insbesondere dem Boden (12), des Bottichs (1) Wärme zugeführt und einem zweiten Wandbereich, insbesondere einer Seitenwand (15), Wärme entzogen wird und so ein Konvektionsstrom im Bottich (1) erzeugt wird.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0015" num="0015"><claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 13 oder 14, wobei das Geschirr in mindestens einer ersten und einer zweiten Prozessphase gereinigt wird, wobei am Ende der ersten Prozessphase Prozesswasser aus dem Bottich (1) in einen Ablaufbereich geleitet wird und am Anfang der zweiten Prozessphase Frischwasser in den Bottich (1) geführt wird, wobei in der zweiten Prozessphase dem Prozesswasser im Ablaufbereich mit der Wärmepumpe Wärme entzogen und dem Prozesswasser im Bottich (1) zugeführt wird, und insbesondere wobei am Ende der zweiten Prozessphase das Prozesswasser vom Bottich (1) in den Ablaufbereich geführt wird und dort das Prozesswasser aus der ersten Prozessphase ersetzt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0016" num="0016"><claim-text>Verfahren nach Anspruch 15, wobei in der zweiten Reinigungsphase während dem Zuführen von Wärme mittels der Wärmepumpe zum Bottich (1) Prozesswasser durch einen unteren Sprüharm des Geschirrspülers gefördert wird, ohne dass das Wasser das Spülgut beaufschlägt.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56985222" lang="EN" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="13"> --><claim id="c-en-01-0001" num="0001"><claim-text>Dishwasher with a vat (1) for receiving items to be washed, having a heat pump, wherein the heat pump has at least a condenser (8) and at least an evaporator (10a, 10b), which are arranged in such a way that heat can be extracted from the process water, wherein the at least one evaporator (10a, 10b) is thermally coupled to a discharge area (16), wherein the dishwasher is adapted to supply water from the vat (1) through the discharge area (16) after use, <b>characterized in that</b> the discharge area (16) has a discharge pipe (17) alongside which or inside which the evaporator (10b) or at least one of the evaporators respectively, is guided, wherein the evaporator (10b) is at least partly surrounded by the discharge pipe (17), and wherein the discharge pipe (17) is formed as a blow-moulded plastic part with an elongate recess and the evaporator (10b) is arranged in the recess.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0002" num="0002"><claim-text>Dishwasher according to claim 1, wherein the condenser (8) or at least one of the condensers is arranged at a wall of the vat (1) and particularly runs along this wall,<br/>
and/or wherein the dishwasher has multiple evaporators, wherein one of the evaporators (10a) is arranged at a wall of the vat (1) and particularly runs along this wall.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0003" num="0003"><claim-text>Dishwasher according to claim 2, wherein the condenser (8) is arranged on the bottom (12) of the vat (1).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0004" num="0004"><claim-text>Dishwasher according to one of the claims 2 or 3, wherein at least one of the evaporators (10a, 10b) is arranged at a first side wall (15) of the vat (1).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0005" num="0005"><claim-text>Dishwasher according to the claims 3 and 4, wherein the condenser (8) is arranged in an area of the bottom (12) opposite of the first side wall.<!-- EPO <DP n="14"> --></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0006" num="0006"><claim-text>Dishwasher according to one of the preceding claims, wherein the dishwasher has a first evaporator (10a) which is thermally coupled to the vat (1) and a second evaporator (10b) which is thermally coupled to the discharge area (16).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0007" num="0007"><claim-text>Dishwasher according to claim 6, wherein it has two separate expansion valves (9a, 9b) for the two evaporators (10a, 10b),<br/>
and particularly wherein it has a switch (14) before the expansion valves, in order to supply the pumped medium selectively to the first or the second evaporator (10a, 10b).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0008" num="0008"><claim-text>Dishwasher according to one of the preceding claims, wherein the discharge pipe (17) and the second evaporator (10b) are installed in a meander-shaped or helical way.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0009" num="0009"><claim-text>Dishwasher according to claim 8, wherein the second evaporator (10b) is surrounded at least partly by the discharge pipe (17).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0010" num="0010"><claim-text>Dishwasher according to one of the preceding claims, with a circulation pump (21) by means of which water can be circulated in the discharge area (16).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0011" num="0011"><claim-text>Dishwasher according to one of the preceding claims, with a bypass valve (20) by means of which water can be transferred from the vat (1), optionally by bypassing the discharge area (16), out of the dishwasher.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0012" num="0012"><claim-text>Dishwasher according to one of the preceding claims, wherein the discharge pipe elastically presses against the evaporator.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0013" num="0013"><claim-text>Method for operating the dishwasher according to one of the preceding claims, wherein heat is extracted from and/or supplied to the process water or the vat (1) by means of the heat pump.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0014" num="0014"><claim-text>Method according to claim 13, wherein in a drying phase heat is supplied to a first wall section,<!-- EPO <DP n="15"> --> particularly the bottom (12), of the vat (1) by means of the heat pump and heat is extracted from a second wall section, particularly a side wall (15), and thereby a convection stream is generated in the vat (1).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0015" num="0015"><claim-text>Method according to one of the claims 13 or 14, wherein the dishes are washed in at least a first and a second process phase, wherein at the end of the first process phase process water is supplied from the vat (1) in a discharge area and at the beginning of the second process phase fresh water is guided into the vat (1), wherein in the second process phase heat is extracted from the process water in the discharge area by means of the heat pump and supplied to the process water in the vat (1), and particularly wherein at the end of the second process phase the process water is guided from the vat (1) into the discharge area and replaces there the process water from the first process phase.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0016" num="0016"><claim-text>Method according to claim 15, wherein in the second washing phase during the supply of heat to the vat (1) by means of the heat pump process water is transported through a lower spraying arm of the dishwasher without the water impinging on the items to be washed.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56985223" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="16"> --><claim id="c-fr-01-0001" num="0001"><claim-text>Lave-vaisselle avec une cuve (1) pour la réception de vaisselle, ayant une thermopompe, la thermopompe ayant au moins un condenseur (8) et au moins un évaporateur (10a, 10b) arrangés de sorte que de la chaleur peut être retirée de l'eau de processus, l'au moins un évaporateur (10a, 10b) étant thermiquement couplé à une zone d'écoulement (16), le lave-vaisselle étant formé de façon à transmettre de l'eau de la cuve (1) à travers la zone d'écoulement (16) après l'usage, <b>caractérisé en ce que</b> la zone d'écoulement (16) a une pompe d'écoulement (17) le long ou à l'intérieur de laquelle l'évaporateur (10b) ou bien au moins un des évaporateurs est guidée, l'évaporateur (10b) étant au moins partiellement entouré par la pompe d'écoulement (17), et la pompe d'écoulement (17) étant formée d'un composant plastique moulé par soufflage avec une exclusion oblongue et le deuxième évaporateur (10b) étant arrangé dans l'exclusion.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0002" num="0002"><claim-text>Lave-vaisselle selon la revendication 1, le condenseur (8) ou bien au moins un des condenseurs et/ou le premier évaporateur (10a) étant arrangé auprès d'une paroi de la cuve (1) et particulièrement s'étendant le long de cette paroi<br/>
et/ou le lave-vaisselle ayant une pluralité d^évaporateurs, un des évaporateurs (10a) étant arrangé à une paroi de la cuve (1) et particulièrement s'étendant le long de cette paroi.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0003" num="0003"><claim-text>Lave-vaisselle selon la revendication 2, le condenseur (8) étant arrangé sur le sol (12) de la cuve (1).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0004" num="0004"><claim-text>Lave-vaisselle selon l'une des revendications 2 ou 3, au moins un des évaporateurs (10a, 10b) étant arrangé auprès d'une première paroi latérale (15) de la cuve (1).<!-- EPO <DP n="17"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0005" num="0005"><claim-text>Lave-vaisselle selon les revendications 3 et 4, le condenseur (8) étant arrangé auprès d'une zone du sol (12) opposée de la première paroi latérale.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0006" num="0006"><claim-text>Lave-vaisselle selon l'une des revendications précédentes, le lave-vaisselle ayant un premier évaporateur (10a) thermiquement couplé à la cuve (1) et un deuxième évaporateur (10b) thermiquement couplé à la zone d'écoulement (16).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0007" num="0007"><claim-text>Lave-vaisselle selon la revendication 6, ayant deux valves d'expansion séparées (9a, 9b) pour les deux évaporateurs (10a, 10b),<br/>
et particulièrement ayant un commutateur (14) avant les valves d'expansion, afin d'alimenter au choix le premier et le deuxième évaporateur (10a, 10b).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0008" num="0008"><claim-text>Lave-vaisselle selon l'une des revendications précédentes, le tuyau d'écoulement (17) et le deuxième évaporateur (10b) étant posés en méandre ou en spirale.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0009" num="0009"><claim-text>Lave-vaisselle selon la revendication 8, le deuxième évaporateur (10b) étant entouré au moins partiellement du tuyau d'écoulement (17).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0010" num="0010"><claim-text>Lave-vaisselle selon l'une des revendications précédentes, avec une pompe de circulation (21) à l'aide de laquelle de l'eau peut être transvasée à la pompe dans la zone d'écoulement (16).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0011" num="0011"><claim-text>Lave-vaisselle selon l'une des revendications précédentes, avec une soupape de dérivation (20) à l'aide de laquelle de l'eau de la cuve (1) peut être dégagée du lave-vaisselle, au choix en contournant la zone d'écoulement (16).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0012" num="0012"><claim-text>Lave-vaisselle selon l'une des revendications précédentes, la pompe d'écoulement pressant élastiquement contre l'évaporateur.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0013" num="0013"><claim-text>Méthode pour l'opération d'un lave-vaisselle selon l'une des revendications précédentes, de la chaleur étant retirée de et/ou alimentée en l'eau de processus ou la cuve (1) avec la thermopompe.<!-- EPO <DP n="18"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0014" num="0014"><claim-text>Méthode selon la revendication 13, de la chaleur étant alimentée en une première zone de la paroi, particulièrement le sol (12), de la cuve (1) à l'aide de la thermopompe dans une phase de séchage et de la chaleur étant retirée d'une deuxième zone de la paroi, particulièrement une paroi latérale (15), et cela créant un courant de convection dans la cuve (1).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0015" num="0015"><claim-text>Méthode selon la revendication 13 ou 14, la vaisselle étant nettoyée dans une première et une deuxième phase du processus, de l'eau de processus étant transmise de la cuve (1) dans une zone d'écoulement à la fin de la première phase du processus et de l'eau fraîche étant versée dans la cuve (1) au début de la deuxième phase du processus, de la chaleur étant retirée de l'eau de processus dans la zone d'écoulement à l'aide de la thermopompe et étant transmise à l'eau de processus dans la cuve (1), et particulièrement à la fin de la deuxième phase de processus l'eau de processus étant transmise de la cuve (1) dans la zone d'écoulement et remplaçant là-bas l'eau de processus de la première phase de processus.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0016" num="0016"><claim-text>Méthode selon la revendication 15, dans la deuxième phase de processus pendant l'alimentation de chaleur à la cuve (1) à l'aide de la thermopompe, de l'eau de processus étant convoyée à travers un bras inférieur d'aspersion du lave-vaisselle sans que l'eau touche la vaisselle.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16672097" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="19"> --><figure id="f0001" num="1,2"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="165" he="215" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="20"> --><figure id="f0002" num="3,4"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="165" he="216" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="21"> --><figure id="f0003" num="5,6"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="165" he="209" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="22"> --><figure id="f0004" num="7,8"><img id="if0004" file="imgf0004.tif" wi="165" he="183" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
