<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2682650-A1" country="EP" doc-number="2682650" kind="A1" date="20140108" family-id="48875479" file-reference-id="315100" date-produced="20180822" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146585273" ucid="EP-2682650-A1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2682650</doc-number><kind>A1</kind><date>20140108</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-13174588-A" is-representative="YES"><document-id mxw-id="PAPP154847465" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>13174588</doc-number><kind>A</kind><date>20130701</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP175868168" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>13174588.7</doc-number><date>20130701</date><lang>DE</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140554296" ucid="DE-102012106052-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>102012106052</doc-number><kind>A</kind><date>20120705</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-2092280965" load-source="docdb">F16J  15/06        20060101AFI20150126BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2048006420" load-source="docdb" scheme="CPC">F16J  15/061       20130101 FI20130918BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132360452" lang="DE" load-source="patent-office">Strangförmiges Dichtungsprofil mit einem Dichtungsfuß</invention-title><invention-title mxw-id="PT132360453" lang="EN" load-source="patent-office">Cord-shaped seal profile with a seal base</invention-title><invention-title mxw-id="PT132360454" lang="FR" load-source="patent-office">Profil d'étanchéité en forme de tige avec un pied de joint</invention-title><citations><patent-citations><patcit mxw-id="PCIT242943425" load-source="docdb" ucid="US-20100176560-A1"><document-id format="epo"><country>US</country><doc-number>20100176560</doc-number><kind>A1</kind><date>20100715</date></document-id><sources><source name="SEA" category="A" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242943424" load-source="docdb" ucid="US-5564714-A"><document-id format="epo"><country>US</country><doc-number>5564714</doc-number><kind>A</kind><date>19961015</date></document-id><sources><source name="SEA" category="A" created-by-npl="N"/></sources></patcit></patent-citations><non-patent-citations><nplcit><text>None</text><sources><source mxw-id="PNPL45211001" load-source="docdb" name="APP"/></sources></nplcit></non-patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR919536668" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>IEB GUMMITECHNIK EISELE &amp; CO GMBH</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919523087" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>IEB Gummitechnik Eisele &amp; Co. GmbH</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919017247" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>IEB Gummitechnik Eisele &amp; Co. GmbH</last-name><iid>101390875</iid><address><street>Hammerweg 40-44</street><city>64720 Michelstadt</city><country>DE</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR919515404" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>EISELE WILFRIED</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919510023" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>EISELE, WILFRIED</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919009928" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>EISELE, WILFRIED</last-name><address><street>Rimhorner Graben 9</street><city>64732 Bad König</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent mxw-id="PPAR919012375" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Katscher Habermann Patentanwälte</last-name><iid>100061500</iid><address><street>Dolivostrasse 15A</street><city>64293 Darmstadt</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS549821565" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS549909303" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS549821579" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS549818214" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS549744944" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS549819950" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS549909304" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS549817731" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS549819951" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS549819952" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS549746808" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS549818215" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS549818216" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS549821580" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS549819953" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS549821581" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS549909305" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS549744949" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS549821622" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS549818217" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS549819958" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS549817732" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS549909306" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS549817733" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS549817738" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS549747292" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS549747313" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS549909307" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS549746813" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS549909308" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS549817740" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS549909309" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS549817741" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS549909310" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS549817750" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS549744950" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS549744951" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS549747314" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states><ep-extended-states><ep-extended-state-data><country>BA</country></ep-extended-state-data><ep-extended-state-data><country>ME</country></ep-extended-state-data></ep-extended-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA128673445" lang="DE" load-source="patent-office"><p id="pa01" num="0001">Bei einem strangförmiges Dichtungsprofil (1) mit einem Dichtungsfuß (2) zum Festlegen des Dichtungsprofils (1) in einer Nut (3), wobei der Dichtungsfuß (2) einen von dem Dichtungsprofil (1) abstehenden Schenkel (4) und mindestens eine von dem Schenkel (4) seitlich abstehenden Rückhaltelippe (5) umfasst, weist die Rückhaltelippe (5) in einem dem Schenkel (4) zugewandten Übergangsbereich (10) eine erste Dicke d<sub>1</sub> und in einem mittleren Bereich (11) der Rückhaltelippe (5) eine zweite Dicke d<sub>2</sub> auf und die zweite Dicke d<sub>2</sub> ist größer als die erste Dicke d<sub>1</sub>. Die zweite Dicke d<sub>2</sub> ist mehr als 20 % größer, vorzugsweise mehr als 50 % größer und besonders vorzugsweise mehr als 100 % größer als die erste Dicke d<sub>1</sub> der Rückhaltelippe (5). Die Rückhaltelippe (5) weist einen dem Schenkel (4) abgewandten abgerundeten Endbereich (12) mit einer näherungsweise halbkreisförmigen Querschnittsfläche auf. Die Rückhaltelippe (5) weist in dem Übergangsbereich (10) einen von dem strangförmigen Dichtungsprofil (1) abgewandten Oberflächenabschnitt auf, der einen spitzen Winkel zu einer Seitenfläche (13) des Schenkels (4) auf. Auf einer der Rückhaltelippe (5) gegenüberliegenden Seitenfläche (15) des Schenkels (4) ist mindestens eine vorspringende Ausformung (16) ausgebildet oder eine weitere Rückhaltelippe (5) angeordnet.
<img id="iaf01" file="imgaf001.tif" wi="87" he="91" img-content="drawing" img-format="tif"/></p></abstract><abstract mxw-id="PA128737597" lang="DE" source="EPO" load-source="docdb"><p>Bei einem strangförmiges Dichtungsprofil (1) mit einem Dichtungsfuß (2) zum Festlegen des Dichtungsprofils (1) in einer Nut (3), wobei der Dichtungsfuß (2) einen von dem Dichtungsprofil (1) abstehenden Schenkel (4) und mindestens eine von dem Schenkel (4) seitlich abstehenden Rückhaltelippe (5) umfasst, weist die Rückhaltelippe (5) in einem dem Schenkel (4) zugewandten Übergangsbereich (10) eine erste Dicke d 1  und in einem mittleren Bereich (11) der Rückhaltelippe (5) eine zweite Dicke d 2  auf und die zweite Dicke d 2  ist größer als die erste Dicke d 1 . Die zweite Dicke d 2  ist mehr als 20 % größer, vorzugsweise mehr als 50 % größer und besonders vorzugsweise mehr als 100 % größer als die erste Dicke d 1  der Rückhaltelippe (5). Die Rückhaltelippe (5) weist einen dem Schenkel (4) abgewandten abgerundeten Endbereich (12) mit einer näherungsweise halbkreisförmigen Querschnittsfläche auf. Die Rückhaltelippe (5) weist in dem Übergangsbereich (10) einen von dem strangförmigen Dichtungsprofil (1) abgewandten Oberflächenabschnitt auf, der einen spitzen Winkel zu einer Seitenfläche (13) des Schenkels (4) auf. Auf einer der Rückhaltelippe (5) gegenüberliegenden Seitenfläche (15) des Schenkels (4) ist mindestens eine vorspringende Ausformung (16) ausgebildet oder eine weitere Rückhaltelippe (5) angeordnet.</p></abstract><abstract mxw-id="PA136428640" lang="EN" source="transcript" load-source="docdb"><p>The profile (1) has a sealing base (2) for fixing the profile in a groove with a side piece (4) projecting from the profile. A retention lip (5) projects laterally from the side piece. The lip has thickness (d1) in a transition area (10) that is turned towards the side piece. The lip has another thickness (d2) in a middle area, where the latter thickness is larger than the former thickness. The lip has an end area (12) that is turned away from the side piece and a circular or elliptical cross section area. A protruding molding is formed on a side surface of the side piece.</p></abstract><description mxw-id="PDES63959433" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft ein strangförmiges Dichtungsprofil mit einem Dichtungsfuß zum Festlegen des Dichtungsprofils in einer Nut mit einem von dem Dichtungsprofil abstehenden Schenkel und mit mindestens einer von dem Schenkel seitlich abstehenden Rückhaltelippe.</p><p id="p0002" num="0002">Es sind aus der Praxis zahlreiche Anwendungsfälle bekannt, bei denen ein strangförmiges Dichtungsprofil an einer Oberfläche eines Objekts oder eines Profils aus einem beliebigen Material wie beispielsweise Holz, Aluminium oder Kunststoff festgelegt werden muss. Zu diesem Zweck wird oftmals entlang dem vorgesehenen Verlauf des strangförmigen Dichtungsprofils eine Nut in dem Objekt oder in dem Profil vorgesehen, in die ein Dichtungsfuß des strangförmigen Dichtungsprofils eingeführt und darin festgelegt werden kann. Der Dichtungsfuß weist üblicherweise einen von dem Dichtungsprofil abstehenden und in die Nut ragenden Schenkel auf. Um zu verhindern, dass der in die Nut eingeführte Schenkel wieder aus der Nut heraus gleiten oder durch die üblicherweise auftretenden mechanischen Beanspruchungen des strangförmigen Dichtungsprofils aus der Nut wieder herausgezogen werden kann, weist der Schenkel eine oder mehrere seitlich von dem Schenkel abstehende Rückhaltelippen auf. Die Länge der üblicherweise pfeilförmig ausgestalteten Rückhaltelippen ist dabei so bemessen, dass die Rückhaltelippen länger als ein zur<!-- EPO <DP n="2"> --> Verfügung stehender Innenraum der Nut sind und bei einem Eindringen des Dichtungsfußes in die Nut an einer Seitenwand der Nut anliegen und verformt bzw. entgegen der Eindringrichtung verbogen werden. Die Endbereiche der aus einem elastischen Material ausgebildeten Rückhaltelippen werden dabei an eine Seitenwand der Nut angedrückt. Die dadurch erzeugte Haftreibung erschwert ein unbeabsichtigtes Herausziehen des Dichtungsfußes aus der Nut.</p><p id="p0003" num="0003">Der überwiegende Anteil der aus der Praxis bekannten Rückhaltelippen weist eine näherungsweise rechteckförmige oder trapezartige Querschnittsfläche auf und verjüngt sich mit zunehmendem Abstand von dem Schenkel. Die Rückhaltelippen werden vorzugsweise aus einem rauen bzw. gut haftenden elastischen Material hergestellt. Je größer die elastische Rückstellkraft des für die Rückhaltelippen verwendeten Materials ist, umso höher ist der seitliche Anpressdruck der verformten Endbereiche der Rückhaltelippen an die Seitenwand der Nut und desto größer kann die Rückhaltekraft sein, die einem Herauslösen des Dichtungsfußes aus der Nut entgegenwirkt.</p><p id="p0004" num="0004">Durch die Verwendung eines vergleichsweise harten und wenig verformbaren Materials kann der seitliche Anpressdruck der Endbereiche der Rückhaltelippen an die Seitenwand der Nut erhöht werden. Allerdings wird dadurch auch das Eindrücken des Dichtungsfußes in die Nut erschwert.</p><p id="p0005" num="0005">Es ist ebenfalls bekannt, mehrere Rückhaltelippen an dem Schenkel seitlich abstehen zu lassen und dadurch die Rückhaltekraft zu erhöhen. Einer oftmals nur geringfügigen<!-- EPO <DP n="3"> --> Steigerung der Rückhaltekraft stehen ein erhöhter Materialaufwand und höhere Herstellungskosten gegenüber.</p><p id="p0006" num="0006">Es wird deshalb als eine Aufgabe der vorliegenden Erfindung angesehen, einen Dichtungsfuß für ein strangförmiges Dichtungsprofil so auszugestalten, dass mit möglichst geringem Aufwand eine möglichst große Rückhaltekraft des Dichtungsfußes in einer Nut erreicht werden kann.</p><p id="p0007" num="0007">Diese Aufgabe wird erfindungsgemäß dadurch gelöst, dass die Rückhaltelippe in einem dem Schenkel zugewandten Übergangsbereich eine erste Dicke d<sub>1</sub> aufweist und in einem mittleren Bereich der Rückhaltelippe eine zweite Dicke d<sub>2</sub> aufweist und dass die zweite Dicke d<sub>2</sub> größer als die erste Dicke d<sub>1</sub> ist. Im Gegensatz zu den aus der Praxis bekannten Formgebungen für Rückhaltelippen ist erfindungsgemäß vorgesehen, dass eine parallel zu einer Mittenachse des Schenkels gemessene Dicke der Rückhaltelippe mit zunehmendem Abstand von dem Schenkel nicht konstant bleibt oder stetig abnimmt, sondern zumindest in einem ersten Abschnitt zunächst zunimmt.</p><p id="p0008" num="0008">Die größte Verformung der Rückhaltelippe bei einem Eindringen in die Nut erfolgt in einem mittleren Bereich der Rückhaltelippe. Durch die erfindungsgemäß größere Dicke d<sub>2</sub> der Rückhaltelippe in diesem mittleren Bereich wird eine Verformung der Rückhaltelippe erschwert. Durch die größere Dicke d<sub>2</sub> muss für eine Verformung der Rückhaltelippe in diesem mittleren Bereich eine größere Verformungsarbeit geleistet werden. Bei einem elastischen Material wird auf Grund der größeren zweiten Dicke d<sub>2</sub> in dem mittleren Bereich eine größere Rückstellkraft und damit ein größerer<!-- EPO <DP n="4"> --> Anpressdruck an eine Seitenwand der Nut erzeugt, als es mit einer kleineren Dicke, beispielsweise einer mit der ersten Dicke d<sub>1</sub> vergleichbaren Dicke der Fall wäre.</p><p id="p0009" num="0009">In vorteilhafter Weise ist vorgesehen, dass die zweite Dicke d<sub>2</sub> mehr als 20 % größer, vorzugsweise mehr als 50 % größer und besonders vorzugsweise mehr als 100 % größer als die erste Dicke d<sub>1</sub> ist. Es hat sich gezeigt, dass eine näherungsweise doppelt so dicke Ausgestaltung der Rückhaltelippe in einem mittleren Bereich verglichen mit der Dicke d<sub>1</sub> in der dem Schenkel zugewandten Übergangsbereich besonders gute Rückhalteeigenschaften ermöglicht.</p><p id="p0010" num="0010">Untersuchungen haben ergeben, dass die Formgebung der Rückhaltelippe und insbesondere die zweite Dicke d<sub>2</sub> in einem mittleren Bereich der Rückhaltelippe in vorteilhafterweise auf eine Länge der Rückhaltelippe abgestimmt sein sollte. Als Länge der Rückhaltelippe wird dabei die Erstreckung der Rückhaltelippe von der dem Schenkel zugewandten Übergangsbereich bis zu einem diesem Übergangsbereich gegenüberliegenden Endbereich der Rückhaltelippe bezeichnet. Es ist vorgesehen, dass die zweite Dicke d<sub>2</sub> mehr als 40 %, vorzugsweise mehr als 70 % und besonders vorzugsweise mehr als 100 % der Länge der Rückhaltelippe beträgt.</p><p id="p0011" num="0011">Die tatsächliche Breite einer Nut sowie die Formgebung des Dichtungsfußes können innerhalb der jeweiligen Maßtoleranzen schwanken. Um weitgehend unabhängig von dem in Einzelfall vorliegenden Abmessungen eine möglichst gute Rückhaltekraft des Dichtungsfußes in der Nut zu<!-- EPO <DP n="5"> --> gewährleisten ist vorgesehen, dass die Rückhaltelippe einen dem Schenkel abgewandten abgerundeten Endbereich aufweist. Insbesondere bei einer Verwendung eines rauen oder haftenden elastischen Materials kann auf diese Weise erreicht werden, dass die Rückhaltelippe in dem Endbereich nicht nur punktförmig oder linienförmig an der Seitenwand der Nut anliegt, sondern im Bereich einer Andruckfläche in dem abgerundeten Endbereich flächig an der Seitenwand anliegt. Die einem Herausziehen des Dichtungsfußes aus der Nut entgegenwirkende Reibkraft wird dadurch erhöht.</p><p id="p0012" num="0012">Zweckmäßigerweise ist der Endbereich der Rückhaltelippe aus einem geeigneten Material hergestellt und mit einer vorteilhaft ausgestalteten Oberfläche versehen, um die Rückhaltekraft möglichst hoch vorzugeben.</p><p id="p0013" num="0013">Gemäß einer bevorzugten Ausgestaltung des Erfindungsgedankens ist vorgesehen, dass der Endbereich eine näherungsweise halbkreisförmige Querschnittsfläche aufweist. Unabhängig von der sich im Einzelfall tatsächlich einstellenden Verformung in der Rückhaltelippe kann ein gleichbleibend hoher Anpressdruck des Endbereichs in dem an der Seitenwand der Nut anliegenden Flächenabschnitt erreicht werden. Eine halbkreisförmig abgerundete Oberfläche leistet bei einer durch das Einführen der Rückhaltelippe in die Nut erzwungenen Verformung der Rückhaltelippe in jeder Position einen großen Widerstand.</p><p id="p0014" num="0014">Es stellt eine besonders vorteilhafte Formgebung der Rückhaltelippe dar, wenn die Rückhaltelippe eine näherungsweise kreisförmige oder elliptische Querschnittsfläche aufweist. Bei einer solchen Formgebung<!-- EPO <DP n="6"> --> geht ein mittlerer Bereich mit einer großen zweiten Dicke d<sub>2</sub> vorteilhaft in einen abgerundeten Endbereich über.</p><p id="p0015" num="0015">Es ist vorgesehen, dass die Rückhaltelippe in dem Übergangsbereich einen von dem strangförmigen Dichtungsprofil abgewandten Oberflächenabschnitt aufweist, der einen spitzen Winkel zu einer Seitenfläche des Schenkels aufweist. Im Gegensatz zu den üblicherweise keilförmig und damit mit dem Endbereich in Richtung des strangförmigen Dichtungsprofils ausgerichtet angeordneten Rückhaltelippen ist erfindungsgemäß vorgesehen, dass die Rückhaltelippe in dem Übergangsbereich nicht zum Dichtungsprofil hin, sondern von dem Dichtungsprofil weg ausgerichtet ist. Da bei einem Eindrücken des Dichtungsfußes in die Nut der Endbereich der Rückhaltelippe zu dem Dichtungsprofil hin verformt und verbogen werden muss, wirken bei einer derartigen Formgebung besonders große Rückstellkräfte dieser Verformung entgegen. Der Anpressdruck des Endbereichs der Rückhaltelippe an die Seitenwand der Nut wird dadurch erhöht.</p><p id="p0016" num="0016">Die Rückhaltekraft des Dichtungsfußes in der Nut kann zusätzlich dadurch erhöht werden, dass auf einer der Rückhaltelippe gegenüber liegenden Seitenfläche des Schenkels mindestens eine vorspringende Ausformung ausgebildet ist. Auf der der Rückhaltelippe gegenüberliegenden Seite des Schenkels liegt der Schenkel dann nicht mit seiner gesamten Seitenfläche flächig an der zugeordneten Seitenwand der Nut an. Vielmehr liegt der Schenkel nur im Bereich der mindestens einen seitlich vorspringenden Ausformung an der Seitenwand der Nut an, so<!-- EPO <DP n="7"> --> dass in diesem Bereich ein wesentlich höherer Anpressdruck erzeugt wird.</p><p id="p0017" num="0017">Es ist ebenfalls möglich, dass zwei Rückhaltelippen auf gegenüberliegenden Seiten des Schenkels einander gegenüberliegend angeordnet sind. Es können auch auf jeder Seite des Schenkels mehrere Rückhaltelippen angeordnet sein.</p><p id="p0018" num="0018">Nachfolgend werden Ausführungsbeispiele des Erfindungsgedankens näher erläutert, die in der Zeichnung dargestellt sind. Es zeigt:
<ul><li><figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> eine schematische Schnittansicht durch ein strangförmiges Dichtungsprofil mit einem Dichtungsfuß und einer seitlich abstehenden Rückhaltelippe,</li><li><figref idrefs="f0001">Fig. 2</figref> das in <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> dargestellte strangförmige Dichtungsprofil nach einem Einführen in eine Nut, und</li><li><figref idrefs="f0002">Fig. 3</figref> ein Abdichtungsprofil mit einem abweichend ausgestalteten Dichtungsfuß.</li></ul></p><p id="p0019" num="0019">Ein in den <figref idrefs="f0001">Fig. 1 und 2</figref> dargestelltes strangförmiges Dichtungsprofil 1 weist einen Dichtungsfuß 2 auf, mit dem das Dichtungsprofil 1 in einer nur in <figref idrefs="f0001">Fig. 2</figref> dargestellten Nut 3 festgelegt werden kann.</p><p id="p0020" num="0020">Der Dichtungsfuß 2 weist einen von dem Dichtungsprofil 1 abstehenden Schenkel 4 auf, an dem eine seitlich abstehende Rückhaltelippe 5 ausgebildet ist. Der Dichtungsfuß 2 ist durch seitlich abstehende Flanschabschnitte 6 von einem<!-- EPO <DP n="8"> --> Dichtungsabschnitt 7 des Dichtungsprofils 1 getrennt. Die Flanschabschnitte 6 bedecken eine Öffnung 8 der Nut 3, wenn der Dichtungsfuß 2 vollständig in die Nut 3 eingeführt und das Dichtungsprofil 1 in der Nut 3 festgelegt ist.</p><p id="p0021" num="0021">Die von dem Schenkel 4 seitlich in Richtung einer Seitenwand 9 abstehende Rückhaltelippe 5 weist einen dem Schenkel zugewandten Übergangsbereich 10, einen mittleren Bereich 11 und einen dem Schenkel 4 abgewandten Endbereich 12 auf. Eine Querschnittsfläche der Rückhaltelippe 5 ist näherungsweise elliptisch, wobei die elliptische Formgebung insbesondere den mittleren Bereich 11 und den Endbereich 12 umfasst und der Übergangsbereich 10 den elliptischen Bereich der Rückhaltelippe 5 mit dem Schenkel 4 verbindet.</p><p id="p0022" num="0022">Eine erste Dicke d<sub>1</sub> der Rückhaltelippe 5 in dem Übergangsbereich 10 ist näherungsweise halb so groß wie eine zweite Dicke d<sub>2</sub> der Rückhaltelippe 5 in dem mittleren Bereich 11. Eine Länge l der Rückhaltelippe 5 ist größer als ein Abstand zwischen der Seitenwand 9 der Nut 3 und einer dieser Seitenwand 9 zugewandten Seitenfläche 13 des Schenkels 4. Bei einem Eindrücken des Dichtungsfußes 2 in die Nut 3 wird deshalb eine Verformung der Rückhaltelippe 5 erzwungen. Während in dem Übergangsbereich 10 und in dem Endbereich 12 lediglich eine geringe Verformung der Rückhaltelippe 5 erfolgt, wird in dem mittleren Bereich 11 mit der großen Dicke d<sub>2</sub> die größte Verformung der Rückhaltelippe 5 erzwungen.</p><p id="p0023" num="0023">Die zweite Dicke d<sub>2</sub> ist dabei so groß vorgegeben, dass die in der Nut 3 eingedrückte und dadurch verformte Rückhaltelippe 5 einen zwischen der Seitenfläche 13 des<!-- EPO <DP n="9"> --> Schenkels 4 und der Seitenwand 9 der Nut 3 verbleibenden Innenraum 14 mehr als zur Hälfte ausfüllt.</p><p id="p0024" num="0024">Wenn der Dichtungsfuß 2 wieder aus der Nut 3 herausgezogen wird, muss die Rückhaltelippe 5 derart stark verformt werden, dass der Übergangsbereich 10 der Rückhaltelippe 5 über den an der Seitenwand 9 der Nut 3 angedrückten mittleren Bereich 11 hinweg verlagert und aus der Nut 3 herausgezogen wird. Die hierfür erforderliche Verformungsenergie ist erheblich. Einem unbeabsichtigten Herauslösen oder Herausziehen des Dichtungsfußes 2 aus der Nut 3 wirkt deshalb eine sehr hohe Rückhaltekraft entgegen.</p><p id="p0025" num="0025">Auf einer der Rückhaltelippe 5 gegenüberliegenden Seitenfläche 15 des Schenkels 4 sind beabstandet zueinander 3 seitlich vorspringende Ausformungen 16 angeordnet. Die seitlich vorspringenden Ausformungen 16 bilden eine vergleichsweise geringe Andruckfläche, mit der der Schenkel 4 an einer zugeordneten Seitenwand 17 der Nut 3 angedrückt wird. Der auf der gegenüberliegenden Seite durch die Verformung der Rückhaltelippe 5 erzeugte Anpressdruck im Bereich der Ausformungen 16 auf die Seitenwand 17 ist dadurch höher als bei einer ebenen Ausgestaltung der Seitenfläche 15 und einem vollflächigen Anliegen des Schenkels 4 an der Seitenwand 17.</p><p id="p0026" num="0026">Die Rückhaltekraft wird zusätzlich dadurch erhöht, dass die Rückhaltelippe (5) in dem Übergangsbereich (10) einen von dem strangförmigen Dichtungsprofil (1) abgewandten Oberflächenabschnitt (18) aufweist, der einen spitzen Winkel α zu einer Seitenfläche (13) des Schenkels (4) aufweist.<!-- EPO <DP n="10"> --></p><p id="p0027" num="0027">Bei einem in <figref idrefs="f0002">Fig. 3</figref> exemplarisch dargestellten Ausführungsbeispiel weist das strangförmige Dichtungsprofil 1 mit dem Dichtungsfuß 2 zwei Rückhaltelippen 5 auf, die auf gegenüberliegenden Seiten des Schenkels 4 einander gegenüberliegend angeordnet sind.</p></description><claims mxw-id="PCLM56982476" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="11"> --><claim id="c-de-0001" num="0001"><claim-text>Strangförmiges Dichtungsprofil (1) mit einem Dichtungsfuß (2) zum Festlegen des Dichtungsprofils (1) in einer Nut (3) mit einem von dem Dichtungsprofil (1) abstehenden Schenkel (4) und mit mindestens einer von dem Schenkel (4) seitlich abstehenden Rückhaltelippe (5), <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Rückhaltelippe (5) in einem dem Schenkel (4) zugewandten Übergangsbereich (10) eine erste Dicke d<sub>1</sub> aufweist und in einem mittleren Bereich (11) der Rückhaltelippe (5) eine zweite Dicke d<sub>2</sub> aufweist, und dass die zweite Dicke d<sub>2</sub> größer als die erste Dicke d<sub>1</sub> ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0002" num="0002"><claim-text>Strangförmiges Dichtungsprofil (1) nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die zweite Dicke d<sub>2</sub> mehr als 20 % größer, vorzugsweise mehr als 50 % größer und besonders vorzugsweise mehr als 100 % größer als die erste Dicke d<sub>1</sub> ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0003" num="0003"><claim-text>Strangförmiges Dichtungsprofil (1) nach Anspruch 1 oder Anspruch 2, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die zweite Dicke d<sub>2</sub> mehr als 40 %, vorzugsweise mehr als 70 % und besonders vorzugsweise mehr als 100 % einer Länge der Rückhaltelippe (5) beträgt.<!-- EPO <DP n="12"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-0004" num="0004"><claim-text>Strangförmiges Dichtungsprofil (1) nach einem der vorangehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Rückhaltelippe (5) einen dem Schenkel (4) abgewandten abgerundeten Endbereich (12) aufweist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0005" num="0005"><claim-text>Strangförmiges Dichtungsprofil (1) nach Anspruch 4, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Endbereich (12) eine näherungsweise halbkreisförmige Querschnittsfläche aufweist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0006" num="0006"><claim-text>Strangförmiges Dichtungsprofil (1) nach einem der vorangehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnete, dass</b> die Rückhaltelippe (5) eine näherungsweise kreisförmige oder elliptische Querschnittsfläche aufweist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0007" num="0007"><claim-text>Strangförmiges Dichtungsprofil (1) nach einem der vorangehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Rückhaltelippe (5) in dem Übergangsbereich (10) einen von dem strangförmigen Dichtungsprofil (1) abgewandten Oberflächenabschnitt (18) aufweist, der einen spitzen Winkel zu einer Seitenfläche (13) des Schenkels (4) aufweist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0008" num="0008"><claim-text>Strangförmiges Dichtungsprofil (1) nach einem der vorangehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> auf einer der Rückhaltelippe (5) gegenüberliegenden Seitenfläche (15) des Schenkels (4) mindestens eine vorspringende Ausformung (16) ausgebildet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0009" num="0009"><claim-text>Strangförmiges Dichtungsprofil (1) nach einem der vorangehenden Ansprüche 1 bis 7, <b>dadurch gekennzeichnet,<!-- EPO <DP n="13"> --> dass</b> zwei Rückhaltelippen (5) auf gegenüberliegenden Seiten des Schenkels (4) einander gegenüberliegend angeordnet sind.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16670845" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="14"> --><figure id="f0001" num="1,2"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="162" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="15"> --><figure id="f0002" num="3"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="157" he="178" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><search-report-data><doc-page id="srep0001" file="srep0001.tif" wi="161" he="233" type="tif"/><doc-page id="srep0002" file="srep0002.tif" wi="159" he="233" type="tif"/></search-report-data><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
