<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2679851-A2" country="EP" doc-number="2679851" kind="A2" date="20140101" family-id="48626241" file-reference-id="318319" date-produced="20180823" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146549801" ucid="EP-2679851-A2"><document-id><country>EP</country><doc-number>2679851</doc-number><kind>A2</kind><date>20140101</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-13002888-A" is-representative="YES"><document-id mxw-id="PAPP154823724" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>13002888</doc-number><kind>A</kind><date>20130605</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP220439728" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>13002888.9</doc-number><date>20130605</date></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140450195" ucid="DE-102012012798-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>102012012798</doc-number><kind>A</kind><date>20120628</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL2001016904" load-source="docdb">A01G   3/06        20060101ALI20140106BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL2001016905" load-source="docdb">B25F   5/00        20060101ALI20140106BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL2001016906" load-source="docdb">B27B  17/08        20060101ALI20140106BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL2001016907" load-source="docdb">F16D  49/10        20060101ALI20140106BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL2001016908" load-source="docdb">F16D  59/00        20060101AFI20140106BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988114515" load-source="docdb" scheme="CPC">F16D  59/00        20130101 LI20131007BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988137514" load-source="docdb" scheme="CPC">B27B  17/083       20130101 LI20131007BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988922969" load-source="docdb" scheme="CPC">F16D  49/10        20130101 LI20140103BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1991316208" load-source="docdb" scheme="CPC">F02B  63/02        20130101 FI20131226BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1991317977" load-source="docdb" scheme="CPC">A01G   3/067       20130101 LI20140110BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL2097033494" load-source="docdb" scheme="CPC">B25F   5/001       20130101 LI20140716BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132181887" lang="DE" load-source="patent-office">Arbeitsgerät mit einer Bremseinrichtung</invention-title><invention-title mxw-id="PT132181888" lang="EN" load-source="patent-office">Power tool having a brake system</invention-title><invention-title mxw-id="PT132181889" lang="FR" load-source="patent-office">Outil de travail doté d'un système de freinage</invention-title></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR918172154" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>STIHL AG &amp; CO KG ANDREAS</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918150442" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>ANDREAS STIHL AG &amp; CO. KG</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918990903" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Andreas Stihl AG &amp; Co. KG</last-name><iid>100076710</iid><address><street>Badstrasse 115</street><city>71336 Waiblingen</city><country>DE</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR918151142" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>KARRAR CAREL</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918172501" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>KARRAR, CAREL</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918989214" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>KARRAR, CAREL</last-name><address><street>Traubenstr. 30</street><city>D-70176 Stuttgart</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent mxw-id="PPAR918987320" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Reinhardt, Annette</last-name><suffix>et al</suffix><iid>101220363</iid><address><street>Menzelstrasse 40</street><city>70192 Stuttgart</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS548848650" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS548884664" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS548848652" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS548812419" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS548891944" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS548889600" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS548884665" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS548897503" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS548848653" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS548889601" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS548902480" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS548812420" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS548812421" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS548848654" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS548848655" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS548848656" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS548884666" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS548891945" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS548848657" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS548812422" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS548889602" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS548897504" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS548884667" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS548897505" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS548897522" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS548807254" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS548807255" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS548884668" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS548902481" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS548884669" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS548902482" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS548884670" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS548897524" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS548884671" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS548897525" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS548891946" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS548891947" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS548807256" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states><ep-extended-states><ep-extended-state-data><country>BA</country></ep-extended-state-data><ep-extended-state-data><country>ME</country></ep-extended-state-data></ep-extended-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA128670470" lang="DE" load-source="patent-office"><p id="pa01" num="0001">Ein Arbeitsgerät mit einem Werkzeug und mit einem Verbrennungsmotor (9), der das Werkzeug antreibt, besitzt eine Startanreicherungseinrichtung (57) für den Verbrennungsmotor (9) und eine Bremseinrichtung für das Werkzeug. Das Arbeitsgerät besitzt einen Betriebsartensteller (22) zur Betätigung der Startanreicherungseinrichtung (57). Die Startanreicherungseinrichtung (57) betätigt in mindestens einer Startstellung die Bremseinrichtung. Geringe Betätigungskräfte und ein einfacher Aufbau werden erreicht, wenn die Bremseinrichtung eine Differenzialbandbremse (56) ist.
<img id="iaf01" file="imgaf001.tif" wi="149" he="120" img-content="drawing" img-format="tif"/></p></abstract><abstract mxw-id="PA128499843" lang="DE" source="EPO" load-source="docdb"><p>Ein Arbeitsgerät mit einem Werkzeug und mit einem Verbrennungsmotor (9), der das Werkzeug antreibt, besitzt eine Startanreicherungseinrichtung (57) für den Verbrennungsmotor (9) und eine Bremseinrichtung für das Werkzeug. Das Arbeitsgerät besitzt einen Betriebsartensteller (22) zur Betätigung der Startanreicherungseinrichtung (57). Die Startanreicherungseinrichtung (57) betätigt in mindestens einer Startstellung die Bremseinrichtung. Geringe Betätigungskräfte und ein einfacher Aufbau werden erreicht, wenn die Bremseinrichtung eine Differenzialbandbremse (56) ist.</p></abstract><abstract mxw-id="PA135901498" lang="EN" source="transcript" load-source="docdb"><p>The brushcutter (1) has a combustion engine that drives a work tool (5). A start enrichment unit is provided for a combustion engine and a brake arrangement is configured for the work tool. An operating mode selector is configured to actuate the start enrichment unit. The start enrichment unit having a start position is configured to actuate the brake arrangement in start position. The brake arrangement is a differential band brake which has a brake drum and brake band having first and second end regions.</p></abstract><description mxw-id="PDES63955900" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft ein Arbeitsgerät mit einer Bremseinrichtung der im Oberbegriff des Anspruchs 1 angegebenen Gattung.</p><p id="p0002" num="0002">Aus der <patcit id="pcit0001" dnum="DE3308400A1"><text>DE 33 08 400 A1</text></patcit>, die der <patcit id="pcit0002" dnum="DE8306837U1"><text>DE 83 06 837 U1</text></patcit> entspricht, ist eine Motorsäge bekannt, bei der der Betriebsartensteller über einen Bowdenzug mit einem Hebelteil verbunden ist, das auf die Bandbremse der Motorsäge wirkt. Zum Einlegen und Lösen der Bandbremse werden vergleichsweise große Bedienkräfte benötigt, so dass die Betätigung des Betriebsartenstellers für den Benutzer unergonomisch ist.</p><p id="p0003" num="0003">Aus der <patcit id="pcit0003" dnum="DE3027221A1"><text>DE 30 27 221 A1</text></patcit> ist eine Motorsäge bekannt, die eine über einen Betätigungsbügel einzulegende Bremseinrichtung besitzt. Die Bremseinrichtung umfasst einen Hebel, an dem beide Enden eines Bremsbands festgelegt sind. Das Bremsband zieht sich ohne äußere Krafteinwirkung selbst fest, sobald es sich in einem Punkt an die Bremstrommel anlegt.</p><p id="p0004" num="0004">Die <patcit id="pcit0004" dnum="US4226312A"><text>US 4,226,312</text></patcit> zeigt eine Bandbremse für einen Rasenmäher, die beispielsweise mit dem Totmannhebel des Rasenmähers verbunden sein kann und beim Loslassen des Totmannhebels betätigt wird. Die Bremse kann als Differentialbandbremse ausgebildet sein, um eine selbstverstärkende Wirkung zu erreichen.<!-- EPO <DP n="2"> --></p><p id="p0005" num="0005">Der Erfindung liegt die Aufgabe zugrunde, ein Arbeitsgerät der gattungsgemäßen Art zu schaffen, das einen hohen Bedienkomfort besitzt und bei dem die Bremseinrichtung immer betätigt ist, wenn der Betriebsartensteller in einer Startstellung steht.</p><p id="p0006" num="0006">Diese Aufgabe wird durch ein Arbeitsgerät mit den Merkmalen des Anspruchs 1 gelöst.</p><p id="p0007" num="0007">Eine Differenzialbandbremse ist eine Bremse, bei der beide Enden eines Bremsbands beweglich gelagert sind, und zwar mit unterschiedlichen Abständen zu einer Schwenkachse. Die Enden des Bremsbands sind so miteinander gekoppelt, dass sich bei einer Betätigung der Bremse das eine Ende des Bremsbands in Löserichtung bewegt und das andere Ende des Bremsbands um einen größeren Weg in Richtung auf die betätigte Stellung. Dadurch, dass die Betätigung der beiden Enden des Bremsbands miteinander gekoppelt ist, wirkt das System selbstverstärkend. Dadurch werden nur geringe Betätigungskräfte benötigt. Dadurch ist das Einlegen und Lösen der Bremse über den Betriebsartensteller ergonomisch möglich.</p><p id="p0008" num="0008">Vorteilhaft besitzt die Differenzialbandbremse ein Bremsband, das eine Bremstrommel mindestens teilweise umschlingt. Das Bremsband besitzt einen ersten Endbereich und einen zweiten Endbereich, die nicht an der Bremstrommel anliegen. Die Differenzialbandbremse umfasst vorteilhaft einen Bremshebel, der um eine Schwenkachse schwenkbar gelagert ist. Der erste und der zweite Endbereich des Bremsbands sind insbesondere an gegenüberliegenden Seiten der Schwenkachse an dem Bremshebel gehalten. Dadurch ergibt sich ein einfacher Aufbau. Der erste Endbereich besitzt vorteilhaft einen ersten Abstand zur Schwenkachse des Bremshebels, und der zweite Endbereich besitzt einen zweiten, kleineren Abstand zur Schwenkachse. Beide Abstände sind dabei senkrecht zur Längserstreckung des Endbereichs gemessen. Die Abstände entsprechen dem Hebelarm, mit dem der Endbereich des Bremsbands ein Moment auf den Bremshebel um die Schwenkachse ausübt. Die Drehrichtung der Bremstrommel verläuft vorteilhaft am Bremsband entlang vom ersten zum zweiten Endabschnitt.<!-- EPO <DP n="3"> --></p><p id="p0009" num="0009">Vorteilhaft ist der Bremshebel in Richtung auf die unbetätigte Stellung der Differenzialbandbremse federbelastet. Dadurch ist das Lösen der Differenzialbandbremse mit geringem Kraftaufwand möglich. Beim Einlegen der Differenzialbandbremse wird ohnehin nur eine geringe Betätigungskraft benötigt, da die Differenzialbandbremse sich selbsttätig zuzieht, sobald das Bremsband mit der Bremstrommel in Kontakt kommt.</p><p id="p0010" num="0010">Vorteilhaft besitzt die Startanreicherungseinrichtung zwei Startstellungen. Vorteilhaft ist eine der Startstellungen eine Warmstartstellung und die andere eine Kaltstartstellung. Die Differenzialbandbremse ist vorteilhaft in beiden Startstellungen betätigt. Dadurch, dass eine Warmstartstellung und eine Kaltstartstellung vorgesehen sind, kann der Verbrennungsmotor angepasst an die Motortemperatur gestartet werden, so dass sich ein verbessertes Startverhalten und ein hoher Bedienkomfort ergeben. Dadurch, dass die Differenzialbandbremse in beiden Startstellungen betätigt ist, wird das Werkzeug in beiden Startstellungen nicht angetrieben und läuft nicht mit. Zum Einlegen der Startstellung, beispielsweise an einem Vergaser des Verbrennungsmotors, ist vorgesehen, dass der Betriebsartensteller ein Betätigungselement besitzt, das auf ein Chokeelement des Verbrennungsmotors wirkt. Das Chokeelement kann beispielsweise eine in einem Vergaser angeordnete Chokeklappe oder Chokewalze sein. Es kann jedoch auch ein Chokeelement in einem Luftfilter, über den die Verbrennungsluft zum Verbrennungsmotor angesaugt wird, vorgesehen sein. Auch eine andere Gestaltung des Chokeelements kann zweckmäßig sein.</p><p id="p0011" num="0011">Vorteilhaft besitzt der Betriebsartensteller zwei Abschnitte, die zueinander beweglich sind. Ein erster Abschnitt wirkt dabei vorteilhaft auf die Differenzialbandbremse und ein zweiter Abschnitt besitzt das Betätigungselement. Die Differenzialbandbremse soll in beiden Startstellungen die gleiche betätigte Stellung besitzen. Das Chokeelement ist jedoch in Kaltstartstellung üblicherweise weiter geschlossen als in Warmstartstellung, so dass für das Chokeelement zwei unterschiedliche Stellungen benötigt werden. Dies kann auf einfache Weise durch die beiden zueinander beweglichen Abschnitte des Betriebsartenstellers erreicht werden. Beim Bewegen des Betriebsartenstellers von der Betriebsstellung in die Warmstartstellung werden die beiden Abschnitte des Betriebsartenstellers vorteilhaft gemeinsam miteinander bewegt, während sich beim Verstellen des Betriebsartenstellers aus<!-- EPO <DP n="4"> --> der Warmstartstellung in die Kaltstartstellung der zweite Abschnitt des Betriebsartenstellers gegenüber dem ersten Abschnitt bewegt. Am zweiten Abschnitt des Betriebsartenstellers ist vorteilhaft ein Griffabschnitt für den Bediener ausgebildet. Beim Verstellen des Betriebsartenstellers aus der Warmstartstellung in die Kaltstartstellung ist vorgesehen, dass sich der zweite Abschnitt gegenüber dem ersten Abschnitt bewegt und der erste Abschnitt des Betriebsartenstellers seine Position nicht ändert.</p><p id="p0012" num="0012">Eine einfache Gestaltung ergibt sich, wenn der Betriebsartensteller als Hebel ausgebildet ist, der um eine Schwenkachse schwenkbar gelagert ist. Vorteilhaft treibt der Verbrennungsmotor das Werkzeug über eine Fliehkraftkupplung an. Eine separate Bremstrommel kann vermieden werden, wenn als Bremstrommel eine Kupplungstrommel der Fliehkraftkupplung genutzt wird. Dadurch wird ein einfacher Aufbau erreicht.</p><p id="p0013" num="0013">Vorteilhaft ist das Arbeitsgerät eine Motorsäge und das Werkzeug eine Sägekette. Die Motorsäge besitzt vorteilhaft einen Handschutzbügel zur Betätigung einer Bremseinrichtung für die Sägekette. Vorteilhaft ist die Bremseinrichtung für die Sägekette die Differenzialbandbremse, und der Handschutzbügel wirkt auf die Differenzialbandbremse. Dadurch wird nur eine Bremseinrichtung benötigt, auf die sowohl der Handschutzbügel als auch der Betriebsartensteller wirken. Es kann jedoch auch vorteilhaft sein, dass die Motorsäge eine zweite Bremseinrichtung für die Sägekette besitzt, und dass der Handschutzbügel auf die zweite Bremseinrichtung wirkt. Dadurch, dass die beiden Bremseinrichtungen unabhängig voneinander ausgebildet sind, können die Bremseinrichtungen unabhängig voneinander angeordnet werden. Dadurch, dass die Differenzialbandbremse nicht die Betriebsbremse des Arbeitsgeräts, insbesondere der Motorsäge ist, kann die Differenzialbandbremse selbsthemmend ausgelegt werden. Dadurch können sehr geringe Bedienkräfte für die Differenzialbandbremse erreicht werden. Aufgrund der Selbsthemmung kann bereits bei sehr geringer Betätigungskraft ein Stillstand des Werkzeugs erreicht werden. Da die Differenzialbandbremse vor dem Starten des Verbrennungsmotors, also bei stehendem Werkzeug eingelegt wird, ist die Differenzialbandbremse kaum oder keinem Verschleiß unterworfen. Die Differenzialbandbremse kann deshalb einfach aufgebaut sein, ein geringes Gewicht aufweisen und kostengünstig hergestellt werden. Da die Differenzialbandbremse<!-- EPO <DP n="5"> --> keine Betriebsbremse ist, im Betrieb also nicht wirksam ist, erfährt sie im Betrieb keine Momentenüberhöhung. Die Momentenüberhöhung bezeichnet dabei die selbstverstärkende Wirkung der Differenzialbandbremse.</p><p id="p0014" num="0014">Ausführungsbeispiele der Erfindung werden im Folgenden anhand der Zeichnung erläutert. Es zeigen:
<dl id="dl0001"><dt>Fig. 1</dt><dd>eine perspektivische Darstellung eines Freischneiders,</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>eine schematische Schnittdarstellung durch das Gehäuse des Freischneiders aus <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref>,</dd><dt>Fig. 3</dt><dd>eine perspektivische, teilgeschnittene Darstellung des Freischneiders in Betriebsstellung,</dd><dt>Fig. 4</dt><dd>den Freischneider aus <figref idrefs="f0001">Fig. 3</figref> in teilgeschnittener Seitenansicht,</dd><dt>Fig. 5</dt><dd>eine vergrößerte Seitenansicht des Bremshebels ,</dd><dt>Fig. 6</dt><dd>eine schematische Darstellung des Vergasers des Freischneiders in Betriebsstellung,</dd><dt>Fig. 7</dt><dd>eine perspektivische, teilgeschnittene Darstellung des Freischneiders in Warmstartstellung,</dd><dt>Fig. 8</dt><dd>den Freischneider aus <figref idrefs="f0003">Fig. 7</figref> in teilgeschnittener Seitenansicht,</dd><dt>Fig. 9</dt><dd>eine schematische Darstellung des Vergasers des Freischneiders in Warmstartstellung,<!-- EPO <DP n="6"> --></dd><dt>Fig. 10</dt><dd>eine perspektivische, teilgeschnittene Darstellung des Freischneiders in Kaltstartstellung,</dd><dt>Fig. 11</dt><dd>den Freischneider aus <figref idrefs="f0005">Fig. 10</figref> in teilgeschnittener Seitenansicht,</dd><dt>Fig. 12</dt><dd>eine schematische Darstellung des Vergasers in Kaltstartstellung,</dd><dt>Fig. 13</dt><dd>eine schematische Seitenansicht einer Motorsäge,</dd><dt>Fig. 14</dt><dd>eine schematische Schnittdarstellung der Motorsäge aus <figref idrefs="f0006">Fig. 13</figref>,</dd><dt>Fig. 15</dt><dd>eine schematische Schnittdarstellung eines Ausführungsbeispiels einer Motorsäge.</dd></dl></p><p id="p0015" num="0015"><figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> zeigt als Ausführungsbeispiel für ein Arbeitsgerät einen handgeführten Freischneider 1. Der Freischneider 1 besitzt ein Motorgehäuse 2, das über ein Führungsrohr 3 mit einem Schneidkopf 4 verbunden ist. An dem Schneidkopf 4 ist ein Werkzeug 5, im Ausführungsbeispiel ein Messer, um eine Drehachse 6 drehbar gelagert. Anstatt eines Messers kann auch ein anderes Schneidwerkzeug, beispielsweise ein Schneidfaden, vorgesehen sein. Das Werkzeug 5 ist teilweise von einem Schutz 7 abgedeckt. Am Führungsrohr 3 sind zwei Handgriffe 8 an einem lenkerartigen Griff festgelegt, mit denen der Freischneider 1 geführt werden kann.</p><p id="p0016" num="0016"><figref idrefs="f0001">Fig. 2</figref> zeigt schematisch den Aufbau des Antriebs des Freischneiders 1. Zum rotierenden Antrieb des Werkzeugs 5 um die Drehachse 6 besitzt der Freischneider 1 einen im Motorgehäuse 2 angeordneten Verbrennungsmotor 9. Der Verbrennungsmotor 9 ist über eine Starteinrichtung 13 zu starten, die als von Hand zu betätigende Seilzugstartvorrichtung oder als elektrisch arbeitende Starteinrichtung ausgebildet sein kann. Der Verbrennungsmotor 9 besitzt eine Zündkerze 10, die das Kraftstoff/Luft-Gemisch zündet, sowie einen Kolben 11, der eine Kurbelwelle 12 des Verbrennungsmotors 9 um eine Drehachse 50 rotierend antreibt. Die Starteinrichtung 13 wirkt auf die Kurbelwelle 12. An der Seite des<!-- EPO <DP n="7"> --> Verbrennungsmotors 9, die abgewandt zur Starteinrichtung 13 liegt, ist an der Kurbelwelle 12 ein Lüfterrad 14 festgelegt. Das Lüfterrad 14 trägt vorteilhaft nicht gezeigte Magnete, die in einem Zündmodul 23 die Zündspannung für die Zündkerze 10 induzieren. An der Kurbelwelle 12 ist außerdem eine Fliehkraftkupplung 15 festgelegt. Die Fliehkraftkupplung 15 besitzt abtriebsseitig eine Kupplungstrommel 16, die auch als Bremstrommel dient und an deren Außenseite ein Bremsband 17 verläuft. Die Kupplungstrommel 16 ist über ein Koppelstück 18 drehfest mit einer Antriebswelle 19 verbunden. Die Antriebswelle 19 durchragt das Führungsrohr 3 und treibt das Werkzeug 5 an, vorteilhaft über ein im Schneidkopf 4 angeordnetes Winkelgetriebe.</p><p id="p0017" num="0017">Wie <figref idrefs="f0001">Fig. 3</figref> zeigt, besitzt der Freischneider 1 einen Betriebsartensteller 22. In <figref idrefs="f0001">Fig. 3</figref> ist der Betriebsartensteller 22 in Betriebsstellung 52 gezeigt. Der Betriebsartensteller 22 besitzt einen Griffabschnitt 51, der aus dem Gehäuse 2 ragt und der vom Bediener gegriffen werden kann. Der Betriebsartensteller 22 wirkt über einen Betätigungsnocken 35 auf einen Chokehebel 34 und stellt dadurch Startstellungen eines Vergasers 21 ein. Über den Vergaser 21 saugt der Verbrennungsmotor 9 Verbrennungsluft und Kraftstoff an. Der Betriebsartensteller 22 bildet mit dem Betätigungsnocken 35 und dem Chokehebel 34 eine Startanreicherungseinrichtung 57 des Verbrennungsmotors 9. Der Betriebsartensteller 22 wirkt außerdem auf eine Differenzialbandbremse 56, die einen um eine Schwenkachse 25 schwenkbar gelagerten Bremshebel 24, das Bremsband 17 und die Kupplungstrommel 16 umfasst. Auf den Betriebsartensteller 22 und den Bremshebel 24 wirkt eine Feder 26, die im Ausführungsbeispiel als Schraubenzugfeder ausgebildet ist. Die Feder 26 belastet den Betriebsartensteller 22 und den Bremshebel 24 in Richtung auf die Betriebsstellung 52 der Startanreicherungseinrichtung 57 und in Richtung auf die unbetätigte Stellung der Differenzialbandbremse 56. In der unbetätigten Stellung der Differenzialbandbremse 56 ist die Kupplungstrommel 16 frei drehbar, so dass das Werkzeug 5 angetrieben werden kann. In ihrer betätigten Stellung blockiert die Differenzialbandbremse 56 die Kupplungstrommel 16, so dass das Werkzeug 5 steht. Wie <figref idrefs="f0001">Fig. 3</figref> auch zeigt, ist ins Gehäuse 2 ein Kraftstofftank 20 integriert, aus dem der Verbrennungsmotor 9 mit Kraftstoff versorgt wird. Der Kraftstofftank 20 kann auch separat ausgebildet und am oder im Motorgehäuse 2 angeordnet sein.<!-- EPO <DP n="8"> --></p><p id="p0018" num="0018">Wie <figref idrefs="f0002">Fig. 4</figref> zeigt, besitzt das Bremsband 17 einen ersten Endbereich 27, der an einer Befestigungsstelle 29 am Bremshebel 24 gehalten ist. Die Befestigungsstelle 29 ist dabei die Stelle des Bremsbands 17, die an den frei zwischen Kupplungstrommel 17 und Bremshebel 24 angeordneten Endbereich 27 anschließt. Der an die Befestigungsstelle 29 anschließende Bereich des Bremsbands 17 ist um einen Befestigungszapfen 47 des Bremshebels 24 geschlungen, wie auch <figref idrefs="f0002">Fig. 5</figref> zeigt. Das Bremsband 17 kann dabei in einer Vertiefung 59 des Bremshebels 24 angeordnet sein. Das Bremsband 17 kann am Befestigungszapfen 47 fixiert oder um den Befestigungszapfen 47 drehbar sein. Das Bremsband 17 besitzt einen zweiten Endbereich 28, der an der gegenüberliegenden Seite der Schwenkachse 25 an einer Befestigungsstelle 30 festgelegt ist. Der an die Befestigungsstelle 30 angrenzende Abschnitt des Bremsbands 17 ist ebenfalls um einen Befestigungszapfen 47 geschlungen. Auch dieses Ende des Bremsbands 17 kann in einer Vertiefung 59 des Bremshebels 24 gehalten sein. Die Endbereiche 27 und 28 sind die Bereiche, die etwa tangential zum Außenumfang der Kupplungstrommel 16 verlaufen. Die Befestigungsstellen 29 und 30 sind die Stellen des Bremsbands 17, die an die Endbereiche 27 und 28 anschließen und an denen das Bremsband 17 fixiert ist. In dem an die Befestigungsstellen 29 und 30 angrenzenden Bereich ist das Bremsband 17 ebenfalls fixiert, der Verlauf des Bremsbands 17 in diesem Bereich kann jedoch geeignet gewählt werden und hat keinen nennenswerten Einfluss auf die Bremskräfte an der Kupplungstrommel 16. Das Bremsband 17 kann an den Befestigungszapfen 47 auch drehbar gehalten sein. Die Befestigungsstellen 29 und 30 sind dann die an den Befestigungszapfen 47 anliegenden, an die Endbereiche 27 und 28 anschließenden Stellen des Bremsbands 17.</p><p id="p0019" num="0019">Im Betrieb dreht sich die Kupplungstrommel 16 um die Drehachse 50 in einer in <figref idrefs="f0002">Fig. 4</figref> gezeigten Drehrichtung 31. Die Drehrichtung 31 verläuft vom ersten Endbereich 27 am Außenumfang der Kupplungstrommel 16 entlang des Bremsbands 17 bis zum zweiten Endbereich 28. Das Bremsband 17 wird demnach in an die Bremstrommel 16 angelegtem Zustand vom ersten Endbereich 27 in Richtung auf den zweiten Endbereich 28 mitgenommen, bis das Bremsband 17 fest um die Kupplungstrommel 16 geschlungen ist.<!-- EPO <DP n="9"> --> Wie <figref idrefs="f0002">Fig. 4</figref> zeigt, ist der Betriebsartensteller 22 als Hebel ausgebildet, der um eine Schwenkachse 32 schwenkbar gelagert ist. An der dem Griffabschnitt 51 abgewandten Seite der Schwenkachse 32 besitzt der Betriebsartensteller 22 einen Verbindungsbolzen 33, an dem er gelenkig mit dem Bremshebel 24 verbunden ist. Der Verbindungsbolzen 33 ist bezogen auf die Schwenkachse 25 des Bremshebels 24 gegenüberliegend zum zweiten Endbereich 28 angeordnet. Bewegt sich der Verbindungsbolzen 33 von der Kupplungstrommel 16 weg, so bewegt sich der zweite Endbereich 28 ebenfalls von der Kupplungstrommel 16 weg, also in <figref idrefs="f0002">Fig. 4</figref> nach oben, und der erste Endbereich 27 bewegt sich nach unten zur Kupplungstrommel 16 hin.</p><p id="p0020" num="0020">Die Anordnung der Endbereiche 27 und 28 ist in <figref idrefs="f0002">Fig. 5</figref> vergrößert dargestellt. <figref idrefs="f0002">Fig. 5</figref> zeigt den Bremshebel 24 von der Seite, die benachbart zum Verbrennungsmotor 9 liegt. Die Verlängerung des ersten Endbereichs 27 besitzt zur Schwenkachse 25 einen Abstand a. Der Abstand a ist senkrecht zur Verlängerung des ersten Endbereichs 27 gemessen. Der zweite Endbereich 28 besitzt zur Schwenkachse 25 einen senkrecht zum Endbereich 28 gemessenen Abstand b, der deutlich größer als der Abstand a ist. Der Abstand b beträgt ein Vielfaches des Abstands a. Vorteilhaft beträgt der Abstand b etwa des 2fache bis etwa das 20fache des Abstands a. Die Verlängerungen der Endbereiche 27 und 28 verlaufen in Längsrichtung des Bremshebels 24 gesehen auf der Höhe der Schwenkachse 25 auf unterschiedlichen Seiten der Schwenkachse 25. Dadurch üben die Endbereiche 27 und 28 bei gleicher Kraft am Bremsband 17 Drehmomente in entgegengesetzten Richtungen auf den Bremshebel 24 aus.</p><p id="p0021" num="0021"><figref idrefs="f0003">Fig. 6</figref> zeigt schematisch den Vergaser des Verbrennungsmotors 9. In dem Vergaser 21 ist ein Ansaugkanal 36 ausgebildet, durch den in einer Strömungsrichtung 37 Verbrennungsluft zum Verbrennungsmotor 9 angesaugt wird. Vorteilhaft mündet im Vergaser 21 mindestens eine nicht gezeigte Kraftstofföffnung in den Ansaugkanal 36, über die der Verbrennungsluft Kraftstoff zugeführt wird. Im Vergaser 21 ist ein Drosselelement, im Ausführungsbeispiel eine Drosselklappe 38 angeordnet. Die Drosselklappe 38 ist mit einer Drosselwelle 39 schwenkbar gelagert und vom Bediener über einen nicht gezeigten Gashebel zu betätigen. Bezogen auf die Strömungsrichtung 37 stromauf der Drosselklappe 38<!-- EPO <DP n="10"> --> ist ein Chokeelement, nämlich eine Chokeklappe 40 angeordnet, die mit einer Chokewelle 41 schwenkbar gelagert ist. Mit der Chokewelle 41 ist der Chokehebel 34 drehfest verbunden, der, wie <figref idrefs="f0002">Fig. 4</figref> zeigt, an der Außenseite des Gehäuses des Vergasers 21 angeordnet ist. Auf den Chokehebel 34 wirkt der Betätigungsnocken 35. In der in <figref idrefs="f0003">Fig. 6</figref> gezeigten Betriebsstellung 52 ist die Chokeklappe 40 nicht verschwenkt und etwa parallel zu einer Längsmittelachse 42 des Ansaugkanals 36 ausgerichtet.</p><p id="p0022" num="0022">Die <figref idrefs="f0003">Figuren 7</figref> und <figref idrefs="f0004">8</figref> zeigen die Startanreicherungseinrichtung 57 in einer Warmstartstellung 53. Um die Warmstartstellung 53 einzustellen, muss der Bediener den Betriebsartensteller 22 am Griffabschnitt 51 in Richtung des in <figref idrefs="f0002">Fig. 4</figref> gezeigten Pfeils 58 verschwenken. Wie <figref idrefs="f0004">Fig. 8</figref> zeigt, erfolgt die Betätigung des Betriebsartenstellers 22 in Richtung des Pfeils 58 entgegen der Kraft der Feder 26. Beim Verschwenken des Betriebsartenstellers 22 verschwenkt der Betätigungsnocken 35 den Chokehebel 34. Gleichzeitig nimmt der Verbindungsbolzen 33 den Bremshebel 24 mit und verschwenkt diesen um die Schwenkachse 25. Dabei legt sich das Bremsband 17 am Außenumfang der Kupplungstrommel 16 an. Aufgrund der Anordnung der Endbereiche 27 und 28 ist die Differenzialbandbremse 56 selbstverstärkend. Sobald das Bremsband 17 reibschlüssig mit der Kupplungstrommel 16 in Kontakt kommt, nimmt die Kupplungstrommel 16 das Bremsband 17 mit. Dadurch wird die Befestigungsstelle 29 (<figref idrefs="f0002">Fig. 4</figref>) zur Kupplungstrommel 16 hingezogen. Dadurch wird gleichzeitig der Bremshebel 24 weiter in die betätigte Stellung geschwenkt. Da die Befestigungsstelle 29 beim Verschwenken des Bremshebels 24 einen kleineren Weg ausführt als die Befestigungsstelle 30, zieht sich die Differenzialbandbremse 56 weiter zu. Die unterschiedlichen Wege ergeben sich aufgrund der unterschiedlichen Abstände c, d der Befestigungsstellen 29 und 30 zur Schwenkachse 25. Wie <figref idrefs="f0004">Fig. 8</figref> zeigt, ist der Abstand c der Befestigungsstelle 29 zur Schwenkachse 25 deutlich kleiner als der Abstand d der Befestigungsstelle 30 zur Schwenkachse 25. Die Abstände c und d sind dabei senkrecht zur Schwenkachse 25 gemessen.</p><p id="p0023" num="0023">Der Bremshebel 24 ist an einer in den <figref idrefs="f0003">Figuren 7</figref> und <figref idrefs="f0004">8</figref> gezeigten Halterung 48 gelagert. Die Halterung 48 ist an einer Befestigungsschraube 49 des Zündmoduls 23 am Verbrennungsmotor 9, und zwar am Zylinder des Verbrennungsmotors 9 festgelegt. Vorteilhaft<!-- EPO <DP n="11"> --> übergreift die Halterung 48 den Bremshebel 24 und ist an mindestens einem weiteren Punkt, der sich in <figref idrefs="f0004">Fig. 8</figref> vor der Schnittebene befindet und nicht gezeigt ist, am Gehäuse 2 des Freischneiders 1 festgelegt. Dadurch ergibt sich eine hohe Stabilität der Anordnung, so dass die am Bremshebel 24 wirkenden Bremskräfte gut aufgenommen werden können. Vorteilhaft ist die Halterung 48 zusätzlich im Bereich der Schwenkachse 32 des Betriebsartenstellers 22 am Gehäuse 2 fixiert. Auch weitere oder andere Befestigungspunkte für die Halterung 48 können vorteilhaft sein. Vorteilhaft ist die Kupplungstrommel 16 an ihrer dem Verbrennungsmotor 9 abgewandt liegenden Seite über ein in <figref idrefs="f0003">Fig. 7</figref> schematisch gezeigtes Lager 75, das insbesondere als Nadellager ausgeführt ist, im Motorgehäuse 2 gelagert. Zusätzlich ist die Kupplungstrommel 16 in üblicher Weise auf der Kurbelwelle 12 gelagert, wie <figref idrefs="f0001">Fig. 2</figref> schematisch zeigt. Durch die zusätzliche Lagerung im Motorgehäuse 2 kann ein Taumeln der Kupplungstrommel 16 im Betrieb vermieden werden.</p><p id="p0024" num="0024">Wie <figref idrefs="f0004">Fig. 9</figref> zeigt, hat der Betätigungsnocken 35 in Warmstartstellung 53 den Chokehebel 34 gegenüber der Betriebsstellung 52 verschwenkt. Dadurch ist auch die Chokeklappe 40 gegenüber der Längsmittelachse 42 verschwenkt worden. Die Chokeklappe 40 verringert den freien Strömungsquerschnitt des Ansaugkanals 36 in Warmstartstellung 53 deutlich. Dadurch wird die zugeführte Menge an Verbrennungsluft verringert und das in den Verbrennungsmotor 9 angesaugte Kraftstoff/Luft-Gemisch angefettet.</p><p id="p0025" num="0025">Wie die <figref idrefs="f0003">Figuren 7</figref> und <figref idrefs="f0004">8</figref> zeigen, besitzt der Betriebsartensteller 22 einen ersten Abschnitt 44, der den Verbindungsbolzen 33 trägt, sowie einen zweiten Abschnitt 45. Wie <figref idrefs="f0004">Fig. 8</figref> zeigt, ist der Verbindungsbolzen 33 in einem Langloch 43 des Bremshebels 24 geführt. Dadurch werden Relativbewegungen vom Betriebsartensteller 22 und Bremshebel 24 in Richtung der Verbindungslinie der Schwenkachsen 25 und 32 ausgeglichen. Der zweite Abschnitt 45 des Betriebsartenstellers 22 ist am ersten Abschnitt 44 in Längsrichtung des Betriebsartenstellers 22 beweglich gelagert. Um die Startanreicherungseinrichtung 57 aus der in den <figref idrefs="f0003">Figuren 7</figref> und <figref idrefs="f0004">8</figref> gezeigten Warmstartstellung 53 in die in den <figref idrefs="f0005">Figuren 10 und 11</figref> gezeigte Kaltstartstellung 54 zu verstellen, muss der Bediener den zweiten Abschnitt 45 in Richtung des in <figref idrefs="f0004">Fig. 8</figref> gezeigten Pfeils 46 nach außen ziehen. Die Position des ersten Abschnitts 44 wird dadurch nicht verändert, so dass der erste Abschnitt 44 und damit auch der<!-- EPO <DP n="12"> --> Bremshebel 24 in Warmstartstellung 53 und in Kaltstartstellung 54 in der gleichen Position sind. Die Differenzialbandbremse 56 ist sowohl in Warmstartstellung 53 als auch in Kaltstartstellung 54 betätigt. Beim Verstellen des Betriebsartenstellers 22 zwischen der Warmstartstellung 53 und der Kaltstartstellung 54 wird die Differenzialbandbremse 56 nicht gelöst, sondern bleibt betätigt. Wie die <figref idrefs="f0005">Figuren 10 und 11</figref> zeigen, wird durch die Bewegung des zweiten Abschnitts 45 des Betriebsartenstellers 22 der Betätigungsnocken 35 weiter bewegt und verschwenkt den Chokehebel 34 weiter. Wie <figref idrefs="f0006">Fig. 12</figref> zeigt, ist die Chokeklappe 40 in Kaltstartstellung 54 näherungsweise in ihrer geschlossenen Position angeordnet, so dass der Strömungsquerschnitt des Ansaugkanals 36 sehr deutlich verringert ist und sich eine deutlich stärkere Anfettung des dem Verbrennungsmotor 9 zugeführten Kraftstoff/Luft-Gemischs ergibt als in Warmstartstellung 53.</p><p id="p0026" num="0026">Wie <figref idrefs="f0005">Fig. 11</figref> zeigt, ist der zweite Abschnitt 45 an einer Führung 55 des ersten Abschnitts 44 längsverschiebbar gelagert. Dadurch ergibt sich ein einfacher Aufbau. Vorteilhaft ist die Bewegung des zweiten Abschnitts 45 gegenüber dem ersten Abschnitt 44 in Betriebsstellung 52 blockiert, beispielsweise durch entsprechende Gestaltung des Gehäuses 2, so dass der Bediener zunächst die Warmstartstellung 53 und erst anschließend die Kaltstartstellung 54 einstellen kann.</p><p id="p0027" num="0027">In Warmstartstellung 53 und Kaltstartstellung 54 ist die Drosselklappe 38 gegenüber der unbetätigten Stellung leicht angestellt, so dass die Drosselklappe 38 den freien Strömungsquerschnitt des Ansaugkanals 36 weniger stark verringert als in der in <figref idrefs="f0003">Fig. 6</figref> gezeigten Betriebsstellung 52. Das Verschwenken der Drosselklappe 38 kann in Abhängigkeit der Stellung der Chokeklappe 40 über entsprechende Hebel erfolgen, die vorteilhaft an der in den Figuren nicht gezeigten, hinten liegenden Seite des Vergasers 21 angeordnet sind.</p><p id="p0028" num="0028"><figref idrefs="f0006">Fig. 13</figref> zeigt als Ausführungsbeispiel für ein handgeführtes Arbeitsgerät eine Motorsäge 60. Die Motorsäge 60 besitzt ein Gehäuse 61, an dem ein hinterer Handgriff 62 angeordnet ist. Am hinteren Handgriff 62 sind ein Gashebel 63 sowie eine Gashebelsperre 64 schwenkbar gelagert. Benachbart zum hinteren Handgriff 62 ragt aus dem Gehäuse 61 der Betriebsartensteller 22. Gleiche Bezugszeichen wie in den vorangegangenen Figuren<!-- EPO <DP n="13"> --> kennzeichnen dabei einander entsprechende Elemente. Die Motorsäge 60 besitzt eine Führungsschiene 67, die an der dem hinteren Handgriff 62 abgewandten Vorderseite 74 des Gehäuses 2 nach vorne ragt. An der Führungsschiene 67 ist eine Sägekette 68 umlaufend angeordnet, die von dem im Gehäuse 61 angeordneten Verbrennungsmotor 9 angetrieben wird. Benachbart zur Vorderseite 74 des Gehäuses 2 ist ein Griffrohr 65 angeordnet. An der der Sägekette 68 zugewandten Seite des Griffrohrs 65 ist ein Handschutzbügel 66 angeordnet, der schwenkbar gelagert ist. Der im Gehäuse 61 angeordnete Verbrennungsmotor 9 besitzt eine Zündkerze 10 und ein Zündmodul 23. Zur Ansaugung von Kraftstoff/Luft-Gemisch besitzt der Verbrennungsmotor 9 einen Vergaser 21, auf den der Betriebsartensteller 22 zur Einstellung einer Warmstartstellung 53 und einer Kaltstartstellung 54 wirkt.</p><p id="p0029" num="0029"><figref idrefs="f0007">Fig. 14</figref> zeigt schematisch einen Schnitt durch das Gehäuse 2 der Motorsäge 60. Der Verbrennungsmotor 9 besitzt einen Kolben 11, der eine Kurbelwelle 12 um eine Drehachse 50 rotierend antreibt. An der Kurbelwelle 12 ist ein Lüfterrad 14 angeordnet, an dessen Außenumfang das Zündmodul 23 angeordnet ist. An der dem Verbrennungsmotor 9 abgewandten Seite des Lüfterrads 14 ist eine Starteinrichtung 13 für den Verbrennungsmotor 9 angeordnet. An der gegenüberliegenden Seite des Verbrennungsmotors 9 ist eine Fliehkraftkupplung 15 angeordnet. Die Kupplungstrommel 16 der Fliehkraftkupplung 15 ist mindestens teilweise von einem Bremsband 17 umschlungen. Auf das Bremsband 17 wirkt eine Differenzialbandbremse 56, die in <figref idrefs="f0007">Fig. 14</figref> schematisch dargestellt ist und die beispielsweise entsprechend der Differenzialbandbremse 56 des vorangegangenen Ausführungsbeispiels ausgebildet sein kann. Der Handschutzbügel 66 wirkt über ein nicht näher gezeigtes Betätigungselement 69, das beispielsweise durch einen oder mehrere Hebel oder eine Kniehebelanordnung gebildet sein kann, auf den Bremshebel 24 der Differenzialbandbremse 56. Sowohl durch Verschwenken des Handschutzbügels 66 als auch durch Verstellung des Betriebsartenstellers 22 aus der Betriebsstellung 52 in die Warmstartstellung 53 kann die Differenzialbandbremse 56 betätigt und dadurch die Kupplungstrommel 16 blockiert werden. An der Kupplungstrommel 16 ist ein Antriebsritzel 70 zum Antrieb der Sägekette 68 fixiert. Bei betätigter Differenzialbandbremse 56 ist die Sägekette 68 gebremst.<!-- EPO <DP n="14"> --></p><p id="p0030" num="0030"><figref idrefs="f0007">Fig. 15</figref> zeigt ein weiteres Ausführungsbeispiel der Motorsäge 60. Der Handschutzbügel 66 wirkt hier über ein Betätigungselement 69 auf eine Bandbremse 71, die die Kupplungstrommel 16 umschlingt. Die Bandbremse 71 besitzt ein Bremsband 72, das mit dem Betätigungselement 69 verbunden ist. Zusätzlich zu der Bandbremse 71 besitzt die in <figref idrefs="f0007">Fig. 15</figref> gezeigte Motorsäge 60 eine Differenzialbandbremse 56, die auf ein Bremsband 17 wirkt. Das Bremsband 17 umschlingt eine Bremstrommel 73, die an der Abtriebsseite der Kupplungstrommel 16 angeordnet ist. Alternativ kann die Kupplungstrommel 16 auch verlängert ausgebildet sein und sowohl vom Bremsband 17 als auch vom Bremsband 72 umschlungen sein. Das Bremsband 17 kann auch die Kupplungstrommel 16 umschlingen und das zweite Bremsband 72 die Bremstrommel 73. Bei der in <figref idrefs="f0007">Fig. 15</figref> gezeigten Ausführungsvariante sind die beiden Bremseinrichtungen, also die Bandbremse 71 und die Differenzialbandbremse 56 separat voneinander zu betätigen. Sobald mindestens eine der beiden Bremseinrichtungen betätigt ist, wird die Sägekette 68 nicht angetrieben. Auch auf die in <figref idrefs="f0007">Fig. 15</figref> gezeigte Differenzialbandbremse 56 wirkt der Betriebsartensteller 22.</p></description><claims mxw-id="PCLM56976823" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="15"> --><claim id="c-de-0001" num="0001"><claim-text>Arbeitsgerät mit einem Werkzeug und einem Verbrennungsmotor (9), der das Werkzeug antreibt, mit einer Startanreicherungseinrichtung (57) für den Verbrennungsmotor (9) und mit einer Bremseinrichtung für das Werkzeug, wobei das Arbeitsgerät einen Betriebsartensteller (22) zur Betätigung der Startanreicherungseinrichtung (57) besitzt, und wobei die Startanreicherungseinrichtung (57) in mindestens einer Startstellung die Bremseinrichtung betätigt,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Bremseinrichtung eine Differenzialbandbremse (56) ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0002" num="0002"><claim-text>Arbeitsgerät nach Anspruch 1,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Differenzialbandbremse (56) ein Bremsband (17) besitzt, das eine Bremstrommel mindestens teilweise umschlingt, wobei das Bremsband (17) einen ersten Endbereich (27) und einen zweiten Endbereich (28) besitzt, die nicht an der Bremstrommel anliegen.</claim-text></claim><claim id="c-de-0003" num="0003"><claim-text>Arbeitsgerät nach Anspruch 2,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Differenzialbandbremse (56) einen Bremshebel (24) umfasst, der um eine Schwenkachse (25) schwenkbar gelagert ist, wobei der erste Endbereich (27) und der zweite Endbereich (28) des Bremsbands (17) an gegenüberliegenden Seiten der Schwenkachse (25) an dem Bremshebel (24) gehalten sind.<!-- EPO <DP n="16"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-0004" num="0004"><claim-text>Arbeitsgerät nach Anspruch 3,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der erste Endbereich (27) einen senkrecht zur Längserstreckung des Endbereichs (27) gemessenen Abstand (a) zur Schwenkachse (25) des Bremshebels (24) besitzt, und dass der zweite Endbereich (28) einen zweiten, kleineren Abstand (b) zur Schwenkachse (25) besitzt, wobei die Drehrichtung (31) der Bremstrommel am Bremsband (17) entlang vom ersten Endabschnitt (27) zum zweiten Endabschnitt (28) verläuft.</claim-text></claim><claim id="c-de-0005" num="0005"><claim-text>Arbeitsgerät nach Anspruch 3 oder 4,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Bremshebel (24) in Richtung auf die unbetätigte Stellung der Differenzialbandbremse (56) federbelastet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0006" num="0006"><claim-text>Arbeitsgerät nach einem der Ansprüche 1 bis 5,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Startanreicherungseinrichtung (57) zwei Startstellungen, nämlich eine Warmstartstellung (53) und eine Kaltstartstellung (54) besitzt, und dass die Differenzialbandbremse (56) in beiden Startstellungen betätigt ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0007" num="0007"><claim-text>Arbeitsgerät nach einem der Ansprüche 1 bis 6,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Betriebsartensteller (22) ein Betätigungselement besitzt, das auf ein Chokeelement des Verbrennungsmotors (9) wirkt.</claim-text></claim><claim id="c-de-0008" num="0008"><claim-text>Arbeitsgerät nach Anspruch 7,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Betriebsartensteller (22) zwei Abschnitte (44, 45) besitzt, die zueinander beweglich sind, wobei ein erster Abschnitt (44) des Betriebsartenstellers (22) auf die Differenzialbandbremse (56) wirkt und ein zweiter Abschnitt (45) das Betätigungselement besitzt.</claim-text></claim><claim id="c-de-0009" num="0009"><claim-text>Arbeitsgerät nach Anspruch 8,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> am zweiten Abschnitt (45) ein Griffabschnitt (51) für den Bediener ausgebildet ist.<!-- EPO <DP n="17"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-0010" num="0010"><claim-text>Arbeitsgerät nach Anspruch 8 oder 9,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> beim Verstellen des Betriebsartenstellers (22) aus der Warmstartstellung (53) in die Kaltstartstellung (54) der zweite Abschnitt (45) sich gegenüber dem ersten Abschnitt (44) bewegt, und der erste Abschnitt (44) des Betriebsartenstellers (22) seine Position nicht ändert.</claim-text></claim><claim id="c-de-0011" num="0011"><claim-text>Arbeitsgerät nach einem der Ansprüche 1 bis 10,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Betriebsartensteller (22) als Hebel ausgebildet ist, der um eine Schwenkachse (32) schwenkbar gelagert ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0012" num="0012"><claim-text>Arbeitsgerät nach einem der Ansprüche 1 bis 11,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Verbrennungsmotor (9) das Werkzeug über eine Fliehkraftkupplung (15) antreibt, und dass die Bremstrommel eine Kupplungstrommel (16) der Fliehkraftkupplung (15) ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0013" num="0013"><claim-text>Arbeitsgerät nach einem der Ansprüche 1 bis 12,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das Arbeitsgerät eine Motorsäge (60) und das Werkzeug eine Sägekette (68) ist, wobei die Motorsäge (60) einen Handschutzbügel (66) zur Betätigung einer Bremseinrichtung für die Sägekette (68) besitzt.</claim-text></claim><claim id="c-de-0014" num="0014"><claim-text>Arbeitsgerät nach Anspruch 13,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Handschutzbügel (66) auf die Differenzialbandbremse (56) wirkt.</claim-text></claim><claim id="c-de-0015" num="0015"><claim-text>Arbeitsgerät nach Anspruch 13,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Motorsäge (60) eine zweite Bremseinrichtung für die Sägekette (68) besitzt, wobei der Handschutzbügel (66) auf die zweite Bremseinrichtung wirkt.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16667594" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="18"> --><figure id="f0001" num="1,2,3"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="162" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="19"> --><figure id="f0002" num="4,5"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="165" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="20"> --><figure id="f0003" num="6,7"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="165" he="228" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="21"> --><figure id="f0004" num="8,9"><img id="if0004" file="imgf0004.tif" wi="165" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="22"> --><figure id="f0005" num="10,11"><img id="if0005" file="imgf0005.tif" wi="154" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="23"> --><figure id="f0006" num="12,13"><img id="if0006" file="imgf0006.tif" wi="165" he="194" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="24"> --><figure id="f0007" num="14,15"><img id="if0007" file="imgf0007.tif" wi="135" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
