<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2959758-A1" country="EP" doc-number="2959758" kind="A1" date="20151230" family-id="53716422" file-reference-id="307903" date-produced="20180826" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="160452343" ucid="EP-2959758-A1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2959758</doc-number><kind>A1</kind><date>20151230</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-15401054-A" is-representative="YES"><document-id mxw-id="PAPP193867654" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>15401054</doc-number><kind>A</kind><date>20150601</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP193867655" load-source="patent-office" format="original"><country>EP</country><doc-number>15401054.0</doc-number><date>20150601</date><lang>DE</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC162036480" ucid="DE-102014108773-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>102014108773</doc-number><kind>A</kind><date>20140624</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-1988524060" load-source="docdb">A01B  35/22        20060101AFI20151110BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1987765430" load-source="docdb" scheme="CPC">A01B  23/02        20130101 LA20151106BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1987768849" load-source="docdb" scheme="CPC">A01B  35/225       20130101 FI20151106BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1987778157" load-source="docdb" scheme="CPC">A01B  15/06        20130101 LA20151106BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1987793919" load-source="docdb" scheme="CPC">A01B  15/025       20130101 LA20151106BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT165548495" lang="DE" load-source="patent-office">SCHNELLWECHSELBODENBEARBEITUNGSVORRICHTUNG</invention-title><invention-title mxw-id="PT165548496" lang="EN" load-source="patent-office">FAST CHANGE SOIL PROCESSING DEVICE</invention-title><invention-title mxw-id="PT165548497" lang="FR" load-source="patent-office">DISPOSITIF DE TRAITEMENT DE SOL A CHANGEMENT RAPIDE</invention-title><citations><patent-citations><patcit mxw-id="PCIT335741146" load-source="docdb" ucid="DE-10319627-A1"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>10319627</doc-number><kind>A1</kind><date>20041118</date></document-id><sources><source name="SEA" category="X" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT335744238" load-source="docdb" ucid="DE-3628910-A1"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>3628910</doc-number><kind>A1</kind><date>19880303</date></document-id><sources><source name="SEA" category="X" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT354235216" load-source="docdb" ucid="EP-1235476-B1"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>1235476</doc-number><kind>B1</kind><date>20040728</date></document-id><sources><source name="APP" created-by-npl="N"/><source name="SEA" category="AD" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT335743088" load-source="docdb" ucid="EP-1723841-A1"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>1723841</doc-number><kind>A1</kind><date>20061122</date></document-id><sources><source name="SEA" category="X" created-by-npl="N"/></sources></patcit></patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR1103342349" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>AMAZONEN WERKE DREYER H</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR1103323415" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>AMAZONEN-WERKE H. DREYER GMBH &amp; CO. KG</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR1101648208" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Amazonen-Werke H. Dreyer GmbH &amp; Co. KG</last-name><iid>100075657</iid><address><street>Am Amazonenwerk 9-13</street><city>49205 Hasbergen</city><country>DE</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR1103341471" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>SCHERF SILVIO</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1103308205" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>SCHERF, Silvio</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1101642881" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>SCHERF, Silvio</last-name><address><street>Böklinger Straße 25</street><city>39444 Hecklingen OT Cochstedt</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1103340098" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>POLSTER JOACHIM</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1103313794" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>POLSTER, JOACHIM</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1101651797" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>POLSTER, JOACHIM</last-name><address><street>Siemensstraße 31</street><city>04229 Leipzig</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS660700109" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS660700745" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS660700110" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS660787812" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS660622811" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS660706010" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS660706015" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS660620890" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS660700123" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS660700124" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS660622408" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS660787813" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS660787814" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS660620899" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS660700125" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS660620900" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS660706016" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS660622812" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS660700126" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS660787815" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS660700131" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS660620901" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS660700746" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS660787816" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS660620902" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS660700751" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS660700752" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS660700753" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS660622813" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS660700754" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS660622409" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS660717763" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS660622410" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS660700759" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS660620912" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS660622814" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS660622819" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS660700132" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states><ep-extended-states><ep-extended-state-data><country>BA</country></ep-extended-state-data><ep-extended-state-data><country>ME</country></ep-extended-state-data></ep-extended-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA166480713" lang="DE" load-source="patent-office"><p id="pa01" num="0001">Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung, die zur Verwendung mit einem landwirtschaftlichen Bodenbearbeitungsgerät ausgebildet ist, wobei die Vorrichtung einen Adapter und ein Bodenbearbeitungswerkzeug aufweist, wobei der Adapter so ausgestaltet ist, dass er im Betrieb mittels mehrerer Befestigungselemente an einem Befestigungsschaft an dem Gerät befestigt ist, wobei der Adapter einen so ausgestalteten Querschnitt aufweist, dass er mit dem Befestigungsteil des Bodenbearbeitungswerkzeuges passend in Eingriff zu bringen ist, wobei dem Adapter zumindest ein das Bodenbearbeitungswerkzeug auf dem Adapter in Arbeitsposition des Werkzeuges sicherndes Sicherungselement zugeordnet ist. Um eine vereinfachte Ausgestaltung des Sicherungselementes und ein vereinfachtes auswechseln des Bodenbearbeitungswerkzeuges zu schaffen, ist vorgesehen, dass einem der Befestigungselemente zur Befestigung des Adapters an dem Befestigungsschaft das Sicherungselement zugeordnet ist.
<img id="iaf01" file="imgaf001.tif" wi="78" he="118" img-content="drawing" img-format="tif"/></p></abstract><abstract mxw-id="PA166760525" lang="DE" source="EPO" load-source="docdb"><p>Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung, die zur Verwendung mit einem landwirtschaftlichen Bodenbearbeitungsgerät ausgebildet ist, wobei die Vorrichtung einen Adapter und ein Bodenbearbeitungswerkzeug aufweist, wobei der Adapter so ausgestaltet ist, dass er im Betrieb mittels mehrerer Befestigungselemente an einem Befestigungsschaft an dem Gerät befestigt ist, wobei der Adapter einen so ausgestalteten Querschnitt aufweist, dass er mit dem Befestigungsteil des Bodenbearbeitungswerkzeuges passend in Eingriff zu bringen ist, wobei dem Adapter zumindest ein das Bodenbearbeitungswerkzeug auf dem Adapter in Arbeitsposition des Werkzeuges sicherndes Sicherungselement zugeordnet ist. Um eine vereinfachte Ausgestaltung des Sicherungselementes und ein vereinfachtes auswechseln des Bodenbearbeitungswerkzeuges zu schaffen, ist vorgesehen, dass einem der Befestigungselemente zur Befestigung des Adapters an dem Befestigungsschaft das Sicherungselement zugeordnet ist.</p></abstract><description mxw-id="PDES98405414" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft eine Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung gemäß des Oberbegriffes des Patentanspruches 1.</p><p id="p0002" num="0002">Eine derartige Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung ist in der <patcit id="pcit0001" dnum="EP1235476B1"><text>EP 1 235 476 B1</text></patcit> beschrieben. Bei dieser Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung ist der Adapter mittels zweier Schrauben an dem als Befestigungsschaft ausgebildeten Scharstiel des Bodenbearbeitungsgerätes befestigt. Dem Adapter ist ein in Richtung des Befestigungsteiles des Bodenbearbeitungswerkzeuges federnd belastetes Sicherungselement zugeordnet. Das federnde Element ist zwischen dem Scharstiel und dem einen Ende des Sicherungselementes, welches dem Befestigungsteil abgewandt ist, in einer Aushöhlung des Adapters angeordnet. Das eine Ende des Sicherungselementes gereift in eine Aussparung des Befestigungsteiles des Bodenbearbeitungswerkzeuges ein und sichert das Werkzeug auf dem Adapter. Mittels eines Spezialwerkzeuges lässt sich das Sicherungselement aus der Aussparung des Befestigungsteiles zurück drücken, wenn das Bodenbearbeitungswerkzeug ausgewechselt werden muss. Das Zurückdrücken des Sicherungselementes mit dem Spezialwerkzeug ist relativ aufwändig.</p><p id="p0003" num="0003">Der Erfindung liegt die Aufgabe zu Grunde, eine vereinfachte Ausgestaltung des Sicherungselementes und ein vereinfachtes auswechseln des Bodenbearbeitungswerkzeuges zu schaffen.</p><p id="p0004" num="0004">Diese Aufgabe wird erfindungsgemäß dadurch gelöst, dass einem der Befestigungselemente zur Befestigung des Adapters an dem Befestigungsschaft das Sicherungselement zugeordnet ist. Infolge dieser Maßnahme wird eine vereinfachte Ausgestaltung des Sicherungselementes erreicht, indem dieses direkt dem Befestigungselement zur Befestigung des Adapters zugeordnet wird. Das Sicherungselement wird also zum Bestandteil des Befestigungselementes zur Befestigung des Adapters an dem Befestigungsschaft bzw. an diesem angeordnet.<!-- EPO <DP n="2"> --></p><p id="p0005" num="0005">Eine einfache Befestigung des Adapters an dem Befestigungsschaft ergibt sich dadurch, dass die Befestigungselemente zur Befestigung des Adapters an dem Befestigungsschaft als Schraubenelemente ausgebildet sind.</p><p id="p0006" num="0006">In einer Ausgestaltung der Erfindung ist vorgesehen, dass das Schraubenelement mit dem zugeordneten Sicherungselement in Sicherungsposition des Sicherungselementes über die Oberfläche des Adapters auf der dem Befestigungsteil des Bodenbearbeitungswerkzeuges zugewandten Seite hinausragt und in eine auf der dem Adapter zugewandten Seite des Befestigungsteils angebrachte Aussparung hineingreift. Ein derartiges Sicherungselement ist sehr einfach ausgestaltet, da es von dem Schraubenende, welches über die Oberfläche des Adapters hinausragt, gebildet wird.</p><p id="p0007" num="0007">In einer anderen Ausgestaltung der Erfindung ist vorgesehen, dass das Schraubenelement mit dem zugeordneten Sicherungselement als eine in Längsrichtung der Schraube verlaufende Längsbohrung aufweisende Hohlschraube ausgebildet ist, dass in dieser Längsbohrung der Hohlschraube das Sicherungselement, welches stiftförmig ausgebildet ist, bis in eine auf der dem Adapter zugewandten Seite des Befestigungsteil des Bodenbearbeitungswerkzeuges angebrachte Aussparung hineingreifend angeordnet ist. Bei dieser Ausgestaltung ist das Sicherungselement in der Längsbohrung der Hohlschraube angeordnet und kann, wenn das Werkzeug ausgewechselt werden muss, einfach aus der Hohlbohrung entsprechend zurückgezogen werden.</p><p id="p0008" num="0008">Damit das Sicherungselement in seiner Sicherungsposition gehalten wird, ist in einer Ausführungsform vorgesehen, dass das Sicherungselement mittels einer Federanordnung in Richtung der Sicherungsposition federbelastet in der Längsbohrung der Hohlschraube angeordnet ist.</p><p id="p0009" num="0009">In einer anderen Ausführung ist zur Sicherung des Sicherungselementes in der Sicherungsposition vorgesehen, dass das Sicherungselement mittels einer<!-- EPO <DP n="3"> --> Sicherungsvorrichtung in seiner Sicherungsposition an dem Befestigungsschaft gesichert angeordnet ist.</p><p id="p0010" num="0010">Weitere Einzelheiten der Erfindung sind der Beispielsbeschreibung zu entnehmen. Die Zeichnungen zeigen
<dl id="dl0001"><dt>Fig.1</dt><dd>an einem Befestigungsschaft angeordnetes Bodenbearbeitungswerkzeug mit einer Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung in perspektivischer Darstellung,</dd><dt>Fig.2</dt><dd>das Bodenbearbeitungswerkzeug gemäß <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> mit der Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung in der Ansicht von hinten,</dd><dt>Fig.3</dt><dd>das Bodenbearbeitungswerkzeug gemäß <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> mit der Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung in der Ansicht III-III,</dd><dt>Fig.4</dt><dd>den Adapter- und Befestigungsbereich des Werkzeuges auf dem Adapter mit dem sich in Sicherungsposition befindlichen Sicherungselement in der Darstellung gemäß <figref idrefs="f0002">Fig. 3</figref>, jedoch im vergrößerten Maßstab,</dd><dt>Fig.5</dt><dd>den Adapter- und Befestigungsbereich des Werkzeuges auf dem Adapter mit dem sich aus der Sicherungsposition herausgebrachten Sicherungselement in der Darstellung gemäß <figref idrefs="f0003">Fig. 4</figref>,</dd><dt>Fig.6</dt><dd>das Bodenbearbeitungswerkzeug gemäß <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> mit der Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung, jedoch mit einem anders ausgestalteten Sicherungselement in der Ansicht von hinten,</dd><dt>Fig.7</dt><dd>das Bodenbearbeitungswerkzeug gemäß <figref idrefs="f0004">Fig. 6</figref> mit der Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung in der Ansicht VII-VII,</dd><dt>Fig.8</dt><dd>den Adapter- und Befestigungsbereich des Werkzeuges auf dem Adapter mit dem sich in Sicherungsposition befindlichen Sicherungselement in der Darstellung gemäß <figref idrefs="f0004">Fig. 7</figref>, jedoch im vergrößerten Maßstab,<!-- EPO <DP n="4"> --></dd><dt>Fig.9</dt><dd>den Adapter- und Befestigungsbereich des Werkzeuges auf dem Adapter mit dem sich aus der Sicherungsposition herausgebrachten Sicherungselement in der Darstellung gemäß Fig. 8,</dd><dt>Fig.10</dt><dd>das Bodenbearbeitungswerkzeug gemäß <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> mit der Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung, jedoch mit einem anders ausgestalteten Sicherungselement in der Ansicht von hinten,</dd><dt>Fig.11</dt><dd>das Bodenbearbeitungswerkzeug gemäß Fig. 10 mit der Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung in der Ansicht XI-XI,</dd><dt>Fig.12</dt><dd>den Adapter- und Befestigungsbereich des Werkzeuges auf dem Adapter mit dem sich in Sicherungsposition befindlichen Sicherungselement in der Darstellung gemäß Fig. 11, jedoch im vergrößerten Maßstab und</dd><dt>Fig.13</dt><dd>den Adapter- und Befestigungsbereich des Werkzeuges auf dem Adapter mit dem sich aus der Sicherungsposition herausgebrachten Sicherungselement in der Darstellung gemäß Fig. 12</dd></dl></p><p id="p0011" num="0011">Die <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> zeigt einen Befestigungsschaft 1 mit an seinem unteren Ende 2 befestigten Bodenbearbeitungswerkzeug 3 und zugeordneten Bodenleitblech 4. Der Befestigungsschaft 1 ist in bekannter Weise an dem nicht dargestellten Rahmen eines landwirtschaftlichen Bodenbearbeitungsgerätes angeordnet. An diesem Rahmen sind jeweils über einen Befestigungsschaft eine Vielzahl von Bodenbearbeitungswerkzeugen 3 in bekannter Weise beabstandet zueinander angeordnet.</p><p id="p0012" num="0012">In nachbeschriebener Weise ist das jeweilige Bodenbearbeitungswerkzeug 3 mittels einer Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung 5 an dem Befestigungsschaft 1 angeordnet. Die Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung 5 weist einen Adapter 6 auf, an dem das Bodenbearbeitungswerkzeug 3 mittels eines ihm zugeordneten Befestigungsteiles 7 an dem Befestigungsschaft 1 zu befestigen ist.<!-- EPO <DP n="5"> --></p><p id="p0013" num="0013">Der Adapter 6 ist mittels den beiden als Schrauben ausgebildeten Befestigungselemente den 8 und 9 an dem Befestigungsschaft 1 angeschraubt. Der Adapter 6 weist einen so gestalteten Querschnitt auf, dass er mit dem Befestigungsteil 7 des Bodenbearbeitungswerkzeuges 3 passend in Eingriff zu bringen ist, wie die zeichnerischen Darstellung zeigen. Die unteren Schraube 8 ist als Senkkopfschraube ausgebildet. Die Mutter 10 dieser Schraube 8 ist auf der Rückseite 11 des Befestigungsschaftes 1 angeordnet. Die Schraube 9 ist in eine in dem Adapter 6 angeordnete Gewindebohrung 12 eingeschraubt.</p><p id="p0014" num="0014">Auf der dem Adapter 6 im Bereich des Endes 13 der Schraube 9 ist in dem Befestigungsteil 7 die Aussparung 14 angebracht. Das als Sicherungselement 15 ausgebildete Ende 13 der Schraube 9 weist eine derartige Länge auf, dass sie auf der dem Befestigungsteil 7 des Bodenbearbeitungswerkzeuges 3 zugewandten Seite hinausragt, wenn über diese Schraube 9 der Adapter 6 fest an dem Befestigungsschaft 1 anliegt und entsprechend fest angeschraubt ist. Wenn die Schraube 9 sich in dieser zuletzt erwähnten Position befindet, ragt das Ende 13 der Schraube 9 in die Aussparung 14 des Befestigungsteiles 7 des Bodenbearbeitungswerkzeuges 3 hinein. In dieser Position bildet das Ende 13 der Schraube 9 das Sicherungselement 15, damit das Bodenbearbeitungswerkzeug 3 nicht von dem Adapter 6 abfallen kann. Somit ist einem der als Schrauben 8, 9 ausgebildeten Befestigungselemente zur Befestigung des Adapters 6 an dem Befestigungsschaft 1 das Sicherungselement 15 geordnet. Nach dem Zurückdrehen der Schraube 9 kann das Bodenbearbeitungswerkzeug 3 von dem Adapter 65 aufgrund der entsprechend ausgestalteten Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung abgenommen werden.</p><p id="p0015" num="0015">Das Ausführungsbeispiel der Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung gemäß den <figref idrefs="f0004 f0005">Fig. 6 bis 9</figref> unterscheidet sich von dem vorhergehenden Ausführungsbeispiel durch eine andere Ausgestaltung des Sicherungselementes 16 von der Ausführung gemäß den <figref idrefs="f0002 f0003">Fig. 2 bis 5</figref>. Das Sicherungselement 16 ist der zweiten Schraube 17 zur Befestigung des Adapters 6 an dem Befestigungsschaft 1 zugeordnet. Hierzu ist die Schraube 17 als Hohlschraube ausgebildet und weist die in Längsrichtung der Schraube 17 verlaufende Längsbohrung 18 auf. In diese Längsbohrung 18 der Hohlschraube 17 ist das stiftförmig ausgebildete Sicherungselement 16 hineingesteckt und weist eine derartige Länge auf, dass es Mitte seinem Ende 19 in die auf der dem Adapter 6 zugewandten Seite des Befestigungsteiles 7 des Bodenbearbeitungswerkzeuges 3 angebrachte Aussparung 14 hineingreifend ausgestaltet ist, wie die Zeichnungen zeigen. Damit dieses stiftförmige Sicherungselement 16 in seiner Sicherungsposition nicht aus der Längsbohrung 18 der Hohlschraube 17 herausfallen kann, ist an dem hinteren Ende des stiftförmigen Elementes 16 eine Sicherungsplatte 20 angebracht, die mit einem an dem Befestigungsschaft 1 zusammenwirkenden, als Splint 21 ausgebildeten Sicherungsvorrichtung gesichert. Nach Entfernen des Splintes 21 und dem Zurückziehen des stiftförmigen Elementes 16 kann das Bodenbearbeitungswerkzeug 3 von dem Adapter 6 aufgrund der entsprechend ausgestalteten Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung 5 abgenommen werden.</p><p id="p0016" num="0016">Das Ausführungsbeispiel der Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung 5 gemäß den Fig. 10 bis 13 unterscheidet sich von dem vorhergehenden Ausführungsbeispiel durch eine andere Ausgestaltung des Sicherungselementes 22 von der Ausführung gemäß den <figref idrefs="f0004 f0005">Fig. 6 bis 9</figref>. Dieses Sicherungselement 22 ist ebenfalls stiftförmig ausgestaltet und wird mittels eines Federelementes 23, welches zwischen dem stiftförmigen Element 22 und der Hohlschraube 17 angeordnet ist, in seine Sicherungsposition gedrückt. Nach dem Zurückziehen des stiftförmigen Elementes 22 gegen das Federelement 23 kann das Bodenbearbeitungswerkzeug von dem Adapter 6 aufgrund der entsprechend ausgestalteten Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung 5 abgenommen werden.</p></description><claims mxw-id="PCLM90460376" lang="DE" load-source="patent-office"><claim id="c-de-0001" num="0001"><claim-text>Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung, die zur Verwendung mit einem landwirtschaftlichen Bodenbearbeitungsgerät ausgebildet ist, wobei die Vorrichtung einen Adapter und ein Bodenbearbeitungswerkzeug aufweist, wobei der Adapter so ausgestaltet ist, dass er im Betrieb mittels mehrerer Befestigungselemente an einem Befestigungsschaft an dem Gerät befestigt ist, wobei der Adapter einen so ausgestalteten Querschnitt aufweist, dass er mit dem Befestigungsteil des Bodenbearbeitungswerkzeuges passend in Eingriff zu bringen ist, wobei dem Adapter zumindest ein das Bodenbearbeitungswerkzeug auf dem Adapter in Arbeitsposition des Werkzeuges sicherndes Sicherungselement zugeordnet ist, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> einem der Befestigungselemente (9,17) zur Befestigung des Adapters (6) an dem Befestigungsschaft (1) das Sicherungselement (13, 15,16, 19,22) zugeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0002" num="0002"><claim-text>Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Befestigungselemente (8, 9,17) zur Befestigung des Adapters (6) an dem Befestigungsschaft (1) als Schraubenelemente ausgebildet sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-0003" num="0003"><claim-text>Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung nach zumindest einem der vorstehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das Schraubenelement (9) mit dem zugeordneten Sicherungselement (13,15) in Sicherungsposition des Sicherungselementes (13,15) über die Oberfläche des Adapters (6) auf der dem Befestigungsteil (7) des Bodenbearbeitungswerkzeuges (3) zugewandten Seite hinausragt und in eine auf der dem Adapter (6) zugewandten Seite des Befestigungsteils (7) angebrachte Aussparung (14) hineingreift.</claim-text></claim><claim id="c-de-0004" num="0004"><claim-text>Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung nach zumindest einem der vorstehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das Schraubenelement (17) mit dem zugeordneten Sicherungselement (16) als eine in Längsrichtung der Schraube (17) verlaufende Längsbohrung (18) aufweisende Hohlschraube (17) ausgebildet ist, dass in dieser Längsbohrung (18) der Hohlschraube (17) das Sicherungselement (15, 19,22), welches stiftförmig ausgebildet ist, bis in eine auf der dem Adapter (6) zugewandten Seite des Befestigungsteil (7) des Bodenbearbeitungswerkzeuges (3) angebrachte Aussparung (14) hineingreifend angeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0005" num="0005"><claim-text>Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung nach Anspruch 4, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das Sicherungselement (22) mittels einer Federanordnung (23) in Richtung der Sicherungsposition federbelastet in der Längsbohrung (18) der Hohlschraube (17) angeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0006" num="0006"><claim-text>Schnellwechselbodenbearbeitungsvorrichtung nach Anspruch 4, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das Sicherungselement (22) mittels einer Sicherungsvorrichtung (21) in seiner Sicherungsposition an dem Befestigungsschaft (1) gesichert angeordnet ist.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW20423042" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="6"> --><figure id="f0001" num="1"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="157" he="98" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="7"> --><figure id="f0002" num="2,3"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="165" he="206" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="8"> --><figure id="f0003" num="4,5"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="165" he="228" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="9"> --><figure id="f0004" num="6,7"><img id="if0004" file="imgf0004.tif" wi="165" he="195" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="10"> --><figure id="f0005" num="8,9"><img id="if0005" file="imgf0005.tif" wi="165" he="232" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="11"> --><figure id="f0006" num="10,11"><img id="if0006" file="imgf0006.tif" wi="165" he="176" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="12"> --><figure id="f0007" num="12,13"><img id="if0007" file="imgf0007.tif" wi="156" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><search-report-data><doc-page id="srep0001" file="srep0001.tif" wi="160" he="233" type="tif"/><doc-page id="srep0002" file="srep0002.tif" wi="160" he="233" type="tif"/></search-report-data><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
