<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2681077-A1" country="EP" doc-number="2681077" kind="A1" date="20140108" family-id="45888158" file-reference-id="301349" date-produced="20180823" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146586691" ucid="EP-2681077-A1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2681077</doc-number><kind>A1</kind><date>20140108</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-12710656-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP154848883" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>12710656</doc-number><kind>A</kind><date>20120301</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP220440172" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>12710656.5</doc-number><date>20120301</date></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140551514" ucid="DE-102011012792-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>102011012792</doc-number><kind>A</kind><date>20110302</date></document-id></priority-claim><priority-claim mxw-id="PPC140547517" ucid="EP-2012000881-W" linkage-type="W" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>2012000881</doc-number><kind>W</kind><date>20120301</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989321910" load-source="docdb">B60Q   1/12        20060101AFI20120917BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2077490477" load-source="docdb" scheme="CPC">B60Q2300/322       20130101 LA20150408BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2077490834" load-source="docdb" scheme="CPC">B60Q2300/112       20130101 LA20150408BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2077494843" load-source="docdb" scheme="CPC">B60Q2300/122       20130101 LA20150408BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989631877" load-source="docdb" scheme="CPC">B60Q   1/122       20130101 FI20131220BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132364706" lang="DE" load-source="patent-office">VERFAHREN UND VORRICHTUNG ZUM EINSTELLEN EINER ABSTRAHLRICHTUNG EINES SCHEINWERFERS SOWIE KRAFTWAGEN</invention-title><invention-title mxw-id="PT132364707" lang="EN" load-source="patent-office">METHOD AND DEVICE FOR ADJUSTING A BEAM DIRECTION OF A HEADLIGHT, AND MOTOR VEHICLE</invention-title><invention-title mxw-id="PT132364708" lang="FR" load-source="patent-office">PROCÉDÉ ET DISPOSITIF D'AJUSTAGE D'UNE DIRECTION DE RAYONNEMENT D'UN PHARE ET AUTOMOBILE</invention-title><citations><non-patent-citations><nplcit><text>See references of WO 2012116813A1</text><sources><source mxw-id="PNPL67456097" load-source="docdb" name="SEA"/></sources></nplcit></non-patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR1021243534" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>AUDI AG</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919544256" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>AUDI AG</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919016925" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Audi AG</last-name><iid>101014827</iid><address><city>85045 Ingolstadt</city><country>DE</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR919507578" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>FUNK CHRISTIAN</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919510041" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>FUNK, CHRISTIAN</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919012843" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>FUNK, CHRISTIAN</last-name><address><street>Ziegleistr. 15</street><city>85080 Gaimersheim</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919521770" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>SIEDERBECK ALFONS</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919524512" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>SIEDERBECK, Alfons</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919011846" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>SIEDERBECK, Alfons</last-name><address><street>Penzenried 2</street><city>94560 Offenberg</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent mxw-id="PPAR919015225" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Thielmann, Frank</last-name><iid>100037069</iid><address><street>AUDI AG Patentabteilung</street><city>85045 Ingolstadt</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><pct-or-regional-filing-data ucid="EP-2012000881-W"><document-id><country>EP</country><doc-number>2012000881</doc-number><kind>W</kind><date>20120301</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-filing-data><pct-or-regional-publishing-data ucid="WO-2012116813-A1"><document-id><country>WO</country><doc-number>2012116813</doc-number><kind>A1</kind><date>20120907</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-publishing-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS549763951" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS549774865" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS549763623" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS549843892" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS549843124" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS549763624" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS549916092" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS549763952" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS549763629" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS549763630" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS549843680" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS549843893" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS549843125" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS549763961" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS549763631" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS549763962" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS549916093" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS549843130" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS549763632" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS549843898" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS549763641" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS549843899" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS549774866" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS549843900" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS549843901" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS549774867" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS549774868" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS549843681" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS549857788" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS549843690" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS549843906" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS549916094" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS549843907" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS549843691" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS549843131" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS549857789" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS549857794" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS549774877" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data><office-specific-data><eptags><ep-no-a-document-published>*</ep-no-a-document-published></eptags></office-specific-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA99838049" ref-ucid="WO-2012116813-A1" lang="DE" load-source="patent-office"><p num="0000">Die Erfindung betrifft ein Verfahren zum Einstellen einer Abstrahlrichtung (R) eines Scheinwerfers (6) eines Fahrzeugs (1) mit zumindest einem Vorderrad (2) und zumindest einem Hinterrad (3), mit den Schritten: a) Erfassen eines Vorderradeinschlagwinkels (a) des zumindest einen Vorderrads (2); b) Erfassen eines Hinterradeinschlagwinkels (b) des zumindest einen Hinterrads (3); c) Festlegen einer Abstrahlrichtung (R) des Scheinwerfers (6) in Abhängigkeit des Vorderradeinschlagwinkels (a) und des Hinterradeinschlagwinkels (b); und d) Einstellen der Abstrahlrichtung (R) des Scheinwerfers (6) auf die festgelegte Abstrahlrichtung (R).</p></abstract><abstract mxw-id="PA100333651" ref-ucid="WO-2012116813-A1" lang="DE" source="national office" load-source="docdb"><p>Die Erfindung betrifft ein Verfahren zum Einstellen einer Abstrahlrichtung (R) eines Scheinwerfers (6) eines Fahrzeugs (1) mit zumindest einem Vorderrad (2) und zumindest einem Hinterrad (3), mit den Schritten: a) Erfassen eines Vorderradeinschlagwinkels (a) des zumindest einen Vorderrads (2); b) Erfassen eines Hinterradeinschlagwinkels (b) des zumindest einen Hinterrads (3); c) Festlegen einer Abstrahlrichtung (R) des Scheinwerfers (6) in Abhängigkeit des Vorderradeinschlagwinkels (a) und des Hinterradeinschlagwinkels (b); und d) Einstellen der Abstrahlrichtung (R) des Scheinwerfers (6) auf die festgelegte Abstrahlrichtung (R).</p></abstract><abstract mxw-id="PA99838050" ref-ucid="WO-2012116813-A1" lang="EN" load-source="patent-office"><p num="0000">The invention relates to a method for adjusting a beam direction (R) of a headlight (6) of a vehicle (1) having at least one front wheel (2) and at least one rear wheel (3), comprising the following steps: a) detecting a front wheel steering angle (a) of the at least one front wheel (2); b) detecting a rear wheel steering angle (b) of the at least one rear wheel (3); c) defining a beam direction (R) of the headlight (6) depending on the front wheel steering angle (a) and the rear wheel steering angle (b); and d) adjusting the beam direction (R) of the headlight (6) to the defined beam beam direction (R).</p></abstract><abstract mxw-id="PA100333652" ref-ucid="WO-2012116813-A1" lang="EN" source="national office" load-source="docdb"><p>The invention relates to a method for adjusting a beam direction (R) of a headlight (6) of a vehicle (1) having at least one front wheel (2) and at least one rear wheel (3), comprising the following steps: a) detecting a front wheel steering angle (a) of the at least one front wheel (2); b) detecting a rear wheel steering angle (b) of the at least one rear wheel (3); c) defining a beam direction (R) of the headlight (6) depending on the front wheel steering angle (a) and the rear wheel steering angle (b); and d) adjusting the beam direction (R) of the headlight (6) to the defined beam beam direction (R).</p></abstract><abstract mxw-id="PA99838051" ref-ucid="WO-2012116813-A1" lang="FR" load-source="patent-office"><p num="0000">L'invention concerne un procédé permettant d'ajuster une direction de rayonnement (R) d'un phare (6) d'un véhicule (1) doté d'au moins une roue avant (2) et d'au moins une roue arrière (3), comportant les étapes suivantes : a) saisie d'un angle de braquage (a) de la roue avant (2) ; b) saisie d'un angle de braquage (b) de la roue arrière (3) ; c) détermination d'une direction de rayonnement (R) du phare (6) en fonction de l'angle de braquage (a) de la roue avant et de l'angle de braquage (b) de la roue arrière ; et d) ajustage de la direction de rayonnement (R) du phare (6) à la direction de rayonnement définie (R).</p></abstract><abstract mxw-id="PA100333653" ref-ucid="WO-2012116813-A1" lang="FR" source="national office" load-source="docdb"><p>L'invention concerne un procédé permettant d'ajuster une direction de rayonnement (R) d'un phare (6) d'un véhicule (1) doté d'au moins une roue avant (2) et d'au moins une roue arrière (3), comportant les étapes suivantes : a) saisie d'un angle de braquage (a) de la roue avant (2) ; b) saisie d'un angle de braquage (b) de la roue arrière (3) ; c) détermination d'une direction de rayonnement (R) du phare (6) en fonction de l'angle de braquage (a) de la roue avant et de l'angle de braquage (b) de la roue arrière ; et d) ajustage de la direction de rayonnement (R) du phare (6) à la direction de rayonnement définie (R).</p></abstract><description mxw-id="PDES51233791" ref-ucid="WO-2012116813-A1" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="3"/>--><p id="p0001" num="0001"> Verfahren und Vorrichtung zum Einstellen einer Abstrahlrichtung eines</p><p id="p0002" num="0002">Scheinwerfers sowie Kraftwagen </p><p id="p0003" num="0003">BESCHREIBUNG: </p><p id="p0004" num="0004">Die Erfindung betrifft ein Verfahren zum Einstellen einer Abstrahlrichtung eines Scheinwerfers eines Fahrzeugs mit zumindest einem Vorderrad und zumindest einem Hinterrad. Die Erfindung betrifft auch eine Vorrichtung zur Einstellung einer Abstrahlrichtung eines Scheinwerfers eines Fahrzeugs. Schließlich betrifft die Erfindung einen Kraftwagen mit einer solchen Vorrichtung. </p><p id="p0005" num="0005">Bei Kraftfahrzeugen ist eine statische Ausleuchtung der Fahrbahn mittels Scheinwerfern üblich, bei der eine definierte Lichtverteilung fest vorgegeben ist. Diese ist üblicherweise asymmetrisch ausgeführt, so dass in Ländern mit Rechtsverkehr die Fahrzeugvorfeldbeleuchtung linksseitig um etwa 1 % vertikal beschnitten ist. In der Regel ist ein Kompromiss für unterschiedliche Straßenklassen zu finden. Daneben ist ein sogenanntes dynamisches Kurvenlicht bekannt, welches lenkwinkelbasiert aufgrund des Vorderachslenkwinkels die Lichtverteilung in die Kurveninnenseite schwenkt. Über geeignete Steuergeräte der Fahrzeugelektronik können erwartete Kurvenverläufe antizipiert werden, so dass der Schwenkwinkel der um ihre Horizontalachse verschwenkbaren Scheinwerfer frühzeitig auf die zu erwartende Straßensituation eingestellt werden kann. Hierbei wird zusätzlich die Geschwindigkeit des Kraftwagens berücksichtigt, da bei hohen Geschwindigkeiten die Auslenkung des Schwenkwinkels in der Regel verringert wird. Auch die Gierrate des Kraftwagens kann als Eingangsgröße für die Steuerung des Schwenkwinkels dienen. Das Verschwen- ken erfolgt normalerweise durch geeignete Schrittmotoren. </p><p id="p0006" num="0006">Aus der DE 20 2004 010 944 U1 ist ein Flurförderzeug mit mindestens einer Arbeitsbeleuchtungsvorrichtung bekannt, wobei mindestens eine Vorrichtung zur selbsttätigen Veränderung des Leuchtbereichs der Arbeitsbeleuchtungs- 
<!-- EPO <DP n="4"/>-->
 Vorrichtung in Abhängigkeit von geplanten und/oder vorgenommenen Fahrtrichtungsänderungen des Flurförderzeugs vorgesehen ist. </p><p id="p0007" num="0007">Es ist Aufgabe der Erfindung, ein Verfahren, eine Vorrichtung und einen Kraftwagen bereitzustellen, mithilfe derer die Abstrahlrichtung eines Scheinwerfers noch besser einer zu erwartenden Kurvenfahrt angepasst werden kann. </p><p id="p0008" num="0008">Diese Aufgabe wird durch ein Verfahren, welches die Merkmale des Patent- anspruchs 1 aufweist, eine Vorrichtung, welche die Merkmale des Patentanspruchs 7 aufweist, sowie einen Kraftwagen mit den Merkmalen des Patentanspruchs 8 gelöst. </p><p id="p0009" num="0009">Das erfindungsgemäße Verfahren dient zum Einstellen einer Abstrahlrich- tung eines Scheinwerfers eines Fahrzeugs mit zumindest einem Vorderrad und zumindest einem Hinterrad. Es umfasst die folgenden Schritte: </p><p id="p0010" num="0010">a) Erfassen eines Vorderradeinschlagwinkels des zumindest einen Vorderrads; </p><p id="p0011" num="0011">b) Erfassen eines Hinterradeinschlagwinkels des zumindest einen Hinter- rads; </p><p id="p0012" num="0012">c) Festlegen einer Abstrahlrichtung des Scheinwerfers in Abhängigkeit des Vorderradeinschlagwinkels und des Hinterradeinschlagwinkels; und d) Einstellen der Abstrahlrichtung des Scheinwerfers auf die festgelegte Abstrahlrichtung. </p><p id="p0013" num="0013">Unter dem Vorderradeinschlagwinkel ist insbesondere ein Auslenkwinkel eines Vorderrads des Fahrzeugs gegenüber einer festlegbaren Neutralstellung dieses Rads zu verstehen. Selbiges gilt für den Hinterradeinschlagwinkel bezüglich eines Hinterrads. Die jeweilige Neutralstellung ist dann insbe- sondere für eine Geradeausfahrt des Fahrzeugs definiert. Ein Radeinschlagwinkel wird üblicherweise zu einer Kurvenfahrt des Fahrzeugs führen. Der Vorderradeinschlagwinkel kann insbesondere durch eine Vorderachslenkung des Fahrzeugs eingestellt werden, während für die Einstellung des Hinterradeinschlagwinkels eine geeignete Hinterachslenkung am Fahrzeug vorgesehen sein kann. Der Scheinwerfer kann insbesondere so ausgebildet sein, dass er das Fahrzeugvorfeld in Fahrtrichtung des Fahrzeug beleuchtet. Für die Einstellung der Abstrahlrichtung des Scheinwerfers kann dieser insbesondere in Form eines sogenannten statischen oder dynamischen Kurvenlichts vorliegen. Insbesondere wird die Abstrahlrichtung des Scheinwerfers 
<!-- EPO <DP n="5"/>-->
 sowohl in Abhängigkeit des Vorderradseinschlagwinkels als auch in Abhängigkeit des Hinterradeinschlagwinkels, also nicht nur in Abhängigkeit eines der beiden Radeinschlagwinkel, festgelegt. Das erfindungsgemäße Verfahren erlaubt es, die tatsächliche Abstrahlrichtung des Scheinwerfers noch besser auf eine zu erwartende Kurvenfahrt des Fahrzeugs einzustellen. Läge beispielsweise ein Hinterradeinschlagwinkel vor, würde die Abstrahlrichtung jedoch nur in Abhängigkeit eines Vorderradeinschlagwinkels eingestellt, so würde die Abstrahlrichtung des Scheinwer- fers unzureichend genau eingestellt. Sowohl ein zu starkes Verstellen der Abstrahlrichtung wäre dann denkbar, was die Gefahr birgt, dass für den Führer des Fahrzeugs das Fahrzeugvorfeld nur unzureichend ausgeleuchtet wäre, oder dass andere Verkehrsteilnehmer geblendet würden. Ist die Abstrahlrichtung zu wenig verstellt, ist der Effekt eines dynamischen Kurvenlichts nur unzureichend ausgebildet und eine vorausliegende Kurve gegebenenfalls nur schlecht ausgeleuchtet. Durch eine sehr präzise und den tatsächlichen Verhältnissen angepasste Einstellung der Abstrahlrichtung ist stets eine sehr gute Ausleuchtung der Fahrzeugumgebung garantiert und die Verkehrssicherheit wird erheblich verbessert. </p><p id="p0014" num="0014">Vorzugsweise umfasst das Verfahren den zusätzlichen Schritt des Bestimmens einer Fahrgeschwindigkeit des Fahrzeugs, wobei in Schritt c) das Festlegen der Abstrahlrichtung des Scheinwerfers zusätzlich in Abhängigkeit der Fahrgeschwindigkeit erfolgt. Diese Ausführungsform erlaubt es, die Abstrahl- richtung des Scheinwerfers der tatsächlichen Fahrsituation noch besser an- gepasst einzustellen. Bei hohen Fahrgeschwindigkeiten sind keine sehr geringen Kurvenradien zu erwarten, so dass die Abstrahlrichtung des Scheinwerfers nur geringfügig nachgeführt werden muss. Bei geringen Fahrgeschwindigkeiten lassen sich dagegen engere Kurven realisieren, so dass auch die Abstrahlrichtung des Scheinwerfers stärker geändert werden muss, um durch eine geeignete Ausleuchtung die zu erwartende Kurve zu antizipieren. </p><p id="p0015" num="0015">Vorzugsweise umfasst das Verfahren den zusätzlichen Schritt des Festle- gens einer Vergleichsabstrahlrichtung des Scheinwerfers in Abhängigkeit des Vorderradeinschlagswinkels ohne Berücksichtigung des Hinterradeinschlagwinkels. Für den Fall, dass der Hinterradeinschlagwinkel und der Vorderradeinschlagwinkel zu einer jeweiligen Neutralstellung des zugehörigen Hinterrads bzw. Vorderrads in entgegengesetzte Richtungen orientiert sind, 
<!-- EPO <DP n="6"/>-->
 wird in Schritt c) die Abstrahlrichtung so festgelegt, dass sie gegenüber der Vergleichsabstrahlrichtung stärker in Richtung des Vorderradseinschlagwinkels orientiert ist. Dies beschreibt den Fall, dass Hinterrad und Vorderrad gegenüber einer insbesondere gemeinsamen Neutralstellung gegensinnig verschwenkt sind, so dass sich engere Kurvenradien realisieren lassen als wenn das Hinterrad in seiner Neutralstellung verbliebe und nur das Vorderrad um den selben Vorderradeinschlagwinkel verschwenkt würde. Dann ist auch die Abstrahlrichtung des Scheinwerfers stärker nachzuführen als es eigentlich dem Vorderradeinschlagwinkel entspricht. So kann die Abstrahl- richtung des Scheinwerfers besser an den tatsächlich eingestellten Kurvenradius angepasst werden. </p><p id="p0016" num="0016">Analog kann vorgesehen sein, dass für den Fall, dass der Hinterradeinschlagwinkel und der Vorderradeinschlagwinkel zu einer jeweiligen Neutral- Stellung des zugehörigen Hinterrads beziehungsweise Vorderrads in gleiche Richtungen orientiert sind, in Schritt c) die Abstrahlrichtung so festgelegt wird, dass sie gegenüber der Vergleichsabstrahlrichtung weniger stark in Richtung des Vorderradeinschlagwinkels orientiert ist. Dies beschreibt insbesondere den Fall, dass Vorderrad und Hinterrad gegenüber einer gemeinsa- men Neutralstellung in die gleiche Schwenkrichtung verschwenkt sind, und insbesondere um den gleichen Winkel verschwenkt sind. In diesem Fall würde das Fahrzeug trotz verschwenkter Räder keine Kurve fahren, sondern sich gradlinig diagonal zur ursprünglichen Fahrtrichtung bewegen. Dann muss auch durch das Einstellen der Abstrahlrichtung des Scheinwerfers kei- ne Kurve antizipiert werden, so dass ein geringeres Verstellen geboten ist als es dem eigentlichen Vorderradeinschlagwinkel entspricht. </p><p id="p0017" num="0017">Vorzugsweise wird in Schritt c) zum Festlegen der Abstrahlrichtung des Scheinwerfers ein Schwenkwinkel des Scheinwerfers im Wesentlichen um eine Hochachse des Fahrzeugs festgelegt, und in Schritt d) der Scheinwerfer durch Verschwenken um den festgelegten Schwenkwinkel hinsichtlich seiner Abstrahlrichtung eingestellt. Insbesondere kann vorgesehen sein, dass der gesamte Scheinwerfer oder beispielsweise lediglich eine Scheinwerferlinse horizontal verschwenkt wird. Insbesondere kann vorgesehen sein, dass der Schwenkwinkel durch einen am Scheinwerfer angebrachten Schrittmotor verschwenkt wird. Das Verschwenken des Scheinwerfers erlaubt ein technisch einfach zu realisierendes als auch exaktes Einstellen der Abstrahlrichtung des Scheinwerfers. 
<!-- EPO <DP n="7"/>-->
 Vorzugsweise kann der Schritt c) folgende Teilschritte umfassen: </p><p id="p0018" num="0018">d) Ermitteln eines Korrekturwerts aus dem Hinterradeinschlagwinkel; </p><p id="p0019" num="0019">c2) Ermitteln eines fiktiven Vorderradeinschlagwinkels aus dem Vorderradeinschlagwinkel und dem Korrekturwert. Insbesondere kann der Vorderrad- einschlagwinkel über eine mathematische Beziehung oder eine Kennlinie der Gestalt mit dem Korrekturwert verknüpft werden, dass sich der fiktive Vorderradeinschlagwinkel ergibt; und </p><p id="p0020" num="0020">c3) Festlegen der Abstrahlrichtung des Scheinwerfers in Abhängigkeit des fiktiven Vorderradeinschlagwinkels. </p><p id="p0021" num="0021">Insbesondere kann ein Hinterachslenkwinkel als Korrekturwert eines Vorder- achslenkwinkels zur Berechnung eines Schwenkwinkels für einen Abblendlichtkegel des Scheinwerfers betrachtet werden. Diese Ausführungsform erlaubt eine einfache und dennoch sehr effektive Festlegung der Abstrahlrichtung des Scheinwerfers. </p><p id="p0022" num="0022">Vorzugsweise kann in Schritt c) die Abstrahlrichtung des Scheinwerfers unter Zuhilfenahme eines Einspurmodells festgelegt werden. Insbesondere kann ein erweitertes Einspurmodell mit lenkender Hinterachse herangezogen werden, um einen korrekten Schwenkwinkel des Scheinwerfers zu berechnen. Einspurmodelle sind in der Kraftfahrzeugtechnik üblich, um das Lenkverhalten von zweispurigen Fahrzeugen zu modellieren. Die Berücksichtigung eines Hinterradeinschlagwinkels ist im Rahmen eines solchen Modells sehr einfach implementierbar und führt dennoch zu sehr exakten Voraussagen für einen Schwenkwinkel des Scheinwerfers. </p><p id="p0023" num="0023">Eine erfindungsgemäße Vorrichtung dient zur Einstellung einer Abstrahlrichtung eines Scheinwerfers eines Fahrzeugs mit zumindest einem Vorderrad und zumindest einem Hinterrad und umfasst: </p><p id="p0024" num="0024"> - eine Erfassungseinheit, welche dazu ausgebildet ist, einen Vorderradein- schlagwinkel des zumindest einen Vorderrads zu erfassen; </p><p id="p0025" num="0025"> - eine Recheneinheit, welche dazu ausgebildet ist, eine Abstrahlrichtung des Scheinwerfers in Abhängigkeit des Vorderradeinschlagwinkels festzulegen; </p><p id="p0026" num="0026"> - eine Stelleinheit, welche dazu ausgebildet ist, die Abstrahlrichtung des Scheinwerfers auf die festgelegte Abstrahlrichtung einzustellen, wobei</p><p id="p0027" num="0027">- die Erfassungseinheit dazu ausgebildet ist, einen Hinterradeinschlagwinkel des zumindest einen Hinterrads zu erfassen; und 
<!-- EPO <DP n="8"/>-->
 - die Recheneinheit dazu ausgebildet ist, die Abstrahlrichtung des Scheinwerfers in Abhängigkeit des Vorderradeinschlagwinkels und des Hinterradeinschlagwinkels festzulegen. Die Erfassungseinheit kann insbesondere geeignete Schwenkwinkelerfas- sungssensoren umfassen, welche an dem Vorderrad bzw. Hinterrad oder einer Vorderachse bzw. Hinterachse angebracht sind und dazu ausgebildet sind, einen Vorderradeinschlagwinkel bzw. Hinterradeinschlagwinkel zu messen. Die Recheneinheit kann insbesondere von der Erfassungseinheit umfasst sein. In der Recheneinheit können insbesondere mathematische Beziehungen oder Kennlinien abgelegt sein, um die erfassten Vorderradbzw. Hinterradeinschlagwinkel mit einem Stellwinkel für die Abstrahlrichtung des Scheinwerfers in Beziehung zu setzen. Die Stelleinheit kann insbesondere als Aktor oder Schrittmotor ausgebildet sein. </p><p id="p0028" num="0028">Ein erfindungsgemäßer Kraftwagen umfasst eine erfindungsgemäße Vorrichtung. </p><p id="p0029" num="0029">Die mit Bezug auf das erfindungsgemäße Verfahren dargestellten bevorzug- ten Ausführungsformen und deren Vorteile gelten entsprechend für die erfindungsgemäße Vorrichtung sowie den erfindungsgemäßen Kraftwagen. </p><p id="p0030" num="0030">Anhand von Ausführungsbeispielen wird die Erfindung im Folgenden näher erläutert. Es zeigen: </p><p id="p0031" num="0031">Fig. 1 Eine schematische Draufsicht auf einen Kraftwagen mit Vorderachs- und Hinterachslenkung sowie verschwenkbaren Scheinwerfern; Fig. 2 eine schematische Darstellung des Lenkverhaltens zweier Kraftwägen; </p><p id="p0032" num="0032">Fig. 3 die Schwenkwinkeldifferenz eines schwenkbaren Scheinwerfers in </p><p id="p0033" num="0033"> Abhängigkeit von Geschwindigkeit und Kurvenradius; Fig. 4A eine schematische Draufsicht auf einen Kraftwagen mit gegensinnig verschwenkten Vorder- und Hinterrädern; und 
<!-- EPO <DP n="9"/>-->
 Fig. 4B eine schematische Draufsicht auf einen Kraftwagen mit gleichsinnig verschwenkten Vorder- und Hinterrädern. </p><p id="p0034" num="0034">In den Figuren sind gleiche oder funktionsgleiche Elemente mit den gleichen Bezugszeichen versehen. </p><p id="p0035" num="0035">Fig. 1 zeigt einen Kraftwagen 1 mit einer Vorderachse 4 und einer Hinterachse 5. An der Vorderachse 4 befinden sich zwei Vorderräder 2, während sich an der Hinterachse 5 zwei Hinterräder 3 befinden. Der Kraftwagen 1 bewegt sich im Ausführungsbeispiel in Richtung des Geschwindigkeitsvektors v. Die Längsachse N des Kraftwagens 1 definiert eine Neutralstellung der Vorder- und Hinterräder 2 bzw. 3. Diese Neutralstellung ist durch die gestrichelt eingezeichneten Vorder- und Hinterräder 2' beziehungsweise 3' angedeutet. Gegenüber dieser Neutralstellung nehmen die Vorderräder 2 einen Vorderradeinschlagwinkel a ein. Dieser Vorderradeinschlagwinkel a habe einen positiven Wert. Auch die Hinterräder 3 sind gegenüber der Neutralstellung verschwenkt, und zwar um einen Hinterradeinschlagwinkel b. Der Hinterradeinschlagwinkel b hat gegenüber dem Vorderradeinschlagwinkel a einen nega- tiven Wert. Vorder- und Hinterräder 2 bzw. 3 sind also in entgegengesetzte Richtungen verschwenkt bzw. orientiert. </p><p id="p0036" num="0036">An der Vorderachse 4 und Hinterachse 5 sind Sensoren 8a bzw. 8b angebracht, mithilfe derer sich die Einschlagwinkel a bzw. b erfassen lassen. Für die Auswertung der Sensorsignale ist hierbei eine Erfassungseinheit 9 vorgesehen, welche wiederum mit einem Computer 11 verbunden ist. Der Computer 11 kann beispielsweise auch einen Elektromotor 10 ansteuern, mithilfe dessen sich die Hinterräder 3 verschwenken lassen. Nach dem Stand der Technik kann der Computer 11 in Abhängigkeit des Vorderradeinschlagwinkels a einen Schwenkwinkel c für verschwenkbare Scheinwerfer 6 des Kraftwagens 1 berechnen. Die Abstrahlrichtung R der Scheinwerfer 6 kann dann über einen Schrittmotor 7 gemäß dem vom Computer 11 berechneten Schwenkwinkel c eingestellt werden. Der Schwenk- winket c ist hierbei als Auslenkwinkel gegenüber der Längsachse N um die Hochachse H des Kraftwagens 1 definiert. </p><p id="p0037" num="0037">Bisher war es üblich, den Schwenkwinkel c ausschließlich in Abhängigkeit des Vorderradeinschlagwinkels a zu bestimmen. Wird dieses bekannte Ver- 
<!-- EPO <DP n="10"/>-->
 fahren im vorliegenden Fall ausgeführt, so erhält man eine Verschwenkung der Scheinwerfer 6 lediglich insoweit, als dass sich die Vergleichsabstrahlrichtung S ergibt. Da jedoch auch die Hinterräder 3 um den Hinterradeinschlagwinkel b eingeschlagen sind, ist diese Vergleichsabstrahlrichtung S für den tatsächlich eingestellten, sehr engen Kurvenradius nicht ausreichend. Deshalb wird nun zusätzlich vom Computer 11 der gemessene Hinterradeinschlagwinkel b berücksichtigt, um eine verbesserte Abstrahlrichtung R der Scheinwerfer 6 zu ermitteln. Aufgrund des zu erwartenden kleineren Kurvenradius wird die Abstrahlrichtung R gegenüber der Vergleichsabstrahlrichtung S in Richtung des Vorderradeinschlagwinkels a um die Schwenkwinkeldifferenz Ac nachgeführt, so dass sich insgesamt gegenüber der Längsachse N der Schwenkwinkel c ergibt. </p><p id="p0038" num="0038">Um in jeder Fahrsituation ein optimales Schwenkergebnis des Abblendlicht- kegels durch die Scheinwerfer 6 zu erzielen, wird also der Hinterradeinschlagwinkel b der Hinterachslenkung des Kraftwagens 1 für die Berechnung des Schwenkwinkels c berücksichtigt. Dies erfolgt im Computer 1 , welcher ein Lichtsteuergerät umfasst, welches über einen CAN-Bus mit der Erfassungseinheit 9 bzw. dem Sensor 8b verbunden ist. </p><p id="p0039" num="0039">In Fig. 2 ist die Situation nochmals verdeutlicht. Ein Kraftwagen 1a bewegt sich in Richtung des Geschwindigkeitsvektors v, ohne dass seine Hinterräder 3 gelenkt sind. Die Hinterräder 3 befinden sich also trotz eingeschlagener Vorderräder 2 weiterhin in einer Neutralstellung. Der Kraftwagen 1a bewegt sich folglich in einer Kurve innerhalb der Grenze 12a. </p><p id="p0040" num="0040">Der Kraftwagen 1 b hat dagegen die Hinterachslenkung aktiviert, so dass die Hinterräder 3 gegenüber den Vorderrädern 2 gegensinnig verschwenkt sind. Hierdurch lassen sich kleinere Kurvenradien realisieren und der Kraftwagen b bewegt sich innerhalb der Grenze 12b. Für den Kraftwagen 1b sollte deshalb ein anderer Schwenkwinkel c eingestellt werden als für den Kraftwagen 1a. Würde jedoch lediglich der für die Kraftwägen 1a und 1 b identische Vorderradeinschlagwinkel a berücksichtig, so würde sich für beide Kraftwägen der identische Schwenkwinkel c ergeben, welcher jedoch für den Fall des Kraftwagens 1b unzureichend genau wäre. </p><p id="p0041" num="0041">Es wird deshalb im Computer 11 eine Kennkurve gemäß Fig. 3 bereitgestellt. Aufgetragen ist die Schwenkwinkeldifferenz Ac der Abstrahlrichtung R gegenüber der Vergleichsabstrahlrichtung S in Abhängigkeit eines Kurvenradi- 
<!-- EPO <DP n="11"/>-->
 us r und in Abhängigkeit der Fahrzeuggeschwindigkeit v. Es seien zwei Punkte P1 und P2 innerhalb dieser Kennkurve anhand der Fig. 4A und 4B diskutiert. Fig. 4A korrespondiert zu Punkt P1 in Fig. 3. Fig. 4A zeigt den Fall, dass der Hinterradeinschlagwinkel b1 und der Vorderradeinschlagwinkel a zur jeweiligen Neutralstellung des zugehörigen Hinterrads 3 bzw. Vorderrads 2 in entgegengesetzte Richtungen orientiert sind. Der Vorderradeinschlagwinkel a hat einen positiven Wert, während der Hinterradeinschlagwinkel b1 einen negativen Wert besitzt. In diesem Fall ergibt sich ein sehr kleiner Kurvenradius r. Zudem muss aus fahrdynamischen Gründen bei diesem geringen Kurvenradius r die Geschwindigkeit v angemessen klein sein. Würde für das Verschwenken der Scheinwerfer 6 lediglich der Vorderradeinschlagwinkel a berücksichtigt, ergäbe sich die Vergleichsabstrahlrichtung S. Diese korres- pondiert jedoch zu einem zu großen Kurvenradius r. Folglich muss die Abstrahlrichtung R so festgelegt werden, dass sie gegenüber der Vergleichsabstrahlrichtung S stärker in Richtung des Vorderradeinschlagwinkels a orientiert ist. Deshalb wird eine zusätzliche Schwenkwinkeldifferenz Ac1 in Abhängigkeit des Hinterradeinschlagwinkels b1 festgelegt. Wie man der Fig. 3 entnimmt beträgt diese Schwenkwinkeldifferenz Ac1 etwa +2,5°. </p><p id="p0042" num="0042">Fig. 4B korrespondiert dagegen zu Punkt P2 in Fig. 3. Fig. 4B zeigt den Fall, dass der Hinterradeinschlagwinkel b2 und der Vorderradeinschlagwinkel a zur jeweiligen Neutralstellung des zugehörigen Hinterrads 3 bzw. Vorderrads 2 in gleiche Richtungen orientiert sind. Diese Stellung der Hinterräder 3 ist insbesondere bei schneller Autobahnfahrt des Kraftwagens 1 vorteilhaft, wenn von einer Spur auf eine andere Spur gewechselt werden soll. Es wird ein sehr großer Kurvenradius r realisiert und der Kraftwagen 1 gleitet nahezu querbeschleunigungsfrei von einer Fahrspur auf die andere, wobei sich für die Fahrzeuginsassen ein sehr angenehmes Fahrgefühl einstellt. In diesem Fall sind sowohl der Vorderradeinschlagwinkel a als auch der Hinterradeinschlagwinkel b2 positiv. Würde nur der Vorderradeinschlagwinkel a für das über die Scheinwerfer 6 realisierte dynamische Kurvenlicht berücksichtigt, ergäbe sich die Vergleichsabstrahlrichtung S. In diesem Fall ist jedoch ein so starkes Verschwenken der Scheinwerfer 6 überhaupt nicht erforderlich. Unter Berücksichtigung des Hinterradeinschlagwinkels b2 wird deshalb vom Computer 11 eine Schwenkwinkeldifferenz Ac2 berechnet, um für die tatsächliche Abstrahlrichtung R einen Korrekturwert gegenüber der Vergleichsabstrahl- 
<!-- EPO <DP n="12"/>-->
 richtung S zu erhalten. Die Schwenkwinkeldifferenz Ac2 besitzt hier einen negativen Wert und beträgt etwa -1 ,3° wie man Fig. 3 entnimmt. </p><p id="p0043" num="0043">Durch Berücksichtigung des Hinterachslenkwinkels kann bei gleich und gegensinnigem Lenkverhalten der Vorder- und Hinterachse der Abblendlichtkegel in die Bewegungsrichtung des Kraftfahrzeugs korrekt eingestellt werden. Bei Verbau einer Hinterachslenkung und gleichzeitig ausschließlicher Berücksichtigung des Lenkradwinkels der Vorderachse würde dagegen der Scheinwerfer 6 in die falsche Richtung oder zuwenig stark geschwenkt. 
</p></description><claims mxw-id="PCLM44852975" ref-ucid="WO-2012116813-A1" lang="DE" load-source="patent-office"><claim-statement><!-- EPO <DP n="13"/>-->PATENTANSPRÜCHE: </claim-statement><claim id="clm-0001" num="1"><claim-text>1. Verfahren zum Einstellen einer Abstrahlrichtung (R) eines Scheinwerfers (6) eines Fahrzeugs (1) mit zumindest einem Vorderrad (2) und zumindest einem Hinterrad (3), mit den Schritten: </claim-text><claim-text> a) Erfassen eines Vorderradeinschlagwinkels (a) des zumindest einen Vorderrads (2); </claim-text><claim-text> b) Erfassen eines Hinterradeinschlagwinkels (b) des zumindest einen Hinterrads (3); </claim-text><claim-text> c) Festlegen einer Abstrahlrichtung (R) des Scheinwerfers (6) in Abhängigkeit des Vorderradeinschlagwinkels (a) und des Hinterradeinschlagwinkels (b); und </claim-text><claim-text> d) Einstellen der Abstrahlrichtung (R) des Scheinwerfers (6) auf die festgelegte Abstrahlrichtung (R). </claim-text></claim><claim id="clm-0002" num="2"><claim-text>2. Verfahren nach Anspruch 1 , </claim-text><claim-text> gekennzeichnet durch den Schritt </claim-text><claim-text> b1) Bestimmen einer Fahrgeschwindigkeit (v) des Fahrzeugs (1); wobei in Schritt c) das Festlegen der Abstrahlrichtung (R) des Scheinwerfers (6) zusätzlich in Abhängigkeit der Fahrgeschwindigkeit (v) erfolgt. </claim-text></claim><claim id="clm-0003" num="3"><claim-text>3. Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, </claim-text><claim-text> gekennzeichnet durch den Schritt </claim-text><claim-text> a1) Festlegen einer Vergleichsabstrahlrichtung (S) des Scheinwerfers in Abhängigkeit des Vorderradeinschlagwinkels (a) ohne Berücksichtigung des Hinterradeinschlagwinkels (b), wobei </claim-text><claim-text> - für den Fall, dass der Hinterradeinschlagwinkel (b1) und der Vorderradeinschlagwinkel (a) zu einer jeweiligen Neutralstellung des zugehörigen Hinterrads (3') bzw. Vorderrads (2') in entgegengesetzte Richtungen orientiert sind, in Schritt c) die Abstrahlrichtung (R) so festegelegt wird, dass sie gegenüber der Vergleichsabstrahlrichtung (S) stärker in Richtung des Vorderradeinschlagwinkels (a) orientiert ist (Ad); und/oder </claim-text><claim-text> - für den Fall, dass der Hinterradeinschlagwinkel (b2) und der Vorderradeinschlagwinkel (a) zu einer jeweiligen Neutralstellung des zugehörigen Hinterrads (3') bzw. Vorderrads (2') in gleiche Richtungen orientiert sind, in Schritt c) die Abstrahlrichtung (R) so festegelegt wird, dass sie gegenüber der Vergleichsabstrahlrichtung (S) weniger stark in Richtung des Vorderradeinschlagwinkels (a) orientiert ist (Ac2). <!-- EPO <DP n="14"/>--> Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, </claim-text><claim-text>dadurch gekennzeichnet, dass </claim-text><claim-text>in Schritt c) zum Festlegen der Abstrahlrichtung (R) des Scheinwerfers (6) ein Schwenkwinkel (c) des Scheinwerfers (6) im Wesentlichen um eine Hochachse (H) des Fahrzeugs festgelegt wird, und in Schritt d) der Scheinwerfer (6) durch Verschwenken um den festgelegten Schwenkwinkel (c) hinsichtlich seiner Abstrahlrichtung (R) eingestellt wird. </claim-text><claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, </claim-text><claim-text>dadurch gekennzeichnet, dass </claim-text><claim-text>Schritt c) folgende Teilschritte umfasst: </claim-text><claim-text>c1) Ermitteln eines Korrekturwerts aus dem Hinterradeinschlagwinkel (b); </claim-text><claim-text>c2) Ermitteln eines fiktiven Vorderradeinschlagwinkels aus dem Vorderradeinschlagwinkel (a) und dem Korrekturwert; und </claim-text><claim-text>c3) Festlegen der Abstrahlrichtung (R) des Scheinwerfers (6) in Abhängigkeit des fiktiven Vorderradeinschlagwinkels. </claim-text><claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, </claim-text><claim-text>dadurch gekennzeichnet, dass </claim-text><claim-text>in Schritt c) die Abstrahlrichtung (R) des Scheinwerfers (6) unter Zuhilfenahme eines Einspurmodells festgelegt wird. </claim-text><claim-text>Vorrichtung zur Einstellung einer Abstrahlrichtung (R) eines Scheinwerfers (6) eines Fahrzeugs (1) mit zumindest einem Vorderrad (2) und zumindest einem Hinterrad (3), wobei die Vorrichtung umfasst: </claim-text><claim-text> - eine Erfassungseinheit (9), welche dazu ausgebildet ist, einen Vorderradeinschlagwinkel (a) des zumindest einen Vorderrads (2) zu erfassen; </claim-text><claim-text> - eine Recheneinheit (11), welche dazu ausgebildet ist, eine Abstrahlrichtung (R) des Scheinwerfers (6) in Abhängigkeit des Vorderradeinschlagwinkels (a) festzulegen; und </claim-text><claim-text> - eine Stelleinheit (7), welche dazu ausgebildet ist, die Abstrahlrichtung (R) des Scheinwerfers (6) auf die festgelegte Abstrahlrichtung (R) einzustellen, </claim-text><claim-text>dadurch gekennzeichnet, dass </claim-text><claim-text> - die Erfassungseinheit (9) dazu ausgebildet ist, einen Hinterradeinschlagwinkel (b) des zumindest einen Hinderrads (3) zu erfassen; und <!-- EPO <DP n="15"/>--> - die Recheneinheit (11) dazu ausgebildet ist, die Abstrahlrichtung (R) des Scheinwerfers (6) in Abhängigkeit des Vorderradeinschlagwinkels (a) und des Hinterradeinschlagwinkels (b) festzulegen. 8. Kraftwagen (1) mit einer Vorrichtung nach Anspruch 7. </claim-text></claim></claims><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
