<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2682681-A2" country="EP" doc-number="2682681" kind="A2" date="20140108" family-id="46875471" file-reference-id="311193" date-produced="20180824" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146585052" ucid="EP-2682681-A2"><document-id><country>EP</country><doc-number>2682681</doc-number><kind>A2</kind><date>20140108</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-13003052-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP154847244" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>13003052</doc-number><kind>A</kind><date>20130614</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP168045695" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>13003052.1</doc-number><date>20130614</date><lang>DE</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140553347" ucid="DE-202012006316-U" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>202012006316</doc-number><kind>U</kind><date>20120702</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-2092279358" load-source="docdb">F24D  19/02        20060101AFI20150129BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989631530" load-source="docdb" scheme="CPC">F24D  19/0283      20130101 LI20131010BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989632250" load-source="docdb" scheme="CPC">F24D  19/0253      20130101 LI20131010BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989643840" load-source="docdb" scheme="CPC">F24D  19/0216      20130101 LI20131022BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989647942" load-source="docdb" scheme="CPC">F24D  19/0209      20130101 FI20131010BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989648771" load-source="docdb" scheme="CPC">F24D  19/0223      20130101 LI20131022BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1989651847" load-source="docdb" scheme="CPC">F24D  19/0276      20130101 LI20131010BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132359789" lang="DE" load-source="patent-office">Befestigungseinrichtung zur Festlegung eines Heiz- oder Kühlkörpers</invention-title><invention-title mxw-id="PT132359790" lang="EN" load-source="patent-office">Fixing device for fixing a heating or cooling unit</invention-title><invention-title mxw-id="PT132359791" lang="FR" load-source="patent-office">Dispositif de fixation pour fixer un corps de refroidissement ou de chauffage</invention-title><citations><non-patent-citations><nplcit><text>None</text><sources><source mxw-id="PNPL45210810" load-source="docdb" name="APP"/></sources></nplcit></non-patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR919530189" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>ULAMO HOLDING BV</last-name><address><country>NL</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919515091" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>ULAMO HOLDING BV</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919018584" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Ulamo Holding BV</last-name><iid>100243898</iid><address><street>Riezenweg 1</street><city>7071 PR Ulft</city><country>NL</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR919532697" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>TEN BRINCKE HENDRIKUS</last-name><address><country>NL</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919516899" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>ten Brincke, Hendrikus</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919007431" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>ten Brincke, Hendrikus</last-name><address><street>Gentiaan 16</street><city>7081 GJ Gendringen</city><country>NL</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent mxw-id="PPAR919008920" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Demski, Siegfried</last-name><iid>101205117</iid><address><street>Demski &amp; Nobbe Patentanwälte Tonhallenstraße 16</street><city>47051 Duisburg</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS549815279" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS549743544" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS549815281" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS549813531" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS549744142" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS549817576" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS549743553" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS549814982" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS549815290" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS549817577" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS549741917" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS549813532" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS549813533" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS549814983" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS549815291" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS549815292" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS549817582" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS549744143" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS549815293" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS549813534" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS549817583" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS549814984" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS549743554" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS549814985" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS549815010" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS549908258" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS549908259" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS549741918" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS549743555" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS549741919" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS549743556" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS549741920" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS549743569" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS549741925" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS549817584" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS549908260" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS549908261" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS549744144" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states><ep-extended-states><ep-extended-state-data><country>BA</country></ep-extended-state-data><ep-extended-state-data><country>ME</country></ep-extended-state-data></ep-extended-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA128673224" lang="DE" load-source="patent-office"><p id="pa01" num="0001">Die Erfindung betrifft eine Befestigungseinrichtung 1 zur Festlegung eines Heiz- oder Kühlkörpers, insbesondere eines Plattenheizkörpers, bestehend zumindest aus einer ortsfesten Wandkonsole 2 mit Aufnahmeeinrichtung 4 und einer gegenüber der Wandkonsole 2 höhenverstellbaren Haltekonsole 3 mit einem Niederhalter 15, welcher eine Haltelasche oder einen Rand eines Plattenheizkörpers umgreift. Zur Verhinderung einer horizontalen Bewegung des Plattenheizkörpers gegenüber der Befestigungseinrichtung 1 ist vorgesehen, dass die Wandkonsole 2 und/oder der Plattenheizkörper wenigstens ein Positionierelement 5 aufweisen, welches kraft- und/oder formschlüssig mit dem Plattenheizkörper in Kontakt steht. Mithilfe des Positionierelementes 5 wird nach erfolgter Montage des Plattenheizkörpers eine Verschiebung in horizontaler Richtung verhindert und damit der Plattenheizkörper sowohl vertikal als auch horizontal sicher gehalten.
<img id="iaf01" file="imgaf001.tif" wi="69" he="139" img-content="drawing" img-format="tif"/></p></abstract><abstract mxw-id="PA128737375" lang="DE" source="EPO" load-source="docdb"><p>Die Erfindung betrifft eine Befestigungseinrichtung 1 zur Festlegung eines Heiz- oder Kühlkörpers, insbesondere eines Plattenheizkörpers, bestehend zumindest aus einer ortsfesten Wandkonsole 2 mit Aufnahmeeinrichtung 4 und einer gegenüber der Wandkonsole 2 höhenverstellbaren Haltekonsole 3 mit einem Niederhalter 15, welcher eine Haltelasche oder einen Rand eines Plattenheizkörpers umgreift. Zur Verhinderung einer horizontalen Bewegung des Plattenheizkörpers gegenüber der Befestigungseinrichtung 1 ist vorgesehen, dass die Wandkonsole 2 und/oder der Plattenheizkörper wenigstens ein Positionierelement 5 aufweisen, welches kraft- und/oder formschlüssig mit dem Plattenheizkörper in Kontakt steht. Mithilfe des Positionierelementes 5 wird nach erfolgter Montage des Plattenheizkörpers eine Verschiebung in horizontaler Richtung verhindert und damit der Plattenheizkörper sowohl vertikal als auch horizontal sicher gehalten.</p></abstract><abstract mxw-id="PA149603481" lang="EN" source="transcript" load-source="docdb"><p>The device (1) has a wall console (2) comprising a retaining device (4) and a retaining console (3), where the retaining console is height-adjustable opposite to the wall console by a rotatably supported threaded spindle (16). The retaining console has a downholder (15) that encloses a retaining latch or an edge of a panel-shaped heating body. The wall console has a positioning element (5) that stays in contact with the heating body in a force-fit and/or form-fit manner. The positioning element is made from plastic, and has two straight sections that are arranged parallel to each other.</p></abstract><description mxw-id="PDES63959212" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft eine Befestigungseinrichtung zur Festlegung eines Heiz- oder Kühlkörpers, insbesondere eines Plattenheizkörpers, bestehend zumindest aus einer ortsfesten Wandkonsole mit Aufnahmeeinrichtung und einer gegenüber der Wandkonsole höhenverstellbaren Haltekonsole mit einem Niederhalter, welcher eine Haltelasche oder einen Rand eines Plattenheizkörpers umgreift.</p><p id="p0002" num="0002">Gattungsgemäße Befestigungseinrichtungen werden bevorzugt zur Montage von Heiz- oder Kühlkörpern, insbesondere in Plattenform, eingesetzt. Die Befestigungseinrichtungen werden dazu verwendet, eine Wandmontage vorzunehmen, wobei eine sichere Halterung des Heiz- oder Kühlkörpers erforderlich ist. Aufgrund von Bauteiltoleranzen ist es hierbei notwendig, dass die Befestigungseinrichtung gegenüber den Abmessungen der Heiz- oder Kühlkörper angepasst werden kann und selbst bei größeren Toleranzen eine sichere Halterung der Heiz- oder Kühlkörper möglich ist. Um die Heiz- oder Kühlkörper mit Hilfe der Befestigungseinrichtung zu halten, weisen diese Haltelaschen auf, welche unmittelbar in der Befestigungseinrichtung, die typischerweise aus einer ortsfesten Wandkonsole und einer gegenüber der Wandkonsole höhenverstellbaren Haltekonsole besteht, aufzunehmen. Um unterschiedliche Bauhöhen der Heiz- oder Kühlkörper zu berücksichtigen, besteht hierbei in der Regel die Möglichkeit, mit Hilfe einer rastbaren Haltekonsole den Abstand der Haltelaschen entsprechend zu berücksichtigen.</p><p id="p0003" num="0003">Die aus dem Stand der Technik bekannten Befestigungseinrichtungen dienen zur Fixierung eines Heiz- oder Kühlkörpers gegenüber einer vertikalen Verschiebung. Zu diesem Zweck ist eine Aufnahmeeinrichtung vorgesehen, auf die der Heiz- oder Kühlkörper aufgesetzt werden kann,<!-- EPO <DP n="2"> --> während im oberen Bereich eine Haltekonsole mit einem Niederhalter eine Haltelasche oder einen Rand des Plattenheizkörpers umgreift. Zu diesem Zweck ist unter anderem vorgesehen, dass die Haltekonsole in derart verspannt werden kann, dass ein möglichst geringes Spiel in vertikaler Ausrichtung vorliegt. Trotz dieser Befestigung der Heiz- oder Kühlkörper kann nicht verhindert werden, dass diese aus ihrer Position horizontal verschoben werden können. Je nach Beanspruchung durch horizontale Krafteinwirkung kann es zu einer erheblichen Verschiebung führen, die möglicherweise auch zum Abriss der Anschlussleitungen führt.</p><p id="p0004" num="0004">Der vorliegenden Erfindung liegt daher die Aufgabe zu Grunde, eine verbesserte Befestigungseinrichtung zu schaffen, welche sowohl eine vertikale als auch eine horizontale Sicherung des Heiz- oder Kühlkörpers ermöglicht.</p><p id="p0005" num="0005">Erfindungsgemäß ist zur Lösung der Aufgabe vorgesehen, dass die Wandkonsole und/oder der Plattenheizkörper wenigstens ein Positionierelement aufweist, welches kraft- und/oder formschlüssig mit dem Plattenheizkörper in Kontakt steht. Weitere vorteilhafte Ausgestaltungen der Erfindung sind durch die Unteransprüche erläutert.</p><p id="p0006" num="0006">Durch die Verwendung eines Positionierelementes, welches kraft-und/oder formschlüssig mit dem Plattenheizkörper in Kontakt steht, wird erreicht, dass der Heiz- oder Kühlkörper zusätzlich in seiner horizontalen Position festgelegt werden kann. Zu diesem Zweck wird das Positionierelement insoweit gegen den Heiz- oder Kühlkörper, insbesondere Plattenheizkörper, und die Befestigungseinrichtung gedrückt, dass eine Verschiebung unmöglich wird. Durch eine entsprechende Formgebung des Positionierelementes kann dieses beispielsweise in die vorhandenen Bauformen der unterschiedlichen Heiz- oder Kühlkörper eingreifen und wird gleichzeitig durch die Wandkonsole insoweit gehalten, dass eine<!-- EPO <DP n="3"> --> horizontale Verschiebung ausgeschlossen werden kann. Hierzu reicht es aus, dass das Positionierelement lediglich mit dem Plattenheizkörper form-und/oder kraftschlüssig in Kontakt steht. Eine Schraub-, Klemm- oder sonstige Verbindung ist hierzu nicht notwendig. In Kombination mit einer Wandkonsole und dem Positionierelement wird vielmehr erreicht, dass mit einfachsten Mitteln einerseits über die Wandkonsole und die Haltekonsole eine vertikale Verschiebung des Plattenheizkörpers ausgeschlossen werden kann und andererseits durch das zusätzlich verwendete Positionierelement eine horizontale Verschiebung ausgeschlossen ist. Je nach Größe des Plattenheizkörpers reicht hier in der Regel schon ein einzelnes Positionierelement, wobei vorzugsweise mehrere, beispielsweise im oberen Bereich zwei und gegebenenfalls auch im unteren Bereich zwei, Positionierelemente eingesetzt werden können.</p><p id="p0007" num="0007">Zur Befestigung des Plattenheizkörpers bestehen nach der vorliegenden Erfindung mehrere unterschiedliche Varianten. Eine erste Variante sieht vor, dass das Positionierelement unmittelbar an den Plattenheizkörper in einer entsprechenden Position angeklebt wird, die zur der an der Wand befestigten Befestigungseinrichtung fluchtet. Bei dieser Lösung liegt das Positionierelement nach erfolgter Montage mit einer Verzahnung auf den Kanten der beiden Seitenschenkel der Wandkonsole an. Alternativ besteht die Möglichkeit, dass ein Positionierelement in den vorhandenen Ausnehmungen der Wandkonsole befestigt wird und mithilfe von einer Verzahnung und einem Formschluss ebenfalls eine axiale Positionierung des Plattenheizkörpers ermöglicht. Auf die einzelnen Ausführungsvarianten wird nachstehend eingegangen.</p><p id="p0008" num="0008">Die verwendete Wandkonsole weist hierbei zwei gleichlange Schenkel auf, welche zumindest eine Ausnehmung zur Aufnahme des Positionierelementes aufweisen. Damit besteht die Möglichkeit, das Positionierelement dauerhaft und in einfacher Weise mit der Wandkonsole zu verbinden.<!-- EPO <DP n="4"> --> Vorzugsweise ist hierbei vorgesehen, dass die Wandkonsole im oberen und/oder unteren Bereich jeweils zumindest eine Ausnehmung, vorzugsweise eine paarige Ausnehmung, in beiden Schenkeln zur Festlegung eines Positionierelementes aufweist, oder dass die Wandkonsole im oberen und/oder unteren Bereich eine Abkantung zur Festlegung eines Positionierelementes aufweist. Die hierbei vorgesehenen einfachen oder paarigen Ausnehmungen können mit entsprechenden Verriegelungselementen des Positionierelementes sicher gehalten werden. Alternativ besteht die Möglichkeit, dass vorhandene Abkantungen der Wandkonsole durch Klemm- oder Verriegelungselemente des Positionierelementes hintergriffen werden, um ebenfalls eine sichere Festlegung der Positionierelemente zu ermöglichen.</p><p id="p0009" num="0009">In einer ersten Ausführungsgestaltung ist das Positionierelement einteilig ausgebildet und besteht aus einem Kunststoffteil. Auf einer Außenfläche ist mindestens eine, aber vorzugsweise zwei Ausformungen vorgesehen, welche zur unmittelbaren Anlage an den Plattenheizkörper gedacht sind. Die beiden Ausformungen kommen hierbei in der mäanderförmigen Form des Plattenheizkörpers zu liegen, um die horizontale Bewegung zu verhindern. Hierzu wird das Positionierelement mit dem Plattenheizkörper verklebt, beispielsweise durch ein doppelseitiges Klebeband. Auf der dem Plattenheizkörper abgewandten Seite ist das Positionierelement mit einer Verzahnung versehen, welche die vorderen Kanten der Wandkonsole, und zwar der beiden vorhandenen Schenkeln erfasst. Somit wird eine horizontale Bewegung des Positionierelementes nach der Montage verhindert. Einerseits liegt das Positionierelement mit seiner Verzahnung auf den Kanten der beiden Schenkel auf und andererseits mit den beiden Ausformungen in den vorhandenen mäanderförmigen Vertiefungen des Plattenheizkörpers.<!-- EPO <DP n="5"> --></p><p id="p0010" num="0010">In weiterer Ausgestaltung der Erfindung ist vorgesehen, dass das Positionierelement aus einem ersten und zweiten geraden Abschnitt besteht, welche parallel zueinander angeordnet und seitlich bewegbar sind. Die beiden geraden Abschnitte dienen dazu, eine Anlage einerseits an der Wandkonsole und andererseits an dem Plattenheizkörper vorzunehmen. Aus diesem Grunde verlaufen beide parallel zueinander. Um eventuelle Bauteiltoleranzen auszugleichen, können diese zusätzlich gegeneinander verschoben werden. Zu diesem Zweck ist vorgesehen, dass die beiden Abschnitte über miteinander verbundene Gliederelemente derartig endseitig verbunden sind, dass eine geschlossene Schlaufe, ähnlich einem länglichen Mittelteil mit endseitigen Krümmungen, entsteht. Die Krümmungen werden hierbei durch die Gliederelemente verwirklicht, sodass über die Gliederelemente ein paralleles Verschieben der beiden Abschnitte möglich ist. Auf diese Weise kann eine Anpassung an die Geometrie des Plattenheizkörpers erfolgen, wenn beispielsweise die mäanderförmige Form der Außenfläche nicht unmittelbar zur Deckung mit den ersten und zweiten Abschnitten gelangt. Durch die seitliche Bewegung besteht aber die Möglichkeit, eine Ausrichtung zur Mäander-form zu ermöglichen.</p><p id="p0011" num="0011">Zur Halterung der Positionierelemente ist im Weiteren vorgesehen, dass der erste Abschnitt auf der Außenseite ein Führungselement aufweist, welches zwischen beiden Schenkeln der Wandkonsole zu liegen kommt. Somit kann eine sehr gute Fixierung des Positionierelementes zwischen den Schenkeln der Wandkonsole erfolgen, wobei im Weiteren der erste Abschnitt zwei Stege mit Haltekrallen aufweist, welche zu beiden Seiten des Führungselementes angeordnet sind, und die Haltekrallen zueinander ausgerichtet sind. Die Haltekrallen greifen hierbei in die vorhandenen Ausnehmungen der beiden Schenkel der Wandkonsole ein und dienen zur Fixierung des Positionierelementes, sowohl horizontal als auch vertikal. Entsprechend der Anzahl der verwendeten Positionierelemente kann die<!-- EPO <DP n="6"> --> Wandkonsole mit mehreren Ausnehmungen ausgestattet sein, sodass sowohl im oberen als auch im unteren Bereich eine Aufnahme der Positionierelemente erfolgen kann.</p><p id="p0012" num="0012">Alternativ besteht die Möglichkeit, dass der erste Abschnitt des Positionierelementes zwei Zapfen aufweist, welche in die Ausnehmungen der beiden Schenkel der Wandkonsole eingreifen und durch ein federndes Rastelement verriegelt sind. Durch diese Möglichkeit kann somit jederzeit ein Austausch der Positionierelemente erfolgen. Gleichzeitig wird aber durch Zapfen und das Rastelement sichergestellt, dass das Positionierelement fest in der Wandkonsole verankert ist.</p><p id="p0013" num="0013">In weiterer Ausgestaltung der Erfindung ist vorgesehen, dass der zweite Abschnitt in der Höhe größer ausgebildet ist, als der erste Abschnitt. Soweit von einem größer ausgebildeten zweiten Abschnitt gesprochen wird, handelt es sich um eine Vergrößerung in der Höhe, sodass einerseits eine wesentlich größere Kontaktfläche zwischen dem Positionierelement und dem Plattenheizkörper entsteht, aber andererseits auch die Möglichkeit geschaffen wird, den zweiten Abschnitt zusätzlich reversibel durch eine entsprechende Verzahnung mit der Wandkonsole zu verklemmen. Zu diesem Zweck ist ferner vorgesehen, dass der zweite Abschnitt auf der Außenseite über die gesamte Höhe Klemmrippen aufweist, welche in einer Vertiefung des Plattenheizkörpers zu liegen kommen. Eine derartige Vertiefung liegt vorzugsweise bei mäanderförmigen Plattenheizkörpern vor. Mit anderen Worten, die vorhandenen Klemmrippen werden in diese Vertiefung so weit eingedrückt, dass eine symmetrische Positionierung des Positionierelementes in die mäanderförmige Vertiefung eintritt, und zwar insbesondere aufgrund der Verträglichkeit der beiden Abschnitte zueinander aufgrund der Gliederelemente. Somit sind geringe oder auch größere Bauteiltoleranzen von bis zu mehreren Millimetern ausgleichbar.<!-- EPO <DP n="7"> --></p><p id="p0014" num="0014">Alternativ besteht die Möglichkeit, dass der zweite Abschnitt auf der Außenseite eine Ausnehmung mit zumindest einem Verrastungselement aufweist. Das Verrastungselement kann beispielsweise aus zwei Haltekrallen bestehen, die einen Durchbruch eines Andruckelementes hintergreifen. Somit besteht eine Austauschmöglichkeit des Andruckelementes, welches individuell für die unterschiedlichen Plattenheizkörper gefertigt werden kann, sodass die äußeren vorhandenen Flächen passgenau in die vorhandenen Vertiefungen eingedrückt werden können. Das Andruckelement wird zu diesem Zweck nach Auswahl der entsprechenden Konturenform mit dem Positionierelement verbunden, wobei nicht nur ein einzelnes Verrastungselement zur Verfügung steht, sondern gegebenenfalls auch eine Nutfederverbindung mit einer entsprechenden Nut des Andruckelementes und einem Federelement des eigentlichen Positionierelementes.</p><p id="p0015" num="0015">Soweit der zweite Abschnitt auf der Innenseite eine Verzahnung zumindest im unteren Bereich aufweist, wird diese bei der Montage gegen die Stirnflächen der beiden Schenkel der Wandkonsole gedrückt, sodass der zweite Abschnitt über die Wandkonsole ebenfalls horizontal positioniert wird. Damit liegt eine eindeutige Zuordnung des Plattenheizkörpers in einer Position vor, die durch die Wandkonsole selbst mit ihrer Aufnahmeeinrichtung und der Haltekonsole in vertikaler Richtung und durch das anpassungsfähige Positionierelement in horizontaler Richtung erfolgt.</p><p id="p0016" num="0016">Alternativ kann zur Adaption des Positionierelementes im Weiteren vorgesehen werden, dass die Klemmrippen des zweiten Abschnittes gleichlang und im links- und rechtsseitigen Randbereich kürzer werdend ausgebildet sind. Somit können sich die Klemmrippen im seitlichen Bereich wesentlich besser an die Mäanderform anpassen. Ferner ist vorgesehen, dass die Klemmrippen jeweils endseitig des zweiten<!-- EPO <DP n="8"> --> Abschnittes angeordnet sind und der mittlere Bereich eben ausgebildet ist, sodass entsprechend der bekannten Bauformen der mäanderförmigen Plattenheizkörper, beispielsweise ein Eingriff in zwei vorhandene Vertiefungen erfolgen kann. Hierzu kann eine Anpassung der Klemmrippen derart erfolgen, dass die horizontale Positionierung entsprechend des Abstandes der Mäanderform angepasst wird.</p><p id="p0017" num="0017">Im Weiteren ist vorgesehen, dass die Haltekonsole aus einem U-förmigen Bügel mit diametral entgegengesetzten außen vorstehenden Rastnasen und einem Führungsabschnitt besteht. Der Führungsabschnitt der Haltekonsole ist erforderlich, um eine Höhenverstellung des U-förmigen Bügels zu ermöglichen, wobei die Haltekonsole und speziell der Führungsabschnitt durch jeweils eine Abkantung der Schenkel der Wandkonsole geführt wird und wobei die Haltekonsole mit einem breiten Abschnitt hinter der Abkantung liegt.</p><p id="p0018" num="0018">Zum Einklemmen des Plattenheizkörpers zwischen der unteren Aufnahmeeinrichtung der oberen Haltekonsole ist im Weiteren vorgesehen, dass die Haltekonsole mit Niederhaltern beispielsweise durch eine ortsfeste, aber drehbar gelagerte Spindel höhenverstellbar ist. Somit kann mithilfe eines Schraubendrehers eine Anpassung an Bauteiltoleranzen der unterschiedlichen Plattenheizkörper erfolgen. Zu diesem Zweck ist die Spindel selbst in der Wandkonsole ortsfest angeordnet, damit lediglich die Haltekonsole gegenüber der Wandkonsole in der Höhe verstellt werden kann. Gegebenenfalls kann zur Schnellspannung ein spezielles Gewinde verwendet werden, welches durch ein Drücken der Gewindespindel bis zur ersten Anlage der Haltekonsole an den oberen Rand eines Plattenheizkörpers gelangt. Im Anschluss daran kann eine Verspannung durch Verdrehen der Drehspindel bis zu einer entsprechenden Spannkraft erfolgen.<!-- EPO <DP n="9"> --></p><p id="p0019" num="0019">Der wesentliche Vorteil der vorliegenden Erfindung besteht darin, dass zusätzlich gegenüber dem bekannten Stand der Technik eine horizontale Sicherung der Plattenheizkörper erfolgen kann. Hierzu wird ein Positionierelement verwendet, welches in der Wandkonsole verankert wird, um mit einer entsprechenden Rippenform in die vorhandene Oberfläche, insbesondere eines mäanderförmigen Plattenheizkörpers, einzugreifen. Dadurch, dass der Plattenheizkörper zusätzlich durch eine untere Aufnahmeeinrichtung und eine obere Haltekonsole mit Niederhaltern fixiert wird, erfolgt eine Festlegung eines vorbestimmten Abstandes zur Wand und damit auch zur Wandkonsole, sodass durch weitere Verzahnungselemente eine zusätzliche Sicherheit dadurch erzielt wird, dass die Verzahnungselemente ebenfalls an den Schenkeln anliegen können. Damit liegt eine doppelte Sicherheit sowohl in horizontaler als auch in vertikaler Richtung vor.</p><p id="p0020" num="0020">Soweit die Verwendung eines Andruckelementes vorgesehen ist und dieses mithilfe eines Verrastungselementes mit dem Positionierelement verbunden wird, besteht die Möglichkeit, dass das Andruckelement beispielsweise als Oktagon ausgebildet ist und jeweils unter 90° zueinander versetzte und schräg verlaufende paarige Andruckflächen aufweist, welche jeweils einen unterschiedlichen Andruckwinkel aufweisen. Hierbei besteht ebenso die Möglichkeit, die Breite der Andruckflächen zu variieren und deren Abstand, sodass vielfältige Möglichkeiten zur Adaption an bestehende Plattenheizkörper gegeben sind. Soweit eine andere Bauform eines Plattenheizkörpers eingesetzt wird, besteht lediglich die Notwendigkeit, das verwendete Andruckelement entsprechend auszuwählen, wenn nicht eine der vorgenannten Varianten zum Tragen kommt.</p><p id="p0021" num="0021">Die Erfindung wird im Nachfolgenden anhand der Figuren nochmals erläutert.<!-- EPO <DP n="10"> --></p><p id="p0022" num="0022">Es zeigt
<dl id="dl0001"><dt>Fig. 1</dt><dd>in einer perspektivischen Ansicht eine vollständige Befestigungseinrichtung mit Wandkonsole, Haltekonsole, Aufnahmeeinrichtung und einem im oberen Bereich festgelegten Positionierelement,</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>in einer perspektivischen Ansicht die aus <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> bekannte Befestigungseinrichtung mit einem in einer unteren Position angeordneten Positionierelement,</dd><dt>Fig. 3</dt><dd>in einer perspektivischen Ansicht die Wandkonsole gemäß <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> mit einem seitlich davon beabstandeten Positionierelement,</dd><dt>Fig. 4</dt><dd>in einer perspektivischen vergrößerten Darstellung das Positionierelement als Einzelstück,</dd><dt>Fig. 5</dt><dd>in einer perspektivischen Ansicht das aus <figref idrefs="f0004">Figur 4</figref> bekannte Positionierelement von der rückwärtigen Seite her betrachtet,</dd><dt>Fig. 6</dt><dd>in einer perspektivischen Ansicht zwei Befestigungseinrichtungen mit einem im oberen Bereich und einem im unteren Bereich angeordneten Positionierelement und einem mäanderförmigen Plattenheizkörper,</dd><dt>Fig. 7</dt><dd>in einer Seitenansicht die aus <figref idrefs="f0006">Figur 6</figref> bekannte Ausführungsform, in dem Bereich hieraus ersichtlich ist, dass der Plattenheizkörper zunächst nur auf die untere<!-- EPO <DP n="11"> --> Aufnahmeeinrichtung aufgesetzt und gegenüber der Wandkonsole in eine vertikale Position verschwenkt werden muss,</dd><dt>Fig. 8</dt><dd>in einer Draufsicht die aus <figref idrefs="f0006">Figur 6</figref> bekannte Anordnung eines Plattenheizkörpers mit Befestigungseinrichtungen und Positionierelementen,</dd><dt>Fig. 9</dt><dd>in einer Unteransicht die Ausführungsform gemäß <figref idrefs="f0006">Figur 6</figref>,</dd><dt>Fig. 10</dt><dd>in einer rückwärtigen Ansicht einen Plattenheizkörper nach Befestigung mithilfe zweier Befestigungseinrichtungen und Positionierelementen,</dd><dt>Fig. 11</dt><dd>in einer perspektivischen Ansicht eine vollständige Befestigungseinrichtung mit Wandkonsole, Haltekonsole, Aufnahmeeinrichtung und einem im oberen Bereich festgelegten Positionierelement in einer weiteren Ausführungsvariante,</dd><dt>Fig. 12</dt><dd>in einer perspektivischen Ansicht die aus <figref idrefs="f0011">Figur 11</figref> bekannte Befestigungseinrichtung mit Darstellung der Einzelteile Positionier- und Andruckelement,</dd><dt>Fig. 13</dt><dd>in einer perspektivischen Ansicht das Andruckelement und das Positionierelement der Ausführungsform gemäß <figref idrefs="f0011">Figur 11</figref>,<!-- EPO <DP n="12"> --></dd><dt>Fig. 14</dt><dd>in einer Seitenansicht die Position des Positionierelementes an der Wandkonsole, bevor der Plattenheizkörper festgelegt wird,</dd><dt>Fig. 15</dt><dd>in einer perspektivischen Ansicht die Rückenansicht eines Plattenheizkörpers mit einer weiteren Ausführungsvariante des Positionierelementes,</dd><dt>Fig. 16</dt><dd>in einer perspektivischen Ansicht ein weiteres Positionierelement, welches zum Aufkleben vorgesehen ist,</dd><dt>Fig. 17</dt><dd>in einer perspektivischen rückwärtigen Ansicht das Positionierelement gemäß <figref idrefs="f0016">Figur 16</figref> und</dd><dt>Fig. 18</dt><dd>in einer perspektivischen Ansicht ein Plattenheizkörper mit zwei Positionierelementen, wie sie aus <figref idrefs="f0016">Figur 16</figref> und <figref idrefs="f0017">17</figref> bekannt sind.</dd></dl></p><p id="p0023" num="0023"><figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> zeigt in einer perspektivischen Ansicht eine Befestigungseinrichtung 1, die aus einer Wandkonsole 2, einer Haltekonsole 3 und einer unteren Aufnahmeeinrichtung 4 besteht. Zusätzlich ist ein Positionierelement 5 im oberen Bereich der Wandkonsole 2 festgelegt.</p><p id="p0024" num="0024">Die Wandkonsole 2 besteht aus einem U-Profil mit gleich langen Schenkeln 6, 7. Die Schenkel 6, 7 sind im oberen Bereich mit einer Abkröpfung 8 versehen, während im unteren Bereich die Wandkonsole 2 abgewinkelt ausgeführt ist, wobei gleichzeitig die Schenkellänge teilweise reduziert wurde. Das abgewinkelte Ende 9 dient hierbei zur Aufnahme eines Kunststoffblockes 10, der mit der Wandkonsole 2 einrastend verriegelt werden kann und auf seiner Oberseite eine Verzahnung 11<!-- EPO <DP n="13"> --> aufweist. Die Verzahnung 11 ist zur Aufnahme des unteren Randes des nicht dargestellten Plattenheizkörpers vorgesehen.</p><p id="p0025" num="0025">Die beiden Schenkel 6, 7 der Wandkonsole 2 sind mit Durchbrüchen 12, 13 im unteren Drittel und weiteren Durchbrüchen im oberen Drittel ausgestattet, um das Positionierelement 5 festzulegen. Die beiden Durchbrüche 12, 13 sind hierbei rechteckförmig ausgebildet.</p><p id="p0026" num="0026">Das obere Ende 9 der Wandkonsole 2 ist mit der Haltekonsole 3 ausgestattet, wobei die Haltekonsole 3 aus einem Grundkörper 14 besteht, welcher einen T-förmigen Querschnitt aufweist. Die T-förmigen Enden des Grundkörpers 14 kommen hierbei hinter der Abkröpfung 8 der Wandkonsole 2 zu liegen, sodass die Haltekonsole 3 verschiebbar in der Wandkonsole 2 geführt ist. Die Haltekonsole 3 weist am oberen Ende 9 einen Niederhalter 15 auf, der den oberen Rand des Plattenheizkörpers umgreifen kann. Über eine Gewindespindel 16 mit einem Kopf 17 besteht die Möglichkeit einer Höhenverstellung der Haltekonsole 3. Hierzu wird die Gewindespindel 16 mithilfe einer Lasche 18 der Wandkonsole 2 ortsfest, aber drehbar positioniert. Somit besteht die Möglichkeit, die Haltekonsole 3 in der Höhe zu verstellen. Alternativ besteht die Möglichkeit, dass die Gewindespindel 16 lediglich in einem Gewinde der Lasche 18 eingreift und somit in der Höhe zusammen mit der Haltekonsole 3 verstellt werden kann. Die hier gezeigte Haltekonsole 3 weist eine recht einfache Bauform auf, wobei es verschiedene Alternativen gibt, um die Haltekonsole 3 gegebenenfalls in Raststufen oder kontinuierlich gegenüber der Wandkonsole 2 festzulegen.</p><p id="p0027" num="0027">Die Wandkonsole 2 wird durch eine Bohrung 19 mit Langloch 20 an eine nicht dargestellte Wand geschraubt. Im gezeigten Ausführungsbeispiel ist nur eine Bohrung 19 mit Langloch 20 vorhanden, jedoch besteht die<!-- EPO <DP n="14"> --> Möglichkeit, gegebenenfalls über die Höhe der Wandkonsole mehrere derartige Bohrungen mit Langloch vorzusehen.</p><p id="p0028" num="0028">Das Positionierelement 5 dient zur Festlegung eines nicht dargestellten Plattenheizkörpers, und zwar insoweit, dass der Plattenheizkörper nicht mehr horizontal verschoben werden kann. Zur genauen Ausgestaltung des Positionierelementes 5 wird auf die <figref idrefs="f0004">Figur 4</figref> verwiesen.</p><p id="p0029" num="0029"><figref idrefs="f0002">Figur 2</figref> zeigt in einer perspektivischen Ansicht die aus <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> bekannte Befestigungseinrichtung 1, wobei in diesem Fall lediglich das Positionierelement 5 in einer unteren Position festgelegt wurde. Hierzu dienen die Durchbrüche 12, 13 die nunmehr im oberen Bereich sichtbar sind, während die aus der <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> bekannten Durchbrüche 12, 13 zur Aufnahme des Positionierelementes 5 dienen. Der Aufbau entspricht ansonsten der Ausführungsform aus <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref>.</p><p id="p0030" num="0030"><figref idrefs="f0003">Figur 3</figref> zeigt in einer perspektivischen Ansicht die aus <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> und <figref idrefs="f0002">2</figref> bekannte Befestigungseinrichtung 1, wobei in diesem Fall das Positionierelement 5 von der Wandkonsole 2 entfernt dargestellt ist. Somit sind die oberen Durchbrüche 12, 13 und die unteren Durchbrüche 12, 13 deutlich zu erkennen, wie bereits aus den <figref idrefs="f0001">Figuren 1</figref> und <figref idrefs="f0002">2</figref> ersichtlich. Ansonsten entspricht die Befestigungseinrichtung der Ausführungsform gemäß <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref>.</p><p id="p0031" num="0031"><figref idrefs="f0004">Figur 4</figref> zeigt in einer perspektivischen Ansicht das Positionierelement 5 aus einer Blickrichtung von vorne. Das Positionierelement 5 besteht aus einem ersten geraden Abschnitt 30 und einem zweiten geraden Abschnitt 31. Der erste Abschnitt 30 weist gegenüber dem zweien Abschnitt 31 eine geringere Bauhöhe auf und ist auf der Außenseite mit einem Führungselement 32 ausgestattet, welches zwischen den beiden Schenkeln der Wandkonsole zu liegen kommt. Zwei Haltekrallen 33, 34 dienen hierbei<!-- EPO <DP n="15"> --> zur Festlegung der Wandkonsole und können mit ihren Verriegelungsnasen in die vorhandenen Durchbrüche 12, 13 eingreifen. Somit besteht aufgrund der vorhandenen Elastizität des verwendeten Kunststoffmaterials für das Positionierelement 5 die Möglichkeit, dieses in die Wandkonsole einrastend aufzunehmen. Durch seitliches Auseinanderbiegen des ersten Abschnitts 30 besteht die Möglichkeit, diese Verriegelung wieder aufzuheben. Die beiden geraden Abschnitte 30, 31 sind durch Gliederelemente 35, 36 derart miteinander verbunden, dass die Abschnitte 30, 31 parallel gegeneinander verschoben werden können. Diese Verschiebung wird benötigt, um einen Toleranzausgleich bei der Festlegung des Plattenheizkörpers zu ermöglichen. Der zweite Abschnitt 31 weist auf der Außenfläche 37 Rippen 38, 39 auf, und zwar im gezeigten Ausführungsbeispiel drei gleich lange beabstandete Rippen 38, 39 und zwei nahezu dreieckförmig ausgebildete Rippen 40, 41 beziehungsweise 42, 43 zu beiden Seiten der gleich langen Rippen 38, 39. Die Form der Rippen 38, 39 und der seitlich verkürzten Rippen 40, 41, 42, 43 wurde so gewählt, dass diese in die mäanderförmige Bauform eines Plattenheizkörpers eingreifen, um diesen horizontal festzulegen. Unterstützt wird diese Festlegung durch eine Verzahnung 44 auf der Innenfläche des zweiten geraden Abschnittes 31. In dieser Verzahnung 44 kommen die Schenkel der Wandkonsole zu liegen, sodass nach dem Verschwenken des mäanderförmigen Plattenheizkörpers in eine vertikale Position nicht nur die Rippen 38, 39 in den Vertiefungen zu liegen kommen, sondern gleichzeitig der zweite gerade Abschnitt 31 in Richtung des ersten Abschnittes 30 bewegt wird, bis die Verzahnung 44 in Anlage an die Schenkel der Wandkonsole gelangt. Die axiale Verschiebbarkeit der beiden geraden Abschnitte 30, 31 und die Variation des Abstandes zueinander wird hierbei durch die Gliederelemente 35, 36 ermöglicht.</p><p id="p0032" num="0032"><figref idrefs="f0005">Figur 5</figref> zeigt in einer perspektivischen Ansicht das aus <figref idrefs="f0004">Figur 4</figref> bekannte Positionierelement 5, und zwar diesmal von der rückwärtigen Seite her.<!-- EPO <DP n="16"> --> Auch aus dieser Ansicht ist nochmals ersichtlich, dass der erste gerade Abschnitt 30 auf der Außenseite mit einem Führungselement 32 und seitlichen Haltekrallen 33, 34 ausgestattet ist. An den ersten geraden Abschnitt 30 schließen sich die Gliederelemente 35, 36 an, die gleichzeitig zur Verbindung mit dem zweiten geraden Abschnitt 31 dienen. Aus dieser Ansicht ist hierbei ersichtlich, dass die Rippen 38, 39 auf der Außenseite des geraden Abschnittes 31 angeordnet sind und sich die aus der <figref idrefs="f0004">Figur 4</figref> ersichtliche Verzahnung 44 nur im unteren Bereich des zweiten geraden Abschnittes 31 befindet. Des Weiteren wird aus dieser Darstellung ersichtlich, dass der zweite gerade Abschnitt 31 in der Höhe wesentlich höher als der erste gerade Abschnitt 30 ausgebildet ist.</p><p id="p0033" num="0033"><figref idrefs="f0006">Figur 6</figref> zeigt in einer perspektivischen rückwärtigen Ansicht zwei Befestigungseinrichtungen 1, die zur Aufnahme eines mäanderförmigen Plattenheizkörpers 50 vorgesehen sind. In der gezeigten Position wurde der Plattenheizkörper 50 lediglich auf die Verzahnung 11 aufgesetzt und muss noch in eine vertikale Position verschwenkt werden. Die Wandkonsolen 2 sind in diesem Fall typischerweise bereits an einer Wand befestigt, sodass nach dem Aufsetzen des Plattenheizkörpers 50 die Haltekonsolen 3 mithilfe der Gewindespindel nach unten verdreht werden können, sodass die Niederhalter 15 den oberen Rand 51 des Plattenheizkörpers umgreifen können. Gleichzeitig werden die Positionierelemente 5, welche im gezeigten Ausführungsbeispiel einmal im oberen Bereich und einmal im unteren Bereich in Höhe der Durchbrüche 12, 13 festgelegt sind, so weit zusammengedrückt, dass die Rippen 38, 39 in die mäanderförmige Form des Plattenheizkörpers 50 gepresst werden und zudem die beiden gerade verlaufenden Abschnitte 30, 31 insoweit aufeinander zubewegt werden, dass die Verzahnung 44 die Kanten der beiden Schenkel der Wandkonsole 2 aufnehmen und damit eine Relativbewegung der beiden geraden Abschnitte 30, 31 ausgeschlossen wird.<!-- EPO <DP n="17"> --></p><p id="p0034" num="0034">Der besondere Vorteil dieser Ausführungsform des Positionierelementes 5 ermöglicht hierbei nach Festlegung der einzelnen Positionierelemente 5 gegenüber der Wandkonsole 2, dass bei einem seitlichen Versatz der Mäanderform eine Anpassung der Positionierelemente 5 aufgrund der vorhandenen Gliederelemente 35, 36 in derart erfolgen kann, dass diese vor der endgültigen Positionierung seitlich verschoben werden können. Sobald jedoch die Verzahnung 44 auf den Kanten der beiden Schenkeln zu liegen kommt, wird das Positionierelement 5 arretiert und durch die Rippen 38, 39 sichergestellt, sodass eine horizontale Verschiebung des Plattenheizkörpers 50 ausgeschlossen ist. Damit erfüllt die Befestigungseinrichtung 1 die Voraussetzungen zur sicheren Halterung eines Plattenheizkörpers 50 sowohl in vertikaler als auch in horizontaler Position.</p><p id="p0035" num="0035"><figref idrefs="f0007">Figur 7</figref> zeigt in einer Seitenansicht die aus <figref idrefs="f0006">Figur 6</figref> bekannte Anordnung des Plattenheizkörpers 50 mit Befestigungseinrichtung 1 und den beiden Positionierelementen 5, bevor diese zur vollständigen Anlage an den Plattenheizkörper 50 gelangen. Der Plattenheizkörper 50 befindet sich hier in einer ersten Montageposition, wobei ein unterer Rand 52 des Plattenheizkörpers in die Verzahnung 11 des Aufnahmeelementes 4 eingesetzt wurde. Die Haltekonsole 3 befindet sich zu diesem Zeitpunkt in einer erhöhten Position und wird erst mithilfe der Gewindespindel so weit nach unten gedreht, dass der Niederhalter 15 den oberen Rand 53 des Plattenheizkörpers 50 umgreifen kann.</p><p id="p0036" num="0036"><figref idrefs="f0008">Figur 8</figref> zeigt in einer Ansicht von oben die Montageposition des mäanderförmigen Plattenheizkörpers 50 mithilfe der beiden Befestigungseinrichtungen 1 gemäß <figref idrefs="f0006">Figur 6</figref>, woraus deutlich wird, dass die Rippen 38, 39 in den Vertiefungen des Plattenheizkörpers 50 zu liegen kommen, während demgegenüber die Verzahnung 44 die beiden Schenkel 6, 7 der Wandkonsole aufnimmt. Somit wird ein weiteres seitliches Verschieben<!-- EPO <DP n="18"> --> der Positionierelemente 5 verhindert und mithilfe der Rippen 38, 39 die Position des Plattenheizkörpers 50 festgelegt.</p><p id="p0037" num="0037"><figref idrefs="f0009">Figur 9</figref> zeigt in einer Ansicht von unten den aus <figref idrefs="f0006">Figur 6</figref> bekannten Plattenheizkörper 50 mit Befestigungseinrichtung 1 und Positionierelement 5 in einer Position vor der endgültigen Anlage an die Befestigungseinrichtung 1, bevor die Rippen 38, 39 in den Vertiefungen des mäanderförmigen Plattenheizkörpers zu liegen kommen. Hierbei wird mithilfe der Verzahnung 44 eine horizontale Fixierung des Positionierelementes 5 in derart vorgenommen, dass die Verzahnung die vorhandenen Schenkel 6, 7 umgreift und damit eine weitere Verschiebung des Positionierelementes 5 in horizontaler Richtung ausgeschlossen werden kann.</p><p id="p0038" num="0038"><figref idrefs="f0010">Figur 10</figref> zeigt in einer rückwärtigen Ansicht die bereits aus <figref idrefs="f0006">Figur 6</figref> bekannte Anordnung, bestehend aus einem mäanderförmigen Plattenheizkörper 50 mit zwei Befestigungseinrichtungen 1, nachdem der Plattenheizkörper 50 in eine vertikale Position verschwenkt wurde. Aus dieser Ansicht ist ersichtlich, dass die beiden Niederhalter 15 den oberen Rand 53 des Plattenheizkörpers 50 umgreifen, welcher auf die untere, aus dieser Darstellung nicht ersichtlichen Verzahnung der Befestigungseinrichtung 1 aufgesetzt ist. Mithilfe der Positionierelemente 5 erfolgt zusätzlich wie beschrieben die horizontale Fixierung des Plattenheizkörpers 50.</p><p id="p0039" num="0039"><figref idrefs="f0011">Figur 11</figref> zeigt in einer perspektivischen Ansicht eine weitere Variante einer Befestigungseinrichtung 100, bestehend aus der bereits bekannten Wandkonsole 2, der Haltekonsole 3 und der Aufnahmeeinrichtung 4. Soweit ist die Wandkonsole baugleich mit der aus <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> bekannten Ausführungsform. Das Positionierelement 101 weist zusätzlich ein Andruckelement 102 auf. Eine genaue Beschreibung erfolgt zur <figref idrefs="f0013">Figur 13</figref>.<!-- EPO <DP n="19"> --></p><p id="p0040" num="0040"><figref idrefs="f0012">Figur 12</figref> zeigt in einer perspektivischen Ansicht die Befestigungseinrichtung 100 gemäß <figref idrefs="f0011">Figur 11</figref> mit einem beabstandeten Positionierelement 101 und Andruckelement 102.</p><p id="p0041" num="0041"><figref idrefs="f0013">Figur 13</figref> zeigt in einer perspektivischen Ansicht einerseits das Andruckelement 102 und andererseits das Positionierelement 101. Bei dieser Ausführungsvariante ist das Positionierelement 101 ebenfalls mit einem ersten geraden Abschnitt 103 und einem zweiten geraden Abschnitt 104 versehen. Die beiden Abschnitte 103, 104 sind durch mehrere Gliederelemente 105, 106 in derart miteinander verbunden, dass die beiden parallel verlaufenden Abschnitte 103, 104 gegeneinander verschoben und gegeneinander gedrückt werden können, ähnlich wie bereits bei der beschriebenen Ausführungsform zur <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref>. Neu bei diesem Positionierelement 101 ist, dass der erste Abschnitt 104 mit zwei Zapfen 107, 108 ausgestattet ist, welche in die vorhandenen Ausnehmungen der Wandkonsole eingreifen. Zur Sicherung des Positionierelementes 101 ist ein Rastelement 109 vorgesehen, welches ein unbeabsichtigtes Aushaken der beiden Zapfen 107, 108 verhindert. Somit kann das Positionierelement 101 sicher an der Wandkonsole 2 befestigt werden. Zur Aufnahme des Andruckelementes 102 ist eine Ausnehmung 110 vorgesehen, welche nahezu rechteckförmig ausgebildet ist und einerseits eine Feder 111 und zwei entgegengesetzt ausgerichtete Haltekrallen 112 aufweist. Sowohl die Feder 111 als auch die Haltekrallen 112 dienen zur Fixierung des Andruckelementes 102, welches über die Feder aufgeschoben werden kann, bis die Haltekrallen 112 einen vorhandenen Durchbruch 113 hintergreifen. Der Durchbruch 113 ist quadratisch geformt, sodass das Andruckelement 102 jeweils um 90° versetzt aufgesetzt werden kann. Die Grundform des Andruckelementes 102 ist ein Oktagon mit abgeschrägten Andruckflächen 114 auf den Außenseiten. In den Außenseiten befindet sich zunächst eine Nut 115, in die die Feder 114 eingeschoben werden kann. Zu beiden Seiten der Nut 115 befinden sich die Andruckflächen 114,<!-- EPO <DP n="20"> --> die unterschiedliche Größen und Neigungswinkel zueinander aufweisen, sodass eine Adaption der Andruckflächen 114 an die vorhandenen Bauformen der Plattenheizkörper vorgenommen werden kann. Um jeweils 90° versetzt befinden sich die Andruckflächen 114, 116, 117, 118. Durch diese Bauvariante besteht eine erhöhte Adaptionsmöglichkeit an die vorhandenen Plattenheizkörper, wobei letztendlich eine horizontale Fixierung über eine Verzahnung 119 mit der Wandkonsole erfolgt, die zur Aufnahme der Vorderkanten der beiden Schenkel vorgesehen ist. Soweit der Plattenheizkörper mit einem Positionierelement 101 und dem korrespondierenden Andruckelement 102 ausgestattet werden soll, wird das Positionierelement zunächst in der Wandkonsole befestigt und der Plattenheizkörper insoweit in eine vertikale Position verschwenkt, dass das Andruckelement 102 in die mäanderförmige Grundform des Plattenheizkörpers zur Anlage gelangt, wobei gleichzeitig das Positionierelement 102 insoweit zusammengedrückt wird, dass die Verzahnung 119 an den Schenkeln anliegt. Damit ist sichergestellt, dass einerseits eine gute Adaption möglich ist und eine seitliche Ausgleichsmöglichkeit der Verzahnung gegenüber den Wandkonsolen besteht, aber gleichzeitig nach erfolgter Montage verhindert wird, dass der Plattenheizkörper horizontal bewegt werden kann.</p><p id="p0042" num="0042"><figref idrefs="f0014">Figur 14</figref> zeigt in einer Seitenansicht den Plattenheizkörper 120, welcher durch die Befestigungseinrichtung 100 gehalten werden soll, wobei wiederum die Befestigungseinrichtung 100 aus der Wandkonsole 2, der Haltekonsole 3 und einer Aufnahmeeinrichtung 4 besteht. In der Zeichnung ist der Plattenheizkörper 120 auf die Aufnahmeeinrichtung 4 aufgesetzt und wird nach erfolgtem Verschwenken mit der Haltekonsole verankert, wobei gleichzeitig die beschriebene Funktion eintritt, dass die Positionierelemente 101 mit Andruckelement 102 in der mäanderförmigen Form des Plattenheizkörpers zu liegen kommen.<!-- EPO <DP n="21"> --></p><p id="p0043" num="0043"><figref idrefs="f0015">Figur 15</figref> zeigt in einer perspektivischen Ansicht die Rückenansicht eines Plattenheizkörpers 150, der ebenfalls über eine Befestigungseinrichtung gehalten werden soll. Bei dieser Ausführungsvariante wird ein Positionierelement 151 verwendet, welches unmittelbar mit dem Plattenheizkörper 150 verklebt wird. Die Verklebung kann beispielsweise mit einem doppelseitigen Klebeband erfolgen. Die genaue Beschreibung des Positionierelementes ist der <figref idrefs="f0016">Figur 16</figref> und <figref idrefs="f0017">17</figref> zu entnehmen, während die genaue Montage der <figref idrefs="f0018">Figur 18</figref> zu entnehmen ist.</p><p id="p0044" num="0044"><figref idrefs="f0016">Figur 16</figref> zeigt das aus <figref idrefs="f0015">Figur 15</figref> bekannte Positionierelement 151. Das Positionierelement 151 ist einteilig aus Kunststoff gefertigt und besitzt auf einer Außenfläche zwei Nocken 152, 153, welche zur Anlage an der mäanderförmigen Bauform des Plattenheizkörpers 150 vorgesehen sind. Vorzugsweise wird diese Seite des Positionierelementes 151 zum Aufkleben verwendet. Hierzu dient ein doppelseitiges Klebeband 154. Auf der gegenüberliegenden Außenfläche ist eine Verzahnung 155 vorgesehen, welche zur Anlage an die beiden Stirnflächen der Schenkel der Wandkonsole vorgesehen ist. Um eventuelle Bauteiltoleranzen auszugleichen, erstreckt sich die Verzahnung 155 über einen größeren Abschnitt und ist durch zwei Randbegrenzungen 156, 157 eingefasst, sodass gleichzeitig sichergestellt ist, dass die beiden Schenkel beziehungsweise deren vordere Kante sicher zu der Verzahnung 155 geführt werden. Für die Montage des Plattenheizkörpers 150 ist hierzu notwendig, zunächst das Positionierelement 151 fest mit dem Plattenheizkörper 150 zu verbinden. Hierzu dient das doppelseitige Klebeband 154. Dies wird zunächst auf der Außenseite mit den zwei Nocken 152, 153 verklebt und sodann gegen den Plattenheizkörper gedrückt. Die erforderliche Befestigungseinrichtung, wie sie beispielsweise aus <figref idrefs="f0018">Figur 18</figref> ersichtlich ist, muss in entsprechender Position an der Wand befestigt werden, sodass der Plattenheizkörper lediglich aufgesetzt und nach hinten in eine vertikale Position verschwenkt werden kann und mithilfe der Haltekonsole<!-- EPO <DP n="22"> --> eine Befestigung in vertikaler Richtung und mithilfe des Positionierelementes 151 in horizontaler Richtung erfolgen kann.</p><p id="p0045" num="0045"><figref idrefs="f0017">Figur 17</figref> zeigt in einer perspektivischen Ansicht das aus <figref idrefs="f0016">Figur 16</figref> bekannte Positionierelement 151 von der rückwärtigen Seite her mit doppelseitigem Klebeband 154.</p><p id="p0046" num="0046"><figref idrefs="f0018">Figur 18</figref> zeigt einen Plattenheizkörper 160, der mithilfe zweier Befestigungseinrichtungen 161 an einer Wand festgelegt werden kann. Die Befestigungseinrichtung besteht hierbei aus der bereits bekannten Wandkonsole 2 mit Aufnahmeeinrichtung 4 und Haltekonsole 3. In der Zeichnung ist der Plattenheizkörper 160 bereits fest montiert. Somit ist ersichtlich, dass der Plattenheizkörper 160 mit der unteren Kante in der Aufnahmeeinrichtung 104 einliegt und die Haltekonsole 3 den oberen Rand des Plattenheizkörpers umgreift. Die aus <figref idrefs="f0016">Figur 16</figref> und <figref idrefs="f0017">17</figref> bekannten Positionierelemente 151 sind zuvor auf die Rückseite des Plattenheizkörpers 160 aufgeklebt worden, sodass die Positionierelemente 151 mit ihrer Verzahnung 155 an den beiden Schenkeln der Wandkonsole 2 insoweit anliegen, dass die Vorderkanten sicher umgriffen werden und damit eine horizontale Verschiebung des Plattenheizkörpers ausgeschlossen werden kann.<!-- EPO <DP n="23"> --></p><heading id="h0001"><b>Bezugszeichenliste:</b></heading><p id="p0047" num="0047"><dl id="dl0002" compact="compact"><dt>1</dt><dd>Befestigungseinrichtung</dd><dt>2</dt><dd>Wandkonsole</dd><dt>3</dt><dd>Haltekonsole</dd><dt>4</dt><dd>Aufnahmeeinrichtung</dd><dt>5</dt><dd>Positionierelement</dd><dt>6</dt><dd>Schenkel</dd><dt>7</dt><dd>Schenkel</dd><dt>8</dt><dd>Abkröpfung</dd><dt>9</dt><dd>Ende</dd><dt>10</dt><dd>Kunststoffblock</dd><dt>11</dt><dd>Verzahnung</dd><dt>12</dt><dd>Durchbruch</dd><dt>13</dt><dd>Durchbruch</dd><dt>14</dt><dd>Grundkörper</dd><dt>15</dt><dd>Niederhalter</dd><dt>16</dt><dd>Gewindespindel</dd><dt>17</dt><dd>Kopf</dd><dt>18</dt><dd>Lasche</dd><dt>19</dt><dd>Bohrung</dd><dt>20</dt><dd>Langloch</dd><dt>30</dt><dd>Abschnitt</dd><dt>31</dt><dd>Abschnitt</dd><dt>32</dt><dd>Führungselement</dd><dt>33</dt><dd>Haltekralle</dd><dt>34</dt><dd>Haltekralle</dd><dt>35</dt><dd>Gliederelement</dd><dt>36</dt><dd>Gliederelement</dd><dt>37</dt><dd>Außenfläche</dd><dt>38</dt><dd>Rippe<!-- EPO <DP n="24"> --></dd><dt>39</dt><dd>Rippe</dd><dt>40</dt><dd>Rippe</dd><dt>41</dt><dd>Rippe</dd><dt>42</dt><dd>Rippe</dd><dt>43</dt><dd>Rippe</dd><dt>44</dt><dd>Verzahnung</dd><dt>50</dt><dd>Plattenheizkörper</dd><dt>51</dt><dd>Rand</dd><dt>52</dt><dd>Rand</dd><dt>53</dt><dd>Rand</dd><dt>100</dt><dd>Befestigungseinrichtung</dd><dt>101</dt><dd>Positionierelement</dd><dt>102</dt><dd>Andruckelement</dd><dt>103</dt><dd>Abschnitt</dd><dt>104</dt><dd>Abschnitt</dd><dt>107</dt><dd>Zapfen</dd><dt>108</dt><dd>Zapfen</dd><dt>109</dt><dd>Rastelement</dd><dt>110</dt><dd>Ausnehmung</dd><dt>111</dt><dd>Feder</dd><dt>112</dt><dd>Haltekralle</dd><dt>113</dt><dd>Durchbruch</dd><dt>114</dt><dd>Andruckfläche</dd><dt>116</dt><dd>Andruckfläche</dd><dt>117</dt><dd>Andruckfläche</dd><dt>118</dt><dd>Andruckfläche</dd><dt>119</dt><dd>Verzahnung</dd><dt>120</dt><dd>Plattenheizkörper</dd><dt>150</dt><dd>Plattenheizkörper</dd><dt>151</dt><dd>Positionierelement</dd><dt>152</dt><dd>Nocke<!-- EPO <DP n="25"> --></dd><dt>153</dt><dd>Nocke</dd><dt>154</dt><dd>Klebeband</dd><dt>155</dt><dd>Verzahnung</dd><dt>156</dt><dd>Randbegrenzung</dd><dt>157</dt><dd>Randbegrenzung</dd><dt>160</dt><dd>Plattenheizkörper</dd></dl></p></description><claims mxw-id="PCLM56982239" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="26"> --><claim id="c-de-0001" num="0001"><claim-text>Befestigungseinrichtung (1, 100) zur Festlegung eines Heiz- oder Kühlkörpers, insbesondere eines Plattenheizkörpers (50, 120, 150, 160), bestehend zumindest aus einer ortsfesten Wandkonsole (2) mit Aufnahmeeinrichtung (4) und einer gegenüber der Wandkonsole (2) höhenverstellbaren Haltekonsole (3) mit einem Niederhalter (15), welcher eine Haltelasche oder einen Rand eines Plattenheizkörpers (50, 120, 150, 160) umgreift,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet,</b><br/>
<b>dass</b> die Wandkonsole (2) und/oder der Plattenheizkörper (50, 120, 150, 160) wenigstens ein Positionierelement (5, 101, 151) aufweisen, welches kraft- und/oder formschlüssig mit dem Plattenheizkörper (50, 120, 150, 160) in Kontakt steht.</claim-text></claim><claim id="c-de-0002" num="0002"><claim-text>Befestigungseinrichtung (1, 100) nach Anspruch 1,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet,</b><br/>
<b>dass</b> die Wandkonsole (2) zwei gleich lange Schenkel (6, 7) aufweist, welche zumindest eine Ausnehmung zur Aufnahme des Positionierelementes (5, 101, 151) aufweisen.</claim-text></claim><claim id="c-de-0003" num="0003"><claim-text>Befestigungseinrichtung (1, 100) nach Anspruch 1 oder 2,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet,</b><br/>
<b><!-- EPO <DP n="27"> -->dass</b> die Wandkonsole (2) im oberen und/oder unteren Bereich jeweils zumindest eine Ausnehmung, vorzugsweise eine paarige Ausnehmung in beiden Schenkeln (6, 7), zur Festlegung einer Positionierelementes (5, 101) aufweist, oder dass die Wandkonsole (2) im oberen und/oder unteren Bereich eine Abkantung zur Festlegung eines Positionierelementes (5, 101) aufweist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0004" num="0004"><claim-text>Befestigungseinrichtung (1, 100) nach einem der Ansprüche 1, 2 oder 3,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet,</b><br/>
<b>dass</b> das Positionierelement (151) aus einem einteiligen Kunststoffteil besteht und zumindest eine, vorzugsweise zwei Ausformungen aufweist, welche zur unmittelbaren Anlage an den Plattenheizkörper (50, 120, 150, 160) vorgesehen sind, wobei das Positionierelement (151) mit dem Plattenheizkörper (50, 120, 150, 160) verklebt ist und auf der dem Plattenheizkörper abgewandten Seite eine Verzahnung (155) aufweist, und/oder dass das Positionierelement (5, 101) aus einem ersten und zweiten geraden Abschnitt (30, 31, 103, 104) besteht, welche parallel zueinander angeordnet seitlich und zueinander bewegbar sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-0005" num="0005"><claim-text>Befestigungseinrichtung (1, 100) nach einem der Ansprüche 1 bis 4,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet,</b><br/>
<b><!-- EPO <DP n="28"> -->dass</b> die beiden Abschnitte (30, 31, 103, 104) über miteinander verbundene Gliederelemente (35, 36) derartig endseitig verbunden sind, dass eine geschlossene Schlaufe entsteht.</claim-text></claim><claim id="c-de-0006" num="0006"><claim-text>Befestigungseinrichtung (1, 100) nach einem der Ansprüche 1 bis 5,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet,</b><br/>
<b>dass</b> der erste Abschnitt (30, 31, 103, 104) auf der Außenseite ein Führungselement (32) aufweist, welches zwischen beiden Schenkeln (6, 7)der Wandkonsole (2) zu liegen kommt, oder dass der erste Abschnitt (30, 31, 103, 104) zwei Zapfen aufweist, welche in die Ausnehmungen der beiden Schenkel (6, 7) der Wandkonsole (2) eingreifen und durch ein federndes Rastelement (109) festgelegt sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-0007" num="0007"><claim-text>Befestigungseinrichtung (1, 100) nach einem der Ansprüche 1 bis 6,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet,</b><br/>
<b>dass</b> der erste Abschnitt (30, 31, 103, 104) zwei Stege mit Haltekrallen (33, 34) aufweist, welche zu beiden Seiten des Führungselementes (32) angeordnet sind, wobei die Haltekrallen (33, 34) zueinander ausgerichtet sind und in die Ausnehmungen der beiden Schenkel (6, 7) eingreifen.</claim-text></claim><claim id="c-de-0008" num="0008"><claim-text>Befestigungseinrichtung (1, 100) nach einem der Ansprüche 1 bis 7,<br/>
<!-- EPO <DP n="29"> --><b>dadurch gekennzeichnet,</b><br/>
<b>dass</b> der zweite Abschnitt (30, 31, 103, 104) in vertikaler Höhe größer ausgebildet ist, als der erste Abschnitt.</claim-text></claim><claim id="c-de-0009" num="0009"><claim-text>Befestigungseinrichtung (1, 100) nach einem der Ansprüche 1 bis 8,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet,</b><br/>
<b>dass</b> der zweite Abschnitt (30, 31, 103, 104) auf der Außenseite über die gesamte Höhe Klemmrippen (38, 39) aufweist, welche zur Anlage in einer Vertiefung des Plattenheizkörpers (50, 120, 150, 160) zu liegen kommen, oder dass der zweite Abschnitt (30, 31, 103, 104) auf der Außenseite eine Ausnehmung (110) mit zumindest einem Verrastungselement (112) zur Aufnahme eines Andruckelementes (102) aufweist und/oder dass der zweite Abschnitt (30, 31, 103, 104) auf der Innenseite eine Verzahnung (11, 44, 119) zumindest im unteren oder oberen Bereich aufweist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0010" num="0010"><claim-text>Befestigungseinrichtung (1, 100) nach einem der Ansprüche 1 bis 9,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet,</b><br/>
<b>dass</b> die Klemmrippen (38, 39) gleichlang und im links- und rechtsseitigen Randbereich kürzer werdend ausgebildet sind, und/oder dass die Klemmrippen (38, 39) jeweils endseitig des zweiten Abschnittes (30, 31, 103, 104) angeordnet sind und im mittleren Bereich eben ausgebildet werden.<!-- EPO <DP n="30"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-0011" num="0011"><claim-text>Befestigungseinrichtung (1, 100) nach einem der Ansprüche 1 bis 10,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet,</b><br/>
<b>dass</b> das Andruckelement (102) als Oktagon ausgebildet ist und jeweils unter 90° zueinander versetzte und schräg verlaufende paarige Andruckflächen (114, 115, 116, 117, 118) aufweist, welche jeweils einen unterschiedlichen Andruckwinkel aufweisen.</claim-text></claim><claim id="c-de-0012" num="0012"><claim-text>Befestigungseinrichtung (1, 100) nach einem der Ansprüche 1 bis 11,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet,</b><br/>
<b>dass</b> die Haltekonsole (3) durch jeweils eine Abkantung der Schenkel (6, 7) geführt ist, wobei die Haltekonsole (3) mit einem breiten Abschnitt hinter der Abkantung liegt.</claim-text></claim><claim id="c-de-0013" num="0013"><claim-text>Befestigungseinrichtung (1, 100) nach einem der Ansprüche 1 bis 12,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet,</b><br/>
<b>dass</b> die Haltekonsole (3) mit Niederhaltern (15) durch eine ortsfeste, aber drehbar gelagerte Gewindespindel (16) höhenverstellbar ist.<!-- EPO <DP n="31"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-0014" num="0014"><claim-text>Befestigungseinrichtung (1, 100) nach einem der Ansprüche 1 bis 13,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet,</b><br/>
<b>dass</b> die Gewindespindel (16) in der Wandkonsole (2) ortsfest gehalten ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0015" num="0015"><claim-text>Befestigungseinrichtung (1, 100) nach einem der Ansprüche 1 bis 14,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet,</b><br/>
<b>dass</b> die Aufnahmeeinrichtung (4) aus einem abgewinkelten Teilstück der Wandkonsole (2) mit Raststufen oder einer Verzahnung (11) besteht.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16670626" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="32"> --><figure id="f0001" num="1"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="136" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="33"> --><figure id="f0002" num="2"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="130" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="34"> --><figure id="f0003" num="3"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="125" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="35"> --><figure id="f0004" num="4"><img id="if0004" file="imgf0004.tif" wi="162" he="200" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="36"> --><figure id="f0005" num="5"><img id="if0005" file="imgf0005.tif" wi="164" he="192" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="37"> --><figure id="f0006" num="6"><img id="if0006" file="imgf0006.tif" wi="164" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="38"> --><figure id="f0007" num="7"><img id="if0007" file="imgf0007.tif" wi="135" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="39"> --><figure id="f0008" num="8"><img id="if0008" file="imgf0008.tif" wi="157" he="231" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="40"> --><figure id="f0009" num="9"><img id="if0009" file="imgf0009.tif" wi="162" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="41"> --><figure id="f0010" num="10"><img id="if0010" file="imgf0010.tif" wi="165" he="232" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="42"> --><figure id="f0011" num="11"><img id="if0011" file="imgf0011.tif" wi="141" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="43"> --><figure id="f0012" num="12"><img id="if0012" file="imgf0012.tif" wi="147" he="227" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="44"> --><figure id="f0013" num="13"><img id="if0013" file="imgf0013.tif" wi="157" he="199" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="45"> --><figure id="f0014" num="14"><img id="if0014" file="imgf0014.tif" wi="135" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="46"> --><figure id="f0015" num="15"><img id="if0015" file="imgf0015.tif" wi="165" he="225" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="47"> --><figure id="f0016" num="16"><img id="if0016" file="imgf0016.tif" wi="165" he="195" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="48"> --><figure id="f0017" num="17"><img id="if0017" file="imgf0017.tif" wi="165" he="186" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="49"> --><figure id="f0018" num="18"><img id="if0018" file="imgf0018.tif" wi="165" he="223" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
