<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2682303-A1" country="EP" doc-number="2682303" kind="A1" date="20140108" family-id="48747987" file-reference-id="318320" date-produced="20180822" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146585913" ucid="EP-2682303-A1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2682303</doc-number><kind>A1</kind><date>20140108</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-13175571-A" is-representative="YES"><document-id mxw-id="PAPP154848105" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>13175571</doc-number><kind>A</kind><date>20130708</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP168045770" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>13175571.2</doc-number><date>20130708</date></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140556831" ucid="DE-102012013319-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>102012013319</doc-number><kind>A</kind><date>20120706</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989316312" load-source="docdb">B60P   7/08        20060101AFI20131008BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989321483" load-source="docdb">B62D  33/04        20060101ALI20131008BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989322368" load-source="docdb">B62D  25/20        20060101ALI20131008BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2140409245" load-source="docdb" scheme="CPC">B62D  33/044       20130101 LI20141106BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2140414302" load-source="docdb" scheme="CPC">B60P   7/0815      20130101 FI20141106BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132362372" lang="DE" load-source="patent-office">Strangpressprofil und Fahrzeug</invention-title><invention-title mxw-id="PT132362373" lang="EN" load-source="patent-office">Extruded profile and vehicle</invention-title><invention-title mxw-id="PT132362374" lang="FR" load-source="patent-office">Profil extrudé et véhicule</invention-title><citations><patent-citations><patcit mxw-id="PCIT242945472" load-source="docdb" ucid="DE-19714678-A1"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>19714678</doc-number><kind>A1</kind><date>19981015</date></document-id><sources><source name="SEA" category="X" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242945473" load-source="docdb" ucid="DE-19949372-A1"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>19949372</doc-number><kind>A1</kind><date>20010419</date></document-id><sources><source name="SEA" category="X" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242945474" load-source="docdb" ucid="DE-202008011211-U1"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>202008011211</doc-number><kind>U1</kind><date>20081120</date></document-id><sources><source name="SEA" category="A" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242945475" load-source="docdb" ucid="US-20100202850-A1"><document-id format="epo"><country>US</country><doc-number>20100202850</doc-number><kind>A1</kind><date>20100812</date></document-id><sources><source name="SEA" category="A" created-by-npl="N"/></sources></patcit></patent-citations><non-patent-citations><nplcit><text>None</text><sources><source mxw-id="PNPL45211939" load-source="docdb" name="APP"/></sources></nplcit></non-patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR919517316" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>FRANKENSTEIN LARS</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919526282" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>Frankenstein, Lars</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919015515" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Frankenstein, Lars</last-name><iid>101392564</iid><address><street>An den Birken 46</street><city>01108 Dresden</city><country>DE</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR919534507" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>FRANKENSTEIN LARS</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919541005" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>Frankenstein, Lars</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919015026" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Frankenstein, Lars</last-name><address><street>An den Birken 46</street><city>01108 Dresden</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1038106023" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>FRANKENSTEIN REIMONDA</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1038106024" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>FRANKENSTEIN, REIMONDA</last-name></addressbook></inventor></inventors><agents><agent mxw-id="PPAR919007279" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Lippert, Stachow &amp; Partner</last-name><iid>100060006</iid><address><street>Patentanwälte Krenkelstrasse 3</street><city>01309 Dresden</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS549830751" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS549831890" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS549830753" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS549753798" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS549754740" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS549841043" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS549841044" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS549825544" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS549830758" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS549841045" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS549759618" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS549753799" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS549753800" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS549825545" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS549830759" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS549825550" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS549841050" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS549754745" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS549830760" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS549753809" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS549830761" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS549825551" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS549831891" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS549825552" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS549825553" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS549831892" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS549831893" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS549759619" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS549912377" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS549759620" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS549753810" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS549759641" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS549753811" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS549759642" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS549754746" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS549912378" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS549912379" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS549831902" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states><ep-extended-states><ep-extended-state-data><country>BA</country></ep-extended-state-data><ep-extended-state-data><country>ME</country></ep-extended-state-data></ep-extended-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA128673967" lang="DE" load-source="patent-office"><p id="pa01" num="0001">Die Erfindung betrifft ein prismatisches Strangpressprofil mit generell L-förmigem Querschnitt und einer senkrecht dazu verlaufenden Längserstreckung, das aus einem ersten Schenkel (1) und einem zweiten Schenkel (2) gebildet ist, wobei die Schenkel (1,2) senkrecht zueinander angeordnet sind, die Innenflächen der Schenkel (1,2) in einer Kehle (3) und die Außenflächen der Schenkel (1,2) in einer Außenkante (4) zusammenlaufen, und wobei in den Außenflächen beider Schenkel (1,2) je eine in der Längserstreckung des Strangpressprofils verlaufende Nut (5,6) angeordnet ist, sowie ein Fahrzeug mit einer Ladefläche, insbesondere einen PKW-Anhänger, mit einem aus Längstraversen (11) und Quertraversen (12) gebildeten Chassis, auf dem ein Ladeflächenboden (15) angeordnet ist, der umlaufend durch Ladebordwände (13) begrenzt ist, wobei der Ladeflächenboden (15) umlaufend durch Strangpressprofile nach einem der Ansprüche 1 bis 4 begrenzt ist und die Ladebordwände (13) an den Strangpressprofilen befestigt sind.
<img id="iaf01" file="imgaf001.tif" wi="153" he="97" img-content="drawing" img-format="tif"/></p></abstract><abstract mxw-id="PA128738249" lang="DE" source="EPO" load-source="docdb"><p>Die Erfindung betrifft ein prismatisches Strangpressprofil mit generell L-förmigem Querschnitt und einer senkrecht dazu verlaufenden Längserstreckung, das aus einem ersten Schenkel (1) und einem zweiten Schenkel (2) gebildet ist, wobei die Schenkel (1,2) senkrecht zueinander angeordnet sind, die Innenflächen der Schenkel (1,2) in einer Kehle (3) und die Außenflächen der Schenkel (1,2) in einer Außenkante (4) zusammenlaufen, und wobei in den Außenflächen beider Schenkel (1,2) je eine in der Längserstreckung des Strangpressprofils verlaufende Nut (5,6) angeordnet ist, sowie ein Fahrzeug mit einer Ladefläche, insbesondere einen PKW-Anhänger, mit einem aus Längstraversen (11) und Quertraversen (12) gebildeten Chassis, auf dem ein Ladeflächenboden (15) angeordnet ist, der umlaufend durch Ladebordwände (13) begrenzt ist, wobei der Ladeflächenboden (15) umlaufend durch Strangpressprofile nach einem der Ansprüche 1 bis 4 begrenzt ist und die Ladebordwände (13) an den Strangpressprofilen befestigt sind.</p></abstract><abstract mxw-id="PA136428669" lang="EN" source="transcript" load-source="docdb"><p>The profile has legs (1, 2) arranged perpendicular to each other. Inner surfaces of the legs in a chamfer (3), and outer surfaces of the legs in an outer edge (4) run together. A groove (5) and another groove (6) i.e. T-groove, are arranged in the outer surfaces of the legs, and run in a longitudinal extension of the profile. The longitudinal extension runs perpendicular to an L-shaped cross-section of the profile. The former groove includes groove edges provided perpendicular to a planar groove bottom. Transitions of the groove edges into outer surfaces are formed by a bevel. An independent claim is also included for a vehicle.</p></abstract><description mxw-id="PDES63959955" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft ein Strangpressprofil gemäß Oberbegriff von Anspruch 1 sowie ein Fahrzeug, insbesondere einen PKW-Anhänger gemäß Oberbegriff von Anspruch 5.</p><p id="p0002" num="0002">Das vorgeschlagene Strangpressprofil weist neue und vorteilhafte Merkmale auf, die bei hoher Biege- und Verwindungssteifigkeit bei gleichzeitig geringem spezifischem Gewicht vorteilhaft im Fahrzeugbau, beispielsweise bei der Befestigung von starren oder schwenkbaren Ladebordwänden verwendbar ist. In verschiedenen speziellen Ausgestaltungen und Weiterbildungen ermöglicht das vorgeschlagene Strangpressprofil weiterhin die Verwendung als tragendes Element, das die Steifigkeit des Chassis' eines Fahrzeugs verbessert, die versenkte Anbringung von Befestigungselementen und Verzurrbügeln im Bereich der Ladefläche eines Fahrzeugs sowie die optische Kaschierung von Befestigungselementen an der Außenseite des Chassis' eines Fahrzeugs.</p><p id="p0003" num="0003">Das vorgeschlagene Strangpressprofil, das vorteilhaft aus einer Aluminium-Legierung hergestellt ist, ist prismatisch und weist einen generell L-förmigen Querschnitt und eine senkrecht dazu verlaufende Längserstreckung auf, d.h. es handelt sich im geometrischen Sinne um einen Körper, der durch Parallelverschiebung des Querschnitts entlang der Längserstreckung erzeugbar ist. Der generell L-förmige Querschnitt ist aus einem ersten Schenkel und einem zweiten Schenkel gebildet, wobei die Schenkel senkrecht zueinander angeordnet sind, die Innenflächen der Schenkel in einer Kehle und die Außenflächen der Schenkel in einer Außenkante<!-- EPO <DP n="2"> --> zusammenlaufen.</p><p id="p0004" num="0004">Mit anderen Worten handelt es sich bei dem vorgeschlagenen Strangpressprofil um ein Winkelprofil, das jedoch in bestimmten Merkmalen von einem einfachen Winkelprofil abweichen. Die Formulierung "generell L-förmig" bedeutet dabei, dass die Schenkel für sich genommen - anders als bei einem einfachen Winkelprofil - nicht völlig ebene Außenflächen und Innenflächen aufweisen müssen, wie im Zusammenhang mit den besonderen Merkmalen des hier vorgeschlagenen Strangpressprofils noch näher erläutert wird. Unter einer Kehle soll dabei eine konkave Fläche und unter einer Außenkante eine konvexe Fläche verstanden werden.</p><p id="p0005" num="0005">In der grundlegen Gestaltung des hier vorgeschlagenen Strangpressprofils wird vorgeschlagen, dass in den Außenflächen beider Schenkel je eine in der Längserstreckung des Strangpressprofils verlaufende Nut angeordnet ist. Diese Nuten bieten insbesondere für die Verwendung als Strukturelement eines Fahrzeugs besondere Vorteile, wie nachfolgend beschrieben wird.</p><p id="p0006" num="0006">In einer ersten Ausgestaltung kann vorgesehen sein, dass mindestens eine erste Nut einen ebenen Nutgrund und dazu senkrechte Nutflanken aufweist, wobei die Übergänge der Nutflanken in die Außenfläche durch eine Fase gebildet sind. Eine solche Nut ermöglicht es, das Strangpressprofil durch Befestigungsmittel wie Schrauben oder dergleichen so anzubringen, dass der Schraubenkopf in der ersten Nut angeordnet ist, d.h. relativ zur Außenfläche des betreffenden Schenkels versenkt ist. Alternativ oder zusätzlich können in einer solchen Nut Verzurrbügel so angeordnet werden, dass der Verzurrbügel bedarfsweise herausgezogen oder relativ zur Außenfläche des betreffenden Schenkels versenkt ist. Für die Befestigungsmittel oder Verzurrbügel müssen lediglich an den gewünschten Stellen<!-- EPO <DP n="3"> --> Bohrungen in den Nutgrund eingebracht werden, durch welche die Befestigungsmittel oder Verzurrbügel sodann geführt werden können.</p><p id="p0007" num="0007">In einer zweiten Ausgestaltung kann vorgesehen sein, dass mindestens eine zweite Nut als T-Nut mit einem ebenen Nutgrund und hinterschnittenen Nutflanken ausgebildet ist. Diese Ausgestaltung bietet sich an, um weitere Bauteile in einfachster Weise mit dem Strangpressprofil zu verbinden, indem in die T-Nut Schraubenmuttern, Nutensteine oder dergleichen eingeführt und entlang der Längserstreckung des Strangpressprofils an die gewünschte Position verschoben werden, d.h. die Positionierung der Schraubenmuttern, Nutensteine usw. ist stufenlos und ohne weitere Vorarbeiten wie Bohren oder dergleichen möglich. Das weitere Bauteil, beispielsweise eine Ladebordwand, ein Kennzeichenträger, Leuchtenträger, Reflektor, Verzurröse usw. kann nun auf einfachste Weise mit dem Strangpressprofil durch ein Befestigungsmittel wie eine Schrauben oder dergleichen verbunden werden, indem die Schraube in eine korrespondierende Gewindebohrung der Schraubenmutter, des Nutensteins usw. eingeschraubt wird. Der besondere Vorteil liegt darin, dass die Schraubenmutter oder der Nutenstein in der T-Nut verdrehsicher gehalten ist, so dass ein Gegenhalten beim Einschrauben entfällt.</p><p id="p0008" num="0008">In weiterer Ausgestaltung der Erfindung kann vorgesehen sein, dass mindestens ein Schenkel an seinem freien Ende einen Flansch, d.h. einen in der Längserstreckung des Strangpressprofils erstreckten Kragen oder Überstand aufweist, dessen Außenfläche mit der Außenfläche des mindestens einen Schenkels in derselben Ebene liegt, d.h. die Außenfläche des jeweiligen Schenkels geht in die Außenfläche des Flansches über. Dieser Flansch kann zum Abdecken verschiedener anderer Bauteile nützlich sein, wie weiter unten im Zusammenhang mit dem ebenfalls<!-- EPO <DP n="4"> --> vorgeschlagenen Fahrzeug noch näher erläutert wird.</p><p id="p0009" num="0009">Das vorgeschlagene Fahrzeug weist eine Ladefläche sowie ein aus Längstraversen und Quertraversen gebildetes Chassis auf, auf dem ein Ladeflächenboden angeordnet ist, der umlaufend durch Ladebordwände begrenzt ist. Bei einem solchen Fahrzeug, insbesondere einem PKW-Anhänger, wird nunmehr vorgeschlagen, dass der Ladeflächenboden umlaufend durch Strangpressprofile begrenzt ist, die wie oben beschrieben ausgebildet sind, und die Ladebordwände an diesen Strangpressprofilen befestigt sind. Wie oben bereits beschrieben hat die Verwendung des beschriebenen Strangpressprofils insbesondere im Fahrzeugbau viele Vorteile, beispielsweise eine hohe Biege- und Verwindungssteifigkeit bei gleichzeitig geringem spezifischem Gewicht, die Verwendbarkeit als tragendes Element eines Fahrzeugs, die Anbringung von weiteren Bauteilen vermittels des Strangpressprofils usw.</p><p id="p0010" num="0010">In einer Ausgestaltung ist beispielsweise vorgesehen, dass mindestens eine Ladebordwand durch Scharniere an dem Strangpressprofil befestigt ist, die ein Schwenken der Ladebordwand ermöglichen und die ihrerseits in der Nut in der Außenfläche des ersten Schenkels des Strangpressprofils befestigt sind. Ein Scharnier zur schwenkbaren Verbindung zweier Bauteile weist üblicherweise zwei Gewerbe oder Bänder auf, die relativ zueinander schwenkbar sind, wobei die Gewerbe an jeweils einem der zu verbindenden Bauteile befestigt werden. Ein solches Scharnier kann beispielsweise in bekannter Weise mit seinem einen Gewerbe mittels Schrauben oder dergleichen an der Ladebordwand befestigt sein und mit seinem anderen Gewerbe in der Nut in der Außenfläche des ersten Schenkels des Strangpressprofils befestigt sein. Handelt es sich dabei um eine T-Nut, so ist die Befestigung des zweiten Gewerbes besonders einfach durch eine in die T-Nut eingeschobene Schraubenmutter oder einen<!-- EPO <DP n="5"> --> Nutenstein möglich.</p><p id="p0011" num="0011">In einer anderen, alternativ oder zusätzlich realisierbaren Ausgestaltung ist vorgesehen, dass mindestens eine Ladebordwand durch Konsolen an dem Strangpressprofil starr befestigt ist, die ihrerseits in der Nut in der Außenfläche des ersten Schenkels des Strangpressprofils befestigt sind. Konsolen in diesem Sinne können dabei einfache Abschnitte eines Winkelprofils sein, dessen einer Schenkel mit der Ladebordwand verbunden ist und dessen anderer Schenkel in der Nut in der Außenfläche des ersten Schenkels des Strangpressprofils befestigt ist. Diese Befestigung kann in gleicher Weise wie oben für das Scharnier beschrieben realisiert sein, d.h. beispielsweise auch in einer T-Nut.</p><p id="p0012" num="0012">In weiteren Ausgestaltungen des vorgeschlagenen Fahrzeugs kann vorgesehen sein, dass das Strangpressprofil durch Verbindungsmittel mit dem Chassis verbunden ist, die in der Nut in der Außenfläche des zweiten Schenkels des Strangpressprofils angeordnet sind, oder/und dass in der Nut in der Außenfläche des zweiten Schenkels des Strangpressprofils Verzurrbügel angeordnet sind. Weder die Befestigungsmittel noch die Verzurrbügel stören damit die Ebenheit der Ladefläche, weil sie in der Nut versenkt sind. Um Verschmutzungen der Nut zu verhindern, kann diese durch eine Abdeckleiste verschlossen sein, wobei Schraubenköpfe verdeckt werden können, während die Bereiche, in denen Verzurrbügel angeordnet sind, offen bleiben müssen, um die Verzurrbügel aus ihrer versenkten Anordnung zur Benutzung herausziehen zu können.</p><p id="p0013" num="0013">Schließlich wird bei dem beschriebenen Fahrzeug vorgeschlagen, dass ein Schenkel eines Strangpressprofils, bei dem dieser Schenkel an seinem freien Ende einen Flansch aufweist, dessen Außenfläche mit der Außenfläche des Schenkels in derselben Ebene liegt, an den Rand des Ladeflächenbodens stößt, wobei der Flansch den Rand des<!-- EPO <DP n="6"> --> Ladeflächenbodens überdeckt. Derartige Ladeflächenböden werden oftmals aus Schichtholz oder anderen, jedenfalls vergleichsweise weichen Materialien gefertigt. Durch die hier vorgeschlagene Ausgestaltung wird erreicht, dass die Kante eines solchen Ladeflächenbodens durch die mit dem Flansch erreichte Überdeckung vor Beschädigungen durch äußere mechanische Einwirkung geschützt ist.</p><p id="p0014" num="0014">Alternativ oder zusätzlich kann auch vorgesehen sein, dass der andere Schenkel des Strangpressprofils ebenfalls einen solchen Flansch aufweist, der beispielsweise dafür genutzt werden kann, Befestigungselemente wie Schrauben oder dergleichen, die an der Außenseite des Chassis' angeordnet sind und beispielsweise dazu dienen können, Längstraversen und Quertraversen miteinander zu verbinden, optisch zu verbergen.</p><p id="p0015" num="0015">Nachfolgend wird die Erfindung anhand von Ausführungsbeispielen und zugehörigen Zeichnungen näher erläutert. Dabei zeigen
<ul><li><figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> zwei perspektivische Ansichten eines Strangpressprofils gemäß einem ersten Ausführungsbeispiel, und</li><li><figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> einen Teilquerschnitt durch einen PKW-Anhänger mit einem Strangpressprofil gemäß <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref>, und</li><li><figref idrefs="f0003">Fig. 3</figref> eine perspektivische Ansicht des in <figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> dargestellten Bereichs des PKW-Anhängers.</li></ul></p><p id="p0016" num="0016">Bei dem in <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> gezeigten Strangpressprofil handelt es sich um ein Winkelprofil mit komplexem Querschnitt, der Hohlräume in Form von Kammern mit Kammerwänden aufweist, welche die Innenflächen und Außenflächen des ersten Schenkels 1 und des zweiten Schenkels 2 miteinander verbinden und so zu einer hohen Biege- und Verwindungssteifigkeit des Strangpressprofils beitragen.<!-- EPO <DP n="7"> --></p><p id="p0017" num="0017">Dieser Querschnitt ist generell L-förmig. Das Strangpressprofil weist eine senkrecht zu diesem Querschnitt verlaufende Längserstreckung auf. Es ist aus einem ersten Schenkel 1 und einem zweiten Schenkel 2 gebildet die senkrecht zueinander angeordnet sind, wobei die Innenflächen der Schenkel 1,2 in einer Kehle 3 und die Außenflächen der Schenkel 1,2 in einer Außenkante 4 zusammenlaufen. In den Außenflächen beider Schenkel 1,2 ist je eine in der Längserstreckung des Strangpressprofils verlaufende Nut 5,6 angeordnet.</p><p id="p0018" num="0018">In der Außenfläche des ersten, in der gewählten Darstellung horizontal ausgerichteten Schenkels 1 ist eine erste Nut 5 mit einem ebenen Nutgrund und dazu senkrechten Nutflanken angeordnet, deren Übergänge in die Außenfläche des ersten Schenkels 1 durch je eine Fase gebildet sind.</p><p id="p0019" num="0019">In der Außenfläche des ersten, in der gewählten Darstellung vertikal ausgerichteten Schenkels 2 ist eine zweite Nut 6 angeordnet, die als T-Nut mit einem ebenen Nutgrund und hinterschnittenen Nutflanken ausgebildet ist.</p><p id="p0020" num="0020">Der erste Schenkel 1 weist an seinem freien Ende einen ersten Flansch 7 auf, dessen Außenfläche mit der Außenfläche des ersten Schenkels 1 in derselben Ebene liegt.</p><p id="p0021" num="0021">Der zweite Schenkel 2 weist an seinem freien Ende einen zweiten Flansch 8 auf, dessen Außenfläche mit der Außenfläche des zweiten Schenkels 2 in derselben Ebene liegt.</p><p id="p0022" num="0022">In der ersten Nut 5 des ersten Schenkels 1 sind beispielhaft ein Befestigungsmittel 9 zur Verbindung des Strangpressprofils mit einer Gegenfläche sowie ein Verzurrbügel 10 zum Verzurren von Ladung auf der Ladefläche eines Fahrzeugs dargestellt, die jeweils durch Bohrungen ragen, welche in den Nutgrund der ersten Nut 5 eingebracht<!-- EPO <DP n="8"> --> sind.</p><p id="p0023" num="0023">Die praktische Verwendung eines Strangpressprofils gemäß <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> bei einem Fahrzeug mit einer Ladefläche, insbesondere einem PKW-Anhänger, ist in <figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> und <figref idrefs="f0003">Fig. 3</figref> gezeigt. <figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> zeigt einen teilweisen Querschnitt durch einen PKW-Anhänger in dem Bereich, in welchem das Strangpressprofil angeordnet und sowohl mit dem Chassis des Fahrzeugs als auch mit den Ladebordwänden des Fahrzeugs verbunden ist, und <figref idrefs="f0003">Fig. 3</figref> zeigt eine perspektivische Darstellung dieses Bereichs.</p><p id="p0024" num="0024">Der PKW-Anhänger weist ein aus Längstraversen 11 und Quertraversen 12 gebildetes Chassis auf, auf dem ein Ladeflächenboden 15 angeordnet ist, der umlaufend durch Ladebordwände 13 begrenzt ist. Der Ladeflächenboden 15 ist umlaufend durch Strangpressprofile der beschriebenen Art begrenzt und die Ladebordwände 13 sind an den Strangpressprofilen befestigt.</p><p id="p0025" num="0025">In dem in der gewählten Darstellung gezeigten Bereich ist die Ladebordwand 13 durch Konsolen 14 an dem Strangpressprofil starr befestigt. An der Ladebordwand 13 ist mittels Schrauben eine Konsole 14 befestigt. Die Konsole 14 ist ihrerseits in der zweiten Nut 6 in der Außenfläche des zweiten Schenkels 2 des Strangpressprofils durch Schrauben befestigt. In der zweiten Nut 6 des Strangpressprofils sind Schraubenmuttern verschiebbar aber drehfest angeordnet, in welche die Schrauben eingeschraubt sind, die die Konsole 14 mit dem Strangpressprofil verbinden. Rein beispielhaft ist in <figref idrefs="f0003">Fig. 3</figref> rechts neben der Konsole 14 ein Scharnier (ohne Bezugszeichen) dargestellt, das alternativ zu Konsolen 14 in der zweiten Nut 6 in gleicher Weise wie die Konsole 14, nämlich beispielsweise durch in die zweite Nut 6 eingeschobene Schraubenmuttern, Nutensteine oder dergleichen, an dem Strangpressprofil befestigt sein könnte, um die Ladebordwand 13 schwenkbar mit dem Strangpressprofil zu verbinden.<!-- EPO <DP n="9"> --></p><p id="p0026" num="0026">Das Strangpressprofil ist durch Befestigungsmittel 9, die im Ausführungsbeispiel als Schrauben ausgeführt sind, mit dem Chassis verbunden. Diese Schrauben 9 sind in der ersten Nut 5 in der Außenfläche des ersten Schenkels 1 des Strangpressprofils angeordnet. Ebenfalls in der ersten Nut 5 in der Außenfläche des ersten Schenkels 1 ist, wie in <figref idrefs="f0003">Fig. 3</figref> gezeigt, in dafür vorgesehenen Bohrungen im Nutgrund der ersten Nut 5 ein Verzurrbügel 10 angeordnet, der bedarfsweise in der ersten Nut 5 versenkbar oder aus dieser herausziehbar ist.</p><p id="p0027" num="0027">Der erste Schenkel 1 des Strangpressprofils stößt mit seiner Stirnseite an den Rand des Ladeflächenbodens 15 und der erste Flansch 7 überdeckt den Rand des Ladeflächenbodens 15, so dass der Ladeflächenboden 15 vor Beschädigung geschützt ist.</p><p id="p0028" num="0028">Der am zweiten Schenkel 2 des Strangpressprofils angeordnete zweite Flansch 8 hingegen verdeckt Schrauben, die die Längstraversen 11 mit den Quertraversen 12 des Chassis' des PKW-Anhängers verbinden.<!-- EPO <DP n="10"> --></p><heading id="h0001"><b><u>Bezugszeichenliste</u></b></heading><p id="p0029" num="0029"><dl id="dl0001"><dt>1</dt><dd>erster Schenkel</dd><dt>2</dt><dd>zweiter Schenkel</dd><dt>3</dt><dd>Kehle</dd><dt>4</dt><dd>Außenkante</dd><dt>5</dt><dd>erste Nut, Nut mit angefasten Nutflanken</dd><dt>6</dt><dd>zweite Nut, T-Nut mit hinterschnittenen Nutflanken</dd><dt>7</dt><dd>erster Flansch</dd><dt>8</dt><dd>zweiter Flansch</dd><dt>9</dt><dd>Befestigungsmittel</dd><dt>10</dt><dd>Verzurrbügel</dd><dt>11</dt><dd>Längstraverse</dd><dt>12</dt><dd>Quertraverse</dd><dt>13</dt><dd>Ladebordwand</dd><dt>14</dt><dd>Konsole</dd><dt>15</dt><dd>Ladeflächenboden</dd></dl></p></description><claims mxw-id="PCLM56983010" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="11"> --><claim id="c-de-0001" num="0001"><claim-text>Prismatisches Strangpressprofil mit generell L-förmigem Querschnitt und einer senkrecht dazu verlaufenden Längserstreckung, das aus einem ersten Schenkel (1) und einem zweiten Schenkel (2) gebildet ist, wobei die Schenkel (1,2) senkrecht zueinander angeordnet sind, die Innenflächen der Schenkel (1,2) in einer Kehle (3) und die Außenflächen der Schenkel (1,2) in einer Außenkante (4) zusammenlaufen, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> in den Außenflächen beider Schenkel (1,2) je eine in der Längserstreckung des Strangpressprofils verlaufende Nut (5,6) angeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0002" num="0002"><claim-text>Prismatisches Strangpressprofil nach Anspruch 1,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> mindestens eine erste Nut (5) einen ebenen Nutgrund und dazu senkrechte Nutflanken aufweist, wobei die Übergänge der Nutflanken in die Außenfläche durch eine Fase gebildet sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-0003" num="0003"><claim-text>Prismatisches Strangpressprofil nach Anspruch 1 oder 2, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> mindestens eine zweite Nut (6) als T-Nut mit einem ebenen Nutgrund und hinterschnittenen Nutflanken ausgebildet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0004" num="0004"><claim-text>Prismatisches Strangpressprofil nach Anspruch 1 oder 2, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> mindestens ein Schenkel (1,2) an seinem freien Ende einen Flansch (7,8) aufweist, dessen Außenfläche mit der Außenfläche des mindestens einen Schenkels (1,2) in derselben Ebene liegt.<!-- EPO <DP n="12"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-0005" num="0005"><claim-text>Fahrzeug mit einer Ladefläche, insbesondere PKW-Anhänger, mit einem aus Längstraversen (11) und Quertraversen (12) gebildeten Chassis, auf dem ein Ladeflächenboden (15) angeordnet ist, der umlaufend durch Ladebordwände (13) begrenzt ist, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Ladeflächenboden (15) umlaufend durch Strangpressprofile nach einem der Ansprüche 1 bis 4 begrenzt ist und die Ladebordwände (13) an den Strangpressprofilen befestigt sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-0006" num="0006"><claim-text>Fahrzeug nach Anspruch 5, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> mindestens eine Ladebordwand (13) durch Scharniere an dem Strangpressprofil befestigt ist, die ein Schwenken der Ladebordwand (13) ermöglichen und die ihrerseits in der zweiten Nut (6) in der Außenfläche des zweiten Schenkels (2) des Strangpressprofils befestigt sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-0007" num="0007"><claim-text>Fahrzeug nach Anspruch 5 oder 6, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> mindestens eine Ladebordwand (13) durch Konsolen (14) an dem Strangpressprofil starr befestigt ist, die ihrerseits in der zweiten Nut (6) in der Außenfläche des zweiten Schenkels (2) des Strangpressprofils befestigt sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-0008" num="0008"><claim-text>Fahrzeug nach einem der Ansprüche 5 bis 7, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das Strangpressprofil durch Befestigungsmittel (9) mit dem Chassis verbunden ist, die in der ersten Nut (5) in der Außenfläche des ersten Schenkels (1) des Strangpressprofils angeordnet sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-0009" num="0009"><claim-text>Fahrzeug nach einem der Ansprüche 5 bis 8, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> in der ersten Nut (5) in der Außenfläche des ersten Schenkels (1) des Strangpressprofils Verzurrbügel (10) angeordnet sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-0010" num="0010"><claim-text>Fahrzeug nach einem der Ansprüche 5 bis 9, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der erste Schenkel (1) eines nach<!-- EPO <DP n="13"> --> Anspruch 4 ausgestalteten Strangpressprofils an den Rand des Ladeflächenbodens (15) stößt, wobei der erste Flansch (7) den Rand des Ladeflächenbodens (15) überdeckt.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16671317" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="14"> --><figure id="f0001" num="1"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="147" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="15"> --><figure id="f0002" num="2"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="151" he="219" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="16"> --><figure id="f0003" num="3"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="165" he="183" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><search-report-data><doc-page id="srep0001" file="srep0001.tif" wi="160" he="233" type="tif"/><doc-page id="srep0002" file="srep0002.tif" wi="162" he="233" type="tif"/></search-report-data><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
