<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2679877-A2" country="EP" doc-number="2679877" kind="A2" date="20140101" family-id="48184054" file-reference-id="318317" date-produced="20180823" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146549775" ucid="EP-2679877-A2"><document-id><country>EP</country><doc-number>2679877</doc-number><kind>A2</kind><date>20140101</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-13164231-A" is-representative="YES"><document-id mxw-id="PAPP154823698" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>13164231</doc-number><kind>A</kind><date>20130418</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP179320835" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>13164231.6</doc-number><date>20130418</date><lang>DE</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140449295" ucid="DE-102012211139-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>102012211139</doc-number><kind>A</kind><date>20120628</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-2036690385" load-source="docdb">F16L  57/02        20060101AFI20150716BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-2036692911" load-source="docdb">F16L  35/00        20060101ALI20150716BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-2036694187" load-source="docdb">F16L  11/12        20060101ALI20150716BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-2036698664" load-source="docdb">F16L  11/16        20060101ALI20150716BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-2036701061" load-source="docdb">A61M  39/08        20060101ALI20150716BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988119756" load-source="docdb" scheme="CPC">F16L  57/02        20130101 LI20130731BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL2003767220" load-source="docdb" scheme="CPC">A61M  39/08        20130101 FI20140124BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL2006762884" load-source="docdb" scheme="CPC">F16L  35/00        20130101 LI20140130BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL2090176624" load-source="docdb" scheme="CPC">F16L  11/12        20130101 LI20140618BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL2090176625" load-source="docdb" scheme="CPC">F16L  11/16        20130101 LI20140618BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132181809" lang="DE" load-source="patent-office">Schlauchelement mit Knickschutz</invention-title><invention-title mxw-id="PT132181810" lang="EN" load-source="patent-office">Hose element with anti-bend protection</invention-title><invention-title mxw-id="PT132181811" lang="FR" load-source="patent-office">Elément de tuyau avec protection contre le pliage</invention-title><citations><non-patent-citations><nplcit><text>None</text><sources><source mxw-id="PNPL45132233" load-source="docdb" name="APP"/></sources></nplcit></non-patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR918156328" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>WITZENMANN GMBH</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918132582" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>WITZENMANN GMBH</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918981520" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Witzenmann GmbH</last-name><iid>100255487</iid><address><street>Östliche Karl-Friedrich-Strasse 134</street><city>75175 Pforzheim</city><country>DE</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR918136835" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>EILBER EDGAR</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918145965" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>EILBER, EDGAR</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918993218" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>EILBER, EDGAR</last-name><address><street>Vogelsangstr. 7</street><city>75228 Ispringen</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918132096" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>TUNCSIK CHRISTOPH</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918173157" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>TUNCSIK, CHRISTOPH</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918991100" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>TUNCSIK, CHRISTOPH</last-name><address><street>Innere Ochsenäckerstr. 12</street><city>76332 Bad Herrenalb</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent mxw-id="PPAR918994413" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Lemcke, Brommer &amp; Partner</last-name><iid>101071552</iid><address><street>Patentanwälte Bismarckstrasse 16</street><city>76133 Karlsruhe</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS548811219" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS548902099" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS548811221" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS548847977" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS548807065" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS548897018" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS548902100" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS548811542" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS548897019" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS548897020" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS548883565" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS548847978" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS548847979" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS548811543" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS548897021" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS548811544" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS548902101" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS548807066" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS548897034" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS548847980" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS548897035" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS548889016" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS548902102" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS548889017" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS548889018" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS548890658" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS548890659" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS548902103" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS548883566" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS548807067" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS548889020" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS548902104" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS548889021" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS548807068" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS548889022" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS548883567" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS548807069" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS548890660" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states><ep-extended-states><ep-extended-state-data><country>BA</country></ep-extended-state-data><ep-extended-state-data><country>ME</country></ep-extended-state-data></ep-extended-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA128670444" lang="DE" load-source="patent-office"><p id="pa01" num="0001">Vorgeschlagen wird ein Schlauchelement (1), insbesondere Schutzschlauch für medizinische oder opto-elektronische Vorrichtungen, mit einem Innenschlauch (2), einem den Innenschlauch (2) umgebenden Außenschlauch (3) und einer zwischen dem Innenschlauch (2) und dem Außenschlauch (3) angeordneten Zwischeneinlage, vorzugsweise Gewebeeinlage (4), wobei das Schlauchelement (1) in zumindest einem Abschnitt mit einer Knickschutzeinrichtung (7) versehen ist, wobei die Knickschutzeinrichtung (7) an dem Innenschlauch (2) angeordnet ist. Vorgeschlagen wird darüber hinaus ein Verfahren zum Versehen eines Schlauchelements (1) mit einer Knickschutzeinrichtung (7), wobei das Schlauchelement (1) einen Innenschlauch (2), einen den Innenschlauch (2) umgebenden Außenschlauch (3) und eine zwischen dem Innenschlauch (2) und dem Außenschlauch (3) angeordnete Zwischeneinlage, vorzugsweise Gewebeeinlage (4), aufweist, wobei das Verfahren die folgenden Schritte umfasst: Einführen einer Applikationsvorrichtung, insbesondere einer lanzenartig ausgebildeten Klebstoffapplikationsvorrichtung, in den Innenschlauch; und Ausbringen eines Klebstoffs mittels der Applikationsvorrichtung, insbesondere eines medizinischtechnischen Silikonklebers, an einem inneren Umfang des Innenschlauchs (2) über zumindest einen Abschnitt.
<img id="iaf01" file="imgaf001.tif" wi="165" he="60" img-content="drawing" img-format="tif"/></p></abstract><abstract mxw-id="PA128499817" lang="DE" source="EPO" load-source="docdb"><p>Vorgeschlagen wird ein Schlauchelement (1), insbesondere Schutzschlauch für medizinische oder opto-elektronische Vorrichtungen, mit einem Innenschlauch (2), einem den Innenschlauch (2) umgebenden Außenschlauch (3) und einer zwischen dem Innenschlauch (2) und dem Außenschlauch (3) angeordneten Zwischeneinlage, vorzugsweise Gewebeeinlage (4), wobei das Schlauchelement (1) in zumindest einem Abschnitt mit einer Knickschutzeinrichtung (7) versehen ist, wobei die Knickschutzeinrichtung (7) an dem Innenschlauch (2) angeordnet ist. Vorgeschlagen wird darüber hinaus ein Verfahren zum Versehen eines Schlauchelements (1) mit einer Knickschutzeinrichtung (7), wobei das Schlauchelement (1) einen Innenschlauch (2), einen den Innenschlauch (2) umgebenden Außenschlauch (3) und eine zwischen dem Innenschlauch (2) und dem Außenschlauch (3) angeordnete Zwischeneinlage, vorzugsweise Gewebeeinlage (4), aufweist, wobei das Verfahren die folgenden Schritte umfasst: Einführen einer Applikationsvorrichtung, insbesondere einer lanzenartig ausgebildeten Klebstoffapplikationsvorrichtung, in den Innenschlauch; und Ausbringen eines Klebstoffs mittels der Applikationsvorrichtung, insbesondere eines medizinischtechnischen Silikonklebers, an einem inneren Umfang des Innenschlauchs (2) über zumindest einen Abschnitt.</p></abstract><abstract mxw-id="PA134823271" lang="EN" source="transcript" load-source="docdb"><p>The tubular element (1) has inner tube (2) that is surrounded using outer tube (3). An intermediate insert (4) is located between inner tube and outer tube, and an anti-protective device (7) is provided inside the inner tube. The inner tube is provided with several coils (5), and end section of tubular element is connected with terminal piece (9). An independent claim is included for a method for manufacturing tubular element.</p></abstract><description mxw-id="PDES63955874" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft ein Schlauchelement gemäß dem Oberbegriff des Anspruchs 1 und ein Verfahren zum Versehen eines Schlauchelements mit einem Knickschutz gemäß Anspruch 10.</p><p id="p0002" num="0002">Im Stand der Technik sind flexible metallische Leitungs- bzw. Schlauchelemente bekannt, welche beispielsweise bei medizinisch-technischen oder opto-elektronischen Geräten im Anschluss-/Steckerbereich eingesetzt werden. Das Schlauchelement wird üblicherweise mit dem medizinisch-technischen Gerät verbunden, indem ein Anschlussstück, welches an dem medizinisch-technischen Gerät vorhanden oder damit verbindbar ist, in einen Endabschnitt des Schlauelements eingeführt wird. Beim Gebrauch des medizinisch-technischen Geräts ist besonders der an den Endabschnitt angrenzende Bereich des Schlauelements hohen Belastungen, beispielsweise durch ständige Biegedeformation, ausgesetzt. Gleichzeitig ist jedoch auch ein Umknicken des Schlauelements in diesem Bereich unerwünscht, um beim Betrieb der medizinisch-technischen Vorrichtung jederzeit einen ungestörten Durchfluss eines Mediums durch das Schlauchelement hindurch zu gewährleisten. Hierzu ist es im Stand der Technik bekannt, das Schlauchelement mit einem Knickschutz zu versehen. Der Knickschutz, welcher beispielsweise durch einen Silikonkleber realisiert werden kann, wird dabei von außen auf das Schlauchelement aufgespritzt, so dass sich nach Aushärten des Klebers in diesem Bereich eine Versteifung des Schlaucheleaments bildet.</p><p id="p0003" num="0003">Problematisch bei dem Vorsehen eines derartigen Knickschutzes, der an dem äußeren Umfang des Schlauchelements aufgebracht wird, ist jedoch, dass bei dem zur hygienischen Reinigung erforderlichen Autoklavieren der außen aufgebrachte Klebstoff beschädigt werden kann. Darüber hinaus verursacht das direkte Aufspritzen des Knickschutzes von außen auf das Schlauchelement hohe Herstellungskosten, da hierzu spezielles Werkzeug notwendig ist.<!-- EPO <DP n="2"> --></p><p id="p0004" num="0004">Daher ist es eine Aufgabe der vorliegenden Erfindung, ein Schlauchelement mit einem robusten Knickschutz bereitzustellen, welches auf einfache und somit kostengünstige Weise hergestellt werden kann. Eine weitere Aufgabe ist, ein Verfahren zum Verfahren zum Versehen eines Schlauchelements mit einem Knickschutz bereitzustellen.</p><p id="p0005" num="0005">Diese Aufgabe wird durch ein Schlauchelement mit den Merkmalen gemäß Anspruch 1 sowie durch ein Verfahren mit den Merkmalen gemäß Anspruch 10 gelöst. Vorteilhafte Weiterbildungen der Erfindung sind in den jeweiligen Unteransprüchen definiert.</p><p id="p0006" num="0006">Erfindungsgemäß wird ein Schlauchelement, insbesondere Schutzschlauch für medizinische oder opto-elektronische Vorrichtungen, mit einem Innenschlauch, einem den Innenschlauch umgebenden Außenschlauch, und einer zwischen dem Innenschlauch und dem Außenschlauch angeordneten Zwischeneinlage, vorzugsweise Gewebeeinlage, wobei das Schlauchelement in zumindest einem Abschnitt mit einer Knickschutzeinrichtung versehen ist, bereitgestellt, wobei die Knickschutzeinrichtung an dem Innenschlauch angeordnet ist. Das Schlauchelement gemäß der Erfindung weist demnach eine Knickschutzeinrichtung auf, welche an dem Innenschlauch angeordnet ist, und ist auf diese Weise einfach und kostengünstig herstellbar. Da die Knickschutzeinrichtung auf der Innenseite des Schlauchelements vorgesehen ist und sich nicht an dessen äußerem Umfang befindet, ist die Knickschutzeinrichtung besonders haltbar. Insbesondere beim Autoklavieren wird sie im Gegensatz zu den aus dem Stand der Technik bekannten Konfigurationen nicht beschädigt. Außerdem können sich keine Bakterien im Bereich der Knickschutzeinrichtung absetzen, was ein erheblicher hygienischer Vorteil ist. Ein weiterer Vorteil des erfindungsgemäßen Schlauchelements ist, dass die Knickschutzeinrichtung von außen nicht sichtbar ist.</p><p id="p0007" num="0007">Gemäß einer bevorzugten Ausführungsform ist der Innenschlauch ein metallischer Wickelschlauch mit einer Vielzahl von Wendeln. Durch eine derartige Ausbildung wird die gewünschte Flexibilität des Schlauchelements ermöglicht.</p><p id="p0008" num="0008">Gemäß einer weiteren bevorzugten Ausführungsform umfasst die Knickschutzeinrichtung einen Silikonkleber, insbesondere einen medizinisch-technischen<!-- EPO <DP n="3"> --> Silikonkleber. Der Silikonkleber bildet nach seinem Aushärten einen besonders effektiven Knickschutz in dem Bereich, wo er aufgetragen wurde, wobei er gleichzeitig jedoch auch eine gewisse Biegsamkeit zulässt.</p><p id="p0009" num="0009">Gemäß noch einer weiteren bevorzugten Ausführungsform ist die Knickschutzeinrichtung in Zwischenräumen zwischen Wendeln von der Vielzahl von Wendeln des metallischen Wickelschlauchs angeordnet. Durch Anordnen der Knickschutzeinrichtung in den Zwischenräumen zwischen den Wendeln des Innenschlauchs bleibt dessen innerer Durchmesser erhalten, so dass der Durchfluss eines Mediums an der Stelle, wo die Knickschutzeinrichtung vorgesehen ist, nicht beeinträchtigt wird.</p><p id="p0010" num="0010">Vorzugsweise ist die Knickschutzeinrichtung auch in Freiräumen der Zwischenlage, insbesondere Gewebeeinlage, vorgesehen. Hierdurch wird eine Verbindung zwischen dem Innenschlauch und der Zwischeneinlage hergestellt. Anstelle einer Gewebeeinlage kann auch eine Geflechteinlage, Gestrickeeinlage, Gewirkeinlage oder dergleichen Verwendung finden.</p><p id="p0011" num="0011">Darüber hinaus ist es besonders vorteilhaft, wenn der zumindest eine Abschnitt des Schlauchelements, in welchem die Knickschutzeinrichtung angeordnet ist, ein an einen Endabschnitt des Schlauchelements angrenzender Abschnitt ist.</p><p id="p0012" num="0012">Vorzugsweise ist das Schlauchelement an dem Endabschnitt mit einem Anschlussstück verbindbar, welches Anschlussstück wiederum zum Anschließen des Schlauchelements an ein Gerät dienen kann.</p><p id="p0013" num="0013">Gemäß noch einer weiteren bevorzugten Ausführungsform ist der Endabschnitt knickschutzfrei, so dass hier das Anschlussstück eingeführt werden kann. Besonders vorteilhaft für das Einführen des Anschlussstücks in den Endabschnitt ist es, wenn das Anschlussstück an dessen in den Endabschnitt eingeschobenen Ende außen leicht abgeschrägt ist, so dass es sich zu seinem Einschubende hin verjüngt. Hierdurch wird das Einführen des Anschlussstücks in den Endabschnitt erleichtert.<!-- EPO <DP n="4"> --></p><p id="p0014" num="0014">In einer weiteren bevorzugten Ausführungsform erstreckt sich die Knickschutzeinrichtung bis zu einer Tiefe in einem Bereich von 50 mm bis 200 mm, insbesondere bis zu einer Tiefe von 120 mm, in das Schlauchelement hinein.</p><p id="p0015" num="0015">Gemäß der Erfindung wird weiterhin ein Verfahren zum Versehen eines Schlauchelements mit einer Knickschutzeinrichtung bereitgestellt, wobei das Schlauchelement einen Innenschlauch, einen den Innenschlauch umgebenden Außenschlauch und eine zwischen dem Innenschlauch und dem Außenschlauch angeordnete Zwischeneinlage, insbesondere Gewebeeinlage, aufweist, wobei das Verfahren die folgenden Schritte umfasst: Einführen einer Applikationsvorrichtung, insbesondere einer lanzenartig ausgebildeten Klebstoffapplikationsvorrichtung, in den Innenschlauch; und Ausbringen eines Klebstoffs mittels der Applikationsvorrichtung, insbesondere eines medizinisch-technischen Silikonklebers, an einem inneren Umfang des Innenschlauchs über zumindest einen Abschnitt. Bei dem erfindungsgemäßen Verfahren ist es möglich, das Schlauchelement als Lagerware zu fertigen und zunächst komplett zusammenzufügen, wonach anschließend das Ausspritzen zum Erzeugen der Knickschutzeinrichtung erfolgt. Hierdurch wird ein besonders einfaches und kostengünstiges Herstellungsverfahren realisiert. Darüber hinaus wird eine leichte Montage der inneren Knickschutzeinrichtung durch das erfindungsgemäße Verfahren ermöglicht.</p><p id="p0016" num="0016">Vorzugsweise erfolgt das Ausbringen des Klebstoffs bei einem Druck von 1 bis 5 bar, höchst vorzugsweise 3 bar. Bei diesem Druck wird der Klebstoff effektiv von der Innenwandung des Innenschlauchs radial nach außen in die Zwischenräume zwischen dem Innenschlauch und die Freiräume der Zwischeneinlage bis zu dem Außenschlauch gedrückt, um so einen festen Verbund dieser Komponenten zu erreichen.</p><p id="p0017" num="0017">Das Verfahren umfasst gemäß einem bevorzugten Ausführungsbeispiel weiterhin den Schritt des Herausziehens der Applikationsvorrichtung aus dem Innenschlauch, wobei die Applikationsvorrichtung mittels eines Abstreifelements, wie beispielsweise eines O-Rings, beim Herausziehen überschüssigen Klebstoffs an dem inneren Umfang des Innenschlauchs abstreift.<!-- EPO <DP n="5"> --></p><p id="p0018" num="0018">Vorzugsweise wird das Ausbringen des Klebstoffs bei Erreichen eines Endabschnitts des Schlauchelements, in welchen ein Anschlussstück einführbar ist, gestoppt, so dass der Endabschnitt frei von Klebstoff bleibt.</p><p id="p0019" num="0019">Gemäß noch einem weiteren bevorzugten Ausführungsbeispiel wird das Anschlussstück vor Aushärten des Klebstoffs in den Endabschnitt eingeführt.</p><p id="p0020" num="0020">Besonders bevorzugt erfolgt das Ausbringen des Klebstoffs derart, dass der Klebstoff radial nach außen in Zwischenräume des mit einer Vielzahl von Wendeln ausgebildeten Innenschlauchs, der Zwischeneinlage und des Außenschlauchs eindringt, um den Innenschlauch, die Zwischeneinlage und den Außenschlauch fest miteinander zu verbinden.</p><p id="p0021" num="0021">Im Nachfolgenden werden Ausführungsbeispiele der Erfindung unter Bezugnahme auf die beigefügte Zeichnung näher beschrieben. Es zeigt:
<dl id="dl0001" compact="compact"><dt>Fig. 1</dt><dd>eine perspektivische Ansicht eines Schlauchelements gemäß einer Ausführungsform der Erfindung.</dd></dl></p><p id="p0022" num="0022"><figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> zeigt eine perspektivische Ansicht eines Schlauchelements 1 gemäß einer Ausführungsform der Erfindung, wobei zur Verdeutlichung des Aufbaus ein vorderer Abschnitt des Schlauchelements weggeschnitten ist. Das Schlauchelement 1, welches beispielsweise in Verbindung mit einer medizinisch oder opto-elektronischen Vorrichtung (nicht dargestellt) verwendet werden kann bzw. an diese anschließbar ist, umfasst einen Innenschlauch 2, einen Außenschlauch 3 und eine zwischen dem Innenschlauch 2 und dem Außenschlauch 3 angeordnete Gewebeeinlage 4. Der Innenschlauch 2 ist ein metallischer Wickelschlauch mit einer Vielzahl von Wendeln 5. Zwischen den Wendeln 5 sind jeweils Zwischenräume 6 bzw. Wendelgänge vorhanden. Die Gewebeeinlage 4 weist Freiräume zwischen ihren einzelnen Fasern auf. Schematisch dargestellt ist in der Figur ebenfalls die aus medizinisch-technischem Silikonkleber hergestellte Knickschutzeinrichtung 7, welche bei der Herstellung von der Innenseite des Innenschlauchs 2 radial nach außen in die Zwischenräume 6 zwischen den Wendeln 5 des Innenschlauchs 2 und in die Freiräume der Gewebeeinlage 4 bis zum Außenschlauch 3 gedrückt wird, so dass auf der Innenseite des Innenschlauchs 2 - anders als in <figref idrefs="f0001">Figur 1</figref> dargestellt - kein Silikonkleber vorhanden<!-- EPO <DP n="6"> --> ist und dessen Innendurchmesser in vollem Umfang erhalten bleibt. Ein Endabschnitt 8 des Schlauchelements 1 ist knickschutzfrei, so dass in diesen Endabschnitt 8 ein Anschlussstück 9 eingeführt werden kann. Zur Erleichterung des Einführens des Anschlussstücks 9 bei der Montage verjüngt sich das Anschlussstück 9 zu seinem in das Schlauchelement 1 einzuführenden Ende hin. Die Knickschutzeinrichtung 7 erstreckt sich ausgehend von dem Endabschnitt 8 in der hier dargestellten Ausführungsform bis zu einer Tiefe von 120 mm in das Schlauchelement 1 hinein.</p><p id="p0023" num="0023">Bei der Herstellung des Schlauchelements 1 gemäß der hier dargestellten Ausführungsform wird zunächst der Klebstoff mittels einer in den Innenschlauch 2 eingeführten Applikationsvorrichtung, die lanzenförmig ausgebildet ist, bei einem Druck von 3 bar ausgebracht, so dass eine komplette Verklebung des Innenschlauchs 2 über bzw. durch die Gewebeeinlage 4 mit dem Außenschlauch 3 erfolgt. Die Lanze der Applikationsvorrichtung ist mit einem Dosiergerät für den Klebstoff verbunden. Auf die Lanze der Applikationsvorrichtung ist ein O-Ring aufgebracht, welcher beim Herausziehen der Applikationsvorrichtung überschüssigen Klebstoff abstreift, so dass der lichte Innendurchmesser des Schlauchelements 1 erhalten bleibt. Zum Herausziehen der Applikationsvorrichtung bzw. deren Lanze wird beispielsweise ein Pneumatik- oder Hydraulikzylinder eingesetzt. Etwa 10 mm vor Verlassen des Schlauchelements 1, nämlich bei Erreichen des Endabschnitts 8, wird das Ausbringen des Klebstoffs gestoppt, um den Endabschnitt 8 Klebstoff bzw. knickschutzfrei zu halten. Das Anschlussstück 9 wird dann noch vor dem Aushärten des Klebstoffs in den Endabschnitt 8 des Schlauchelements 1 eingeschoben. Eine sich dabei am eingeschobenen Ende des Anschlussstücks 9 bildende Klebstoffwulst wird nachträglich zum Beispiel mittels eines von außen in das Schlauchelement 1 eingeführten Reinigungsstäbchens entfernt. Nach dem Aushärten des Klebstoffs versteift dieser den mit Klebstoff bearbeiteten Bereich des Schlauchelements 1, so dass ein effektiver Knickschutz bereitgestellt ist.</p><p id="p0024" num="0024">Wie bereits erwähnt, kann das Schlauchelement 1 aus Lagerware gefertigt und zunächst komplett zusammengefügt werden, wonach dann das oben beschriebene Verfahren zum Herstellen einer Knickschutzeinrichtung angewandt wird.</p></description><claims mxw-id="PCLM56976797" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="7"> --><claim id="c-de-0001" num="0001"><claim-text>Schlauchelement (1), insbesondere Schutzschlauch für medizinische oder opto-elektronische Vorrichtungen, mit einem Innenschlauch (2), einem den Innenschlauch (2) umgebenden Außenschlauch (3), und einer zwischen dem Innenschlauch (2) und dem Außenschlauch (3) angeordneten Zwischeneinlage, vorzugsweise Gewebeeinlage (4), wobei das Schlauchelement (1) in zumindest einem Abschnitt mit einer Knickschutzeinrichtung (7) versehen ist, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b><br/>
die Knickschutzeinrichtung (7) an dem Innenschlauch (2) angeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0002" num="0002"><claim-text>Schlauchelement (1) gemäß Anspruch 1, wobei der Innenschlauch (2) ein metallischer Wickelschlauch mit einer Vielzahl von Wendeln (5) ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0003" num="0003"><claim-text>Schlauchelement (1) gemäß Anspruch 1 oder 2, wobei die Knickschutzeinrichtung (7) einen Klebstoff, insbesondere einen medizinisch-technischen Silikonkleber, umfasst.</claim-text></claim><claim id="c-de-0004" num="0004"><claim-text>Schlauchelement (1) gemäß Anspruch 2 oder 3, wobei die Knickschutzeinrichtung (7) in Zwischenräumen (6) zwischen Wendeln (5) von der Vielzahl von Wendeln (5) des metallischen Wickelschlauchs angeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0005" num="0005"><claim-text>Schlauchelement (1) gemäß einem der Ansprüche 1 bis 4, wobei die Knickschutzeinrichtung (7) in Freiräumen der Zwischeneinlage (4) angeordnet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0006" num="0006"><claim-text>Schlauchelement (1) gemäß einem der Ansprüche 1 bis 5, wobei der zumindest eine Abschnitt des Schlauchelements (1), in welchem die Knickschutzeinrichtung (7) angeordnet ist, ein an einen Endabschnitt (8) des Schlauchelements (1) angrenzender Abschnitt ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0007" num="0007"><claim-text>Schlauchelement (1) gemäß Anspruch 6, wobei das Schlauchelement (1) an dem Endabschnitt (8) mit einem Anschlussstück (9) verbindbar ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0008" num="0008"><claim-text>Schlauchelement (1) gemäß Anspruch 6 oder 7, wobei der Endabschnitt (8) knickschutzfrei ist.<!-- EPO <DP n="8"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-0009" num="0009"><claim-text>Schlauchelement (1) gemäß einem der Ansprüche 1 bis 8, wobei sich die Knickschutzeinrichtung (7) bis zu einer Tiefe in einem Bereich von 50 mm bis 200 mm, insbesondere bis zu einer Tiefe von 120 mm, von dem Endabschnitt (8) in das Schlauchelement (1) hinein erstreckt.</claim-text></claim><claim id="c-de-0010" num="0010"><claim-text>Verfahren zum Versehen eines Schlauchelements (1) mit einer Knickschutzeinrichtung (7), wobei das Schlauchelement (1) einen Innenschlauch (2), einen den Innenschlauch (2) umgebenden Außenschlauch (3) und eine zwischen dem Innenschlauch (2) und dem Außenschlauch (3) angeordnete Zwischeneinlage, vorzugsweise Gewebeeinlage (4), aufweist,<br/>
wobei das Verfahren die folgenden Schritte umfasst:
<claim-text>- Einführen einer Applikationsvorrichtung, insbesondere einer lanzenartig ausgebildeten Klebstoffapplikationsvorrichtung, in den Innenschlauch; und</claim-text>
<claim-text>- Ausbringen eines Klebstoffs, insbesondere eines medizinisch-technischen Silikonklebers, mittels der Applikationsvorrichtung, an einem inneren Umfang des Innenschlauchs (2) über zumindest einen Abschnitt.</claim-text></claim-text></claim><claim id="c-de-0011" num="0011"><claim-text>Verfahren gemäß Anspruch 10, wobei das Ausbringen des Klebstoffs bei einem Druck von etwa 3 bar erfolgt.</claim-text></claim><claim id="c-de-0012" num="0012"><claim-text>Verfahren gemäß Anspruch 10 oder 11, welches weiterhin den Schritt des Herausziehens der Applikationsvorrichtung aus dem Innenschlauch (2) umfasst, wobei überschüssiger Klebstoff an dem inneren Umfang des Innenschlauchs (2) mittels eines Abstreifelements, vorzugsweise eines O-Rings, das an der Applikationsvorrichtung angeordnet ist, abgestreift wird.</claim-text></claim><claim id="c-de-0013" num="0013"><claim-text>Verfahren gemäß einem der Ansprüche 10 bis 12, wobei das Ausbringen des Klebstoffs bei Erreichen eines Endabschnitts (8) des Schlauchelements (1), in welchen ein Anschlussstück (9) einführbar ist, gestoppt wird, so dass der Endabschnitt (8) im Wesentlichen frei von Klebstoff bleibt.</claim-text></claim><claim id="c-de-0014" num="0014"><claim-text>Verfahren gemäß einem der Ansprüche 10 bis 13, wobei das Anschlussstück (9) vor Aushärten des Klebstoffs in den Endabschnitt (8) eingeführt wird.<!-- EPO <DP n="9"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-0015" num="0015"><claim-text>Verfahren gemäß einem der Ansprüche 10 bis 14, wobei das Ausbringen des Klebstoffs derart erfolgt, dass der Klebstoff radial nach außen in Zwischenräume (6) des mit einer Vielzahl von Wendeln (5) ausgebildeten Innenschlauchs (2), der Zwischeneinlage (4) und des Außenschlauchs (3) eindringt, um den Innenschlauch (2), die Zwischeneinlage (4) und den Außenschlauch (3) fest miteinander zu verbinden.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16667568" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="10"> --><figure id="f0001" num="1"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="110" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
