<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2959583-A1" country="EP" doc-number="2959583" kind="A1" date="20151230" family-id="49885279" file-reference-id="313465" date-produced="20180825" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="160453078" ucid="EP-2959583-A1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2959583</doc-number><kind>A1</kind><date>20151230</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-13814573-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP193869124" load-source="patent-office" format="original"><country>EP</country><doc-number>13814573.5</doc-number><date>20131227</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP193869125" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>13814573</doc-number><kind>A</kind><date>20131227</date><lang>DE</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC162033780" ucid="DE-102013202641-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>102013202641</doc-number><kind>A</kind><date>20130219</date></document-id></priority-claim><priority-claim mxw-id="PPC162029369" ucid="EP-2013078053-W" linkage-type="W" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>2013078053</doc-number><kind>W</kind><date>20131227</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL-1988525102" load-source="docdb">H03K  17/082       20060101AFI20140910BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-1984703476" load-source="docdb" scheme="CPC">H03K  17/0828      20130101 FI20160108BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT165550700" lang="DE" load-source="patent-office">SCHUTZVORRICHTUNG FÜR EINEN HALBLEITERSCHALTER UND VERFAHREN ZUM BETREIBEN EINER SCHUTZVORRICHTUNG FÜR EINEN HALBLEITERSCHALTER</invention-title><invention-title mxw-id="PT165550701" lang="EN" load-source="patent-office">PROTECTION DEVICE FOR A SEMICONDUCTOR SWITCH, AND METHOD FOR OPERATING A PROTECTION DEVICE FOR A SEMICONDUCTOR SWITCH</invention-title><invention-title mxw-id="PT165550702" lang="FR" load-source="patent-office">DISPOSITIF DE PROTECTION POUR UN COMMUTATEUR STATIQUE ET PROCÉDÉ DE FONCTIONNEMENT D'UN DISPOSITIF DE PROTECTION POUR UN COMMUTATEUR STATIQUE</invention-title></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR1103332920" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>BOSCH GMBH ROBERT</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR1103324583" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>ROBERT BOSCH GMBH</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR1101646694" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Robert Bosch GmbH</last-name><iid>101244499</iid><address><street>Postfach 30 02 20</street><city>70442 Stuttgart</city><country>DE</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR1103330218" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>SINN PETER</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1103341382" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>SINN, PETER</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1101650965" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>SINN, PETER</last-name><address><street>Abstatter Strasse 3</street><city>74199 Untergruppenbach</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1103344769" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>LAICH SEBASTIAN</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1103318255" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>LAICH, SEBASTIAN</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR1101652181" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>LAICH, SEBASTIAN</last-name><address><street>In Den Obstwiesen 41 A</street><city>70437 Stuttgart</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors></parties><international-convention-data><pct-or-regional-filing-data ucid="EP-2013078053-W"><document-id><country>EP</country><doc-number>2013078053</doc-number><kind>W</kind><date>20131227</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-filing-data><pct-or-regional-publishing-data ucid="WO-2014127872-A1"><document-id><country>WO</country><doc-number>2014127872</doc-number><kind>A1</kind><date>20140828</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-publishing-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS660714313" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS660632025" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS660714319" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS660710987" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS660719447" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS660633041" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS660632026" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS660739269" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS660714320" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS660633042" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS660791449" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS660710988" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS660710989" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS660739270" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS660714321" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS660714322" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS660633051" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS660719448" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS660714327" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS660710990" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS660633052" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS660739275" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS660632035" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS660739276" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS660739277" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS660634388" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS660634389" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS660710995" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS660791450" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS660710996" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS660791451" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS660710997" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS660791452" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS660710998" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS660634390" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS660719449" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS660719450" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS660739283" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states><ep-extended-states><ep-extended-state-data><country>BA</country></ep-extended-state-data><ep-extended-state-data><country>ME</country></ep-extended-state-data></ep-extended-states></designated-states></international-convention-data><office-specific-data><eptags><ep-no-a-document-published>*</ep-no-a-document-published></eptags></office-specific-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA139079315" ref-ucid="WO-2014127872-A1" lang="DE" load-source="patent-office"><p num="0000">Die vorliegende Erfindung betrifft eine Überspannungs-Schutzvorrichtung für einen Halbleiterschalter mit einem verbesserten Ansprechverhalten. Die Schutzvorrichtung umfasst neben einer statischen Komponente ferner eine dynamische Komponente und eine Auswertung von Schalthandlungen an dem Halbleiterschalter. Die dynamische Komonente des Überspannungsschutzes spricht bei einer geringeren Überspannung an, ist darüber hinaus jedoch im Ansprechverhalten zeitlich begrenzt. Ferner kann das Ansprechen der dynamischen Komponente des Überspannungsschutzes auch darauf begrenzt werden, dass ein Ansprechen nur nach Schalthandlungen am Halbleiterschalter erfolgt.</p></abstract><abstract mxw-id="PA139545870" ref-ucid="WO-2014127872-A1" lang="DE" source="national office" load-source="docdb"><p>Die vorliegende Erfindung betrifft eine Überspannungs-Schutzvorrichtung für einen Halbleiterschalter mit einem verbesserten Ansprechverhalten. Die Schutzvorrichtung umfasst neben einer statischen Komponente ferner eine dynamische Komponente und eine Auswertung von Schalthandlungen an dem Halbleiterschalter. Die dynamische Komonente des Überspannungsschutzes spricht bei einer geringeren Überspannung an, ist darüber hinaus jedoch im Ansprechverhalten zeitlich begrenzt. Ferner kann das Ansprechen der dynamischen Komponente des Überspannungsschutzes auch darauf begrenzt werden, dass ein Ansprechen nur nach Schalthandlungen am Halbleiterschalter erfolgt.</p></abstract><abstract mxw-id="PA139079316" ref-ucid="WO-2014127872-A1" lang="EN" load-source="patent-office"><p num="0000">The invention relates to a surge protection device for a semiconductor switch with an improved response behavior. The protection device comprises a dynamic component together with a static component and a capability to analyze switch operations on the semiconductor switch. The dynamic component of the surge protection device activates in the event of a low surge, but is time-limited, however, with respect to the response behavior. Furthermore, the response of the dynamic component of the surge protection device can also be limited such that a response occurs only after switch operations on the semiconductor switch.</p></abstract><abstract mxw-id="PA139545871" ref-ucid="WO-2014127872-A1" lang="EN" source="national office" load-source="docdb"><p>The invention relates to a surge protection device for a semiconductor switch with an improved response behavior. The protection device comprises a dynamic component together with a static component and a capability to analyze switch operations on the semiconductor switch. The dynamic component of the surge protection device activates in the event of a low surge, but is time-limited, however, with respect to the response behavior. Furthermore, the response of the dynamic component of the surge protection device can also be limited such that a response occurs only after switch operations on the semiconductor switch.</p></abstract><abstract mxw-id="PA139079317" ref-ucid="WO-2014127872-A1" lang="FR" load-source="patent-office"><p num="0000">L'invention concerne un dispositif de protection contre des surtensions pour un commutateur statique doté d'un comportement de réaction amélioré. Le dispositif de protection comprend, en plus d'une composante statique, une composante dynamique et une évaluation d'opérations de commutation sur le commutateur statique. La composante statique de la protection contre des surtensions réagit à une plus faible surtension, mais est en outre limitée dans le temps dans son comportement de réaction. De plus, la réaction de la composante dynamique de la protection contre des surtensions est également limitée en ce qu'une réaction a lieu uniquement après des opérations de commutation sur le commutateur statique.</p></abstract><abstract mxw-id="PA139545872" ref-ucid="WO-2014127872-A1" lang="FR" source="national office" load-source="docdb"><p>L'invention concerne un dispositif de protection contre des surtensions pour un commutateur statique doté d'un comportement de réaction amélioré. Le dispositif de protection comprend, en plus d'une composante statique, une composante dynamique et une évaluation d'opérations de commutation sur le commutateur statique. La composante statique de la protection contre des surtensions réagit à une plus faible surtension, mais est en outre limitée dans le temps dans son comportement de réaction. De plus, la réaction de la composante dynamique de la protection contre des surtensions est également limitée en ce qu'une réaction a lieu uniquement après des opérations de commutation sur le commutateur statique.</p></abstract><description mxw-id="PDES78477925" ref-ucid="WO-2014127872-A1" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="3"/>--><p id="p0001" num="0001"> Beschreibung Titel </p><p id="p0002" num="0002">Schutzvorrichtung für einen Halbleiterschalter und Verfahren zum Betreiben einer </p><p id="p0003" num="0003">Schutzvorrichtung für einen Halbleiterschalter </p><p id="p0004" num="0004">Die vorliegende Erfindung betrifft eine Schutzvorrichtung für einen Halbleiterschalter zum Schutz vor Überspannungen, sowie ein Verfahren zum Betreiben einer Schutzvorrichtung für einen Halbleiterschalter zum Schutz vor Überspannungen. </p><p id="p0005" num="0005">Stand der Technik </p><p id="p0006" num="0006">Die Verwendung von Halbleiterschaltern als elektrische Schaltelemente ist bekannt. Dabei kommt es bei dem Öffnen der Schaltelemente, insbesondere bei leistungselektronischen Systemen wie zum Beispiel in Gleichspannungswandlern oder Wechselrichtern, aufgrund der stets vorhandenen Streuinduktivitäten zu Überspannungen. Wrd der Stromfluss durch einen Halbleiterschalter unterbrochen, so steigt an dem Halbleiterschalter zwischen Kollektor und Emitter die Spannung auf einen Wert, der größer sein kann, als die </p><p id="p0007" num="0007">Versorgungsspannung. Überschreitet die dabei auftretende Spannung die maximale</p><p id="p0008" num="0008">Sperrspannung des Halbleiterschalters, so kann es zur Zerstörung des Halbleiterschalters kommen. </p><p id="p0009" num="0009">Figur 1 zeigt eine einfache Schutzschaltung zum Schutz eines Halbleiterschalters T100 vor Überspannungen. Der Halbleiterschalter T100 wird dabei über einen Gatewiderstand RG von einer gate-Treiberschaltung 400 angesteuert. Zwischen dem Kollektor C und dem Gate G des Halbleiterschaltelementes T100 ist eine Avalanche-Diode D100 angeordnet. Überschreitet die Spannung zwischen Kollektor C und Emitter E am Halbleiterschalter T100 einen durch die Avalanche-Diode D100 vorbestimmten Wert, so beginnt die </p><p id="p0010" num="0010">Avalanche-Diode D 100 zu leiten. Daraufhin öffnet sich der Halbleiterschalter T100 zumindest teilweise und wird somit geringfügig leitend. Damit reduziert sich die </p><p id="p0011" num="0011">Abschaltgeschwindigkeit di/dt des Kollektorstroms von T100 auf ein Maß, durch das die Kollektor-Emitterspannung auf eine zulässige Höhe begrenzt wird. Aufgrund der statischen Ausführung dieser Schaltung muss der Einsatzpunkt oberhalb der maximal möglichen Versorgungsspannung liegen. Andernfalls besteht Gefahr, dass 
<!-- EPO <DP n="4"/>-->
 der Halbleiterschalter T100 in einen Dauerbetrieb übergeht, was zur thermischen </p><p id="p0012" num="0012">Zerstörung des Halbleiterschalters führen würde. </p><p id="p0013" num="0013">Die Druckschrift DE 10 2010 008 815 A1 offenbart einen Überspannungsschutz für einen Halbleiter. Dabei wird die Schutzschaltung für den Halbleiterschalter nur dann aktiviert, wenn an dem Halbleiterschalter tatsächlich eine Schalthandlung vorgenommen wird. Die Schutzschaltung beginnt dabei nach entsprechender Freigabe auch hierbei erst dann anzusprechen, wenn die Kollektor-Emitter-Spannung einen Schwellwert oberhalb der maximalen Versorgungsspannung übersteigt. </p><p id="p0014" num="0014">Es besteht daher ein Bedarf nach einem verbesserten Überspannungsschutz für </p><p id="p0015" num="0015">Halbleiterschalter. Insbesondere besteht ein Bedarf nach einem Überspannungsschutz für Halbleiterschalter, der besonders schnell anspricht. Ferner besteht auch ein Bedarf nach einem Überspannungsschutz, beid dem ein gefährlicher Dauerbetrieb zuverlässig verhindert werden kann. </p><p id="p0016" num="0016">Offenbarung der Erfindung </p><p id="p0017" num="0017">Gemäß einem Aspekt schafft die vorliegende Erfindung eine Schutzvorrichtung für einen Halbleiterschalter mit einem ersten Überspannungsschutz, der dazu ausgestaltet ist, den</p><p id="p0018" num="0018">Halbleiterschalter für eine vorbestimmte Zeitdauer anzusteuern, wenn eine Spannung an dem Halbleiterschalter einen ersten Schwellwert übersteigt; und einem zweiten </p><p id="p0019" num="0019">Überspannungsschutz, der dazu ausgestaltet ist, den Halbleiterschalter anzusteuern, wenn die Spannung an dem Halbleiterschalter einen zweiten Schwellwert übersteigt. </p><p id="p0020" num="0020">Gemäß einem weiteren Aspekt schafft die vorliegende Erfindung ein Verfahren zum Betreiben einer Schutzschaltung für einen Halbleiterschalter mit den Schritten des Ansteuerns des Halbleiterschalters für eine vorbestimmte Zeitdauer, wenn die Spannung an dem Halbleiterschalter einen ersten Schwellwert übersteigt; und des Ansteuerns des Halbleiterschalters, solange die Spannung an dem Halbleiterschalter einen zweiten</p><p id="p0021" num="0021">Schwellwert übersteigt. </p><p id="p0022" num="0022">Es ist eine Idee der vorliegenden Erfindung, den Überspannungsschutz für einen </p><p id="p0023" num="0023">Halbleiterschalter zweistufig auszuführen. Überschreitet die Spannung an dem </p><p id="p0024" num="0024">Halbleiterschalter einen ersten Schwellwert, so wird zunächst der Halbleiterschalter nur zeitlich begrenzt angesteuert. Durch diese zeitliche Begrenzung der Ansteuerung wird 
<!-- EPO <DP n="5"/>-->
 somit verhindert, dass der Halbleiterschalter bereits bei Überschreiten der ersten </p><p id="p0025" num="0025">Spannungsschwelle in einen dauerhaft leitenden Zustand übergeht. Somit kann dieser erste Schwellwert relativ niedrig gewählt werden. Dabei ist es vorteilhaft, dass durch einen niedrig eingestellten ersten Schwellwert der erste Überspannungsschutz bereits frühzeitig anspricht und somit ein besonders schneller Schutz des Halbleiterschalters ermöglicht wird. </p><p id="p0026" num="0026">In einer zweiten Stufe wird der Halbleiterschalter dann dauerhaft angesteuert, sobald die Spannung an dem Halbleiterschalter einen zweiten Schwellwert übersteigt. Dabei ist es vorteilhaft, dass der Halbleiterschalter zuvor bereits durch den ersten </p><p id="p0027" num="0027"> Überspannungsschutz zeitlich begrenzt angesteuert wurde und somit der Steuereingang (das Gate) des Halbleiterschalters durch diese erste Ansteuerung bereits vorkonditioniert ist. Somit kann beim Ansprechen des zweiten Überspannungsschutzes der </p><p id="p0028" num="0028">Halbleiterschalter besonders schnell in einen leitenden Zustand überführt werden. Dies führt zu einem rascheren Ansprechen des Überspannungsschutzes. Die Spitzenwerte der transienten Überspannungspulse, wie sie bei Abschaltvorgängen auftreten, fallen aufgrund des schnelleren Ansprechens dabei deutlich geringer aus. </p><p id="p0029" num="0029">In einer Ausführungsform ist der erste Schwellwert kleiner als der zweite Schwellwert. Somit wird beim Überschreiten des ersten, kleineren Schwellwertes der Halbleiterschalter zunächst zeitlich begrenzt angesteuert und das Gate des Halbleiterschalters erhält dabei bereits eine Vorspannung. Beim Überschreiten des zweiten, größeren Schwellwertes wird dann ein besonders schneller Überspannungsschutz erreicht. Gemäß einer weiteren Ausführungsform umfasst die Schutzvorrichtung einen </p><p id="p0030" num="0030"> Schaltdetektor, der dazu ausgestaltet ist, eine Schalthandlung an dem Halbleiterschalter zu erkennen. Somit ist es möglich, durch das Erkennen einer Schalthandlung am </p><p id="p0031" num="0031">Halbleiterschalter besonders rasch auf zu erwartende Überspannungen zu reagieren, bzw. den Überspannungsschutz nur auf Zeitintervalle nach einer Schalthandlung zu begrenzen. </p><p id="p0032" num="0032">Gemäß einer weiteren Ausführungsform ist der Schaltdetektor dazu ausgestaltet, den ersten Überspannungsschutz in einen aktiven Zustand zu versetzen, wenn der </p><p id="p0033" num="0033">Halbleiterschalter geöffnet wird. Somit kann das Ansprechen des </p><p id="p0034" num="0034">Überspannungsschutzes auf einen Zeitraum nach einer Schalthandlung am </p><p id="p0035" num="0035">Halbleiterschalter beschränkt werden. 
<!-- EPO <DP n="6"/>-->
 Gemäß einer Ausführungsform ist der Schaltdetektor dazu ausgestaltet, den ersten Überspannungsschutz in einen inaktiven Zustand zu versetzen, solange der </p><p id="p0036" num="0036">Halbleiterschalter geschlossen oder vollständig abgeschaltet ist. Hierdurch wird ein Ansprechen des Überspannungsschutzes aufgrund externer Ereignisse vermieden. Ein Ansprechen des Halbleiterschalters aufgrund anderer Ereignisse wird somit </p><p id="p0037" num="0037">ausgeschlossen. </p><p id="p0038" num="0038">Gemäß einer weiteren Ausführungsform ist der Halbleiterschalter ein bipolarer Transistor mit einem isolierten Gate (IGBT) oder ein MOSFET. </p><p id="p0039" num="0039">Die vorliegende Erfindung umfasst ferner einen Wechselrichter mit einem </p><p id="p0040" num="0040">Halbleiterschalter, der eine Schutzvorrichtung gemäß einer Ausführungsform der vorliegenden Erfindung umfasst. </p><p id="p0041" num="0041">In einer Ausführungsform umfasst das erfindungsgemäße Verfahren einen Schritt zum Erkennen einer Schalthandlung an dem Halbleiterschalter, wobei der Schritt zum </p><p id="p0042" num="0042">Ansteuern des Halbleiterschalters für eine vorbestimmte Zeit nur dann ausgeführt wird, wenn eine Schalthandlung an dem Halbleiterschalter erkannt wird. </p><p id="p0043" num="0043">Weitere Merkmale und Ausführungsformen ergeben sich aus der Beschreibung im Zusammenhang mit der beigefügten Zeichnung. </p><p id="p0044" num="0044">Kurze Beschreibung der Figuren </p><p id="p0045" num="0045">Es zeigen: </p><p id="p0046" num="0046">Fig. 1 : eine schematische Darstellung eines Schaltbilds für eine </p><p id="p0047" num="0047"> Schutzschaltung eines Halbleiterschalters zum Schutz vor </p><p id="p0048" num="0048"> Überspannungen; </p><p id="p0049" num="0049">Fig. 2: eine schematische Darstellung eines Schaltbilds einer Schutzvorrichtung für einen Halbleiterschalter gemäß einer Ausführungsform der vorliegenden Erfindung; und 
<!-- EPO <DP n="7"/>-->
 eine schematische Darstellung eines Verfahrens zum Betreiben einer Schutzschaltung für einen Halbleiterschalter gemäß einer weiteren Ausführungsform der vorliegenden Erfindung. Beschreibung von Ausführungsformen </p><p id="p0050" num="0050">Halbleiterschalter im Sinne der vorliegenden Erfindung sind alle Arten von </p><p id="p0051" num="0051">Schaltelementen, bei denen auf Basis einer Halbleiterstruktur eine elektrische Verbindung geschlossen oder geöffnet werden kann. Das Öffnen und Schließen des </p><p id="p0052" num="0052">Halbleiterschalters erfolgt dabei durch Ansteuerung des Halbleiterschalters mittels eines elektrischen Signals. Halbleiterschalter im Sinne der vorliegenden Erfindung sind insbesondere MOSFET oder IGBT (Insulated Gate Bipolar Transistor). Darüber hinaus ist die erfindungsgemäße Schutzvorrichtung ebenso auf alle anderen Arten von </p><p id="p0053" num="0053">Halbleiterschaltern anwendbar. </p><p id="p0054" num="0054">Auch wenn die vorliegende Schutzvorrichtung im Zusammenhang mit Halbleiterschaltern beschrieben wurde, ist sie darüber hinaus ebenso auf alle anderen Schaltelemente anwendbar, bei denen ein Schutz vor Überspannung beim Schließen des Schaltelements erreicht werden soll. </p><p id="p0055" num="0055">Figur 2 zeigt die schematische Darstellung eines Schaltbilds einer Schaltvorrichtung für einen Halbleiterschalter gemäß einer Ausführungsform der vorliegenden Erfindung. Der Halbleiterschalter 5 wird dabei durch einen Transistor T1 gebildet. Durch Anlegen eines geeigneten Steuersignals am Gate G kann dabei zwischen Kollektor C und dem Emitter E eine elektrisch leitende Verbindung geöffnet oder geschlossen werden. Das Gate G des</p><p id="p0056" num="0056">Halbleiterschalters 5 wird von einem Steuersignal angesteuert, das ein Gatetreiber 4 über einen Gatewiderstand RG am Gate G des Halbleiterschalters 5 bereitstellt. Auf diese Weise kann der Halbleiterschalter 5 geöffnet oder geschlossen werden. Zum Schutz des Halbleiterschalters 5 vor Überspannungen zwischen dem Emitter E und dem Kollektor C umfasst der Überspannungsschutz einen ersten Schaltungsteil 1 , der das Gate G des Halbleiterschalters 5 dann ansteuert, wenn die Spannung U<sub>C</sub>E zwischen Kollektor C und Emitter E des Halbleiterschalters 5 einen vorgegebenen Schwellwert übersteigt. Dieser Schwellwert wird durch das Halbleiterelement D10 vorgegeben. Bei dem Halbleiterelement D10 kann es sich beispielsweise um eine geeignete Avalanche- Diode, eine Zener-Diode oder ein anderes Bauelement handeln, das oberhalb einer 
<!-- EPO <DP n="8"/>-->
 definierten Durchbruchspannung reversibel von einem sperrenden in einen leitenden Zustand übergeht. Das Halbleiterelement D10 ist zwischen dem Kollektor C des </p><p id="p0057" num="0057">Halbleiterschalters 5 und dem Steuereingang eines Transistors D10 angeordnet. Überschreitet die Spannung U<sub>C</sub>E an dem Halbleiterschalter 5 den durch das </p><p id="p0058" num="0058">Halbleiterelement D10 vorgegebenen Schwellwert, so wird der Transistor D10 </p><p id="p0059" num="0059">angesteuert und geht in einen leitenden Zustand über. Hierdurch wird das Gate G des Halbleiterschalters 5 angsteuert und der Halbleiterschalter 5 geht daraufhin in einen zumindest geringfügig leitenden Zustand über. Aufgrund des sich daraufhin einstellenden Stromes zwischen Kollektor C und Emitter E am Halbleiterschalter 5 verringert sich daraufhin auch die Kollektor-Emitterspannung U<sub>C</sub>E des Halbleiterschalters 5. Durch geeignete Wahl des Widerstandes R1 1 und des dazu parallel geschalteten Kondensators C10 zwischen dem Transistor T10 und dem Gate G des Halbleiterschalters 5 kann das Ansteuerverhalten beim Auftreten von Überspannungen gezielt eingestellt werden. </p><p id="p0060" num="0060">Die Schutzvorrichtung umfasst darüber hinaus weiterhin einen dynamischen </p><p id="p0061" num="0061">Überspannungsschutz 2. Der Schwellwert für die minimale Kollektor-Emitterspannung U<sub>C</sub>E des Halbleiterschalters 5 wird dabei durch das Halbleiterbauelement D20 bestimmt. Bei dem Halbleiterbauelement D20 kann es sich analog zum Halbleiterbauelement D10 um eine Zener-Diode, eine Avalanche-Diode oder ein anderes Bauelement handeln, das bei einer vorgegebenen Spannung reversibel von einem sperrenden in einen leitenden Zustand übergeht. Nach dem Überschreiten des Schwellwertes der Kollektor-Emitter- Spannung UCE an dem Halbleiterschaltelement 5 beginnt das Halbleiterbauelement D20 zu leiten. Daraufhin wird über den Kondensator C21 der Transistor T20 angesteuert. Dies führt im Weiteren dazu, dass beim Öffnen des Transistors T20 das Gate G des </p><p id="p0062" num="0062"> Halbleiterschalters 5 angesteuert wird und der Halbleiterschalter 5 daraufhin zumindest geringfügig in einen leitenden Zustand übergeht. </p><p id="p0063" num="0063">Zwischen dem Transistor T20 dem Gate des Halbleiterschalters 5 ist dabei eine </p><p id="p0064" num="0064">Parallelschaltung des Widerstands R21 und des Kondensators C20 angeordnet. Durch diese Bauelemente kann das Ansteuersignal beim Ansprechen des dynamischen </p><p id="p0065" num="0065">Überspannungsschutzes 2 geformt werden. </p><p id="p0066" num="0066">Durch den Kondensator C21 , der zwischen dem spannungsbegrenzenden </p><p id="p0067" num="0067"> Halbleiterbauelement D20 und dem Steuersignal-Eingang des Transistors T20 
<!-- EPO <DP n="9"/>-->
 angeordnet ist, wird die Zeitdauer für die Ansteuerung durch den dynamischen </p><p id="p0068" num="0068">Überspannungsschutz 2 begrenzt. Daher wird die Ansteuerung des Halbleiterschalters 5 auch bei einer Überschreitung des Schwellwertes oberhalb der durch das </p><p id="p0069" num="0069">Halbleiterbauelement D20 vorgegebenen Schwelle wieder abfallen, wenn die durch den Kondensator C21 vorgegebene Zeitdauer überschritten wird, selbst wenn zu diesem Zeitpunkt die Kollektor-Emitter-Spannung U<sub>C</sub>E am Halbleiterschalter 5 den durch das Halbleiterbauelement D20 vorgegebenen Schwellwert noch überschreitet. </p><p id="p0070" num="0070">Steigt die Kollektor-Emitterspannung U<sub>C</sub>E am Halbleiterschalter 5 noch weiter an, so liegt aufgrund der zeitlich begrenzten Ansteuerung durch den dynamischen </p><p id="p0071" num="0071"> Überspannungsschutz 2 am Gate G des Halbleiterschalters 5 bereits eine Vorspannung an. Daher kann bei einem nachgeschalteten Ansprechen des statischen </p><p id="p0072" num="0072">Überspannungsschutzes 1 oberhalb der durch das Halbleiterbauelement D10 </p><p id="p0073" num="0073">vorgegebenen Spannung ein Ansteuern des Gates G des Halbleiterschalters 5 durch den statischen Überspannungsschutz 1 deutlich schneller zu einem Öffnen des </p><p id="p0074" num="0074">Halbleiterschalters 5 führen. Dieses besonders schnelle Ansprechen des </p><p id="p0075" num="0075">Halbleiterschalters 5 führt dazu, dass die transienten Überspannungsspitzen der </p><p id="p0076" num="0076">Kollektor-Emitterspannung U<sub>C</sub>E deutlich geringer ausfallen, als dies ohne das vorherige Ansteuern durch den dynamischen Überspannungsschutz 2 der Fall wäre. </p><p id="p0077" num="0077">Da die Ansteuerung des dynamischen Überspannungsschutzes 2 durch den Kondensator C21 gezielt zeitlich begrenzt werden kann, besteht somit keine Gefahr, dass der dynamische Überspannungsschutz 2 zu einem dauerhaften Ansteuern des </p><p id="p0078" num="0078">Halbleiterschalters 5 führt. Daher kann für das Halbleiterbauelement D20 eine </p><p id="p0079" num="0079">Schwellspannung gewählt werden, die unterhalb der maximalen Betriebsspannung des</p><p id="p0080" num="0080">Halbleiterschalters 5 liegt. Hierdurch wird ein besonders frühzeitiges Ansprechen des Überspannungsschutzes ermöglicht. </p><p id="p0081" num="0081">Die erfindungsgemäße Schutzvorrichtung kann darüber hinaus auch einen Schaltungsteil 3 umfassen, der das Ansprechen des dynamischen Überspannungsschutzes 2 weiter limitiert. Hierdurch wird beispielsweise ermöglicht, dass der dynamische </p><p id="p0082" num="0082">Überspannungsschutz 2 nur dann anspricht, wenn eine detektierte Überspannung auch aus einer Schalthandlung durch den Gatetreiber 4 herrührt. Insbesondere wenn der Schwellwert für das Ansprechen des dynamischen Überspannungsschutzes unterhalb der maximalen Betriebsspannung liegt, kann somit zu Zeiten außerhalb von </p><p id="p0083" num="0083"> Schalthandlungen verhindert werden, dass der dynamische Überspannungsschutz 
<!-- EPO <DP n="10"/>-->
 anspricht, wenn die Spannung an dem Halbleiterschalter nahe der maximalen </p><p id="p0084" num="0084">Betriebsspannung liegt und somit das Halbleiterbauelement D20 ein Ansprechen des Schutzes auslösen würde. Hierzu wird durch den Schaltungsabschnitt 3 ein Schaltdetektor gebildet, der einen Spannungsabfall über dem Gatewiderstand RG zwischen dem Gatetreiber 4 und dem Gate G des Halbleiterschalters 5 auswertet. Auf diese Weise wird der dynamische </p><p id="p0085" num="0085">Überspannungsschutz 2 mittels der Transistoren T30 und T31 nur dann aktiviert, wenn tatsächlich ein Abschaltvorgang des zu schützenden Halbleiterschalters 5 Ursache für eine Überspannung zwischen Kollektor C und Emitter E am Halbleiterschalter 5 ist. </p><p id="p0086" num="0086"> Andernfalls bleibt die Schaltung inaktiv. Das Öffnen des Halbleiterschalters 5 wird somit auf die Zeitpunkte nach einer Schalthandlung des Gatetreibers 4 begrenzt. </p><p id="p0087" num="0087">Die erfindungsgemäße Schutzvorrichtung zum Schutz eines Halbleiterschalters vor Überspannungen kann dabei überall eingesetzt werden, wo Halbleiterschalter vor transienten Überspannungen nach Schaltvorgängen geschützt werden sollen. </p><p id="p0088" num="0088">Insbesondere kann die erfindungsgemäße Überspannungsschutzvorrichtung </p><p id="p0089" num="0089">beispielsweise bei Gleichspannungskonvertern mit Halbleiterschaltern oder auch bei Wechselrichtern mit Halbleiterschaltern eingesetzt werden . Ferner kann ein </p><p id="p0090" num="0090">erfindungsgemäßer Überspannungsschutz beispielsweise bei Wechselrichtern zur</p><p id="p0091" num="0091">Ansteuerung von elektrischen Antrieben Verwendung finden, da in derartigen Aufbauten parasitäre Induktivitäten bei Schalthandlungen zu hohen Überspannungen führen können. </p><p id="p0092" num="0092">Figur 3 zeigt eine schematische Darstellung eines Verfahrens 100 zum Betreiben einer Schutzschaltung für einen Halbleiterschalter. In einem Schritt 1 10 wird dabei eine </p><p id="p0093" num="0093"> Schalthandlung am Halbleiterschalter 5 erkannt. Beispielsweise kann dies eine Änderung des Signals aus einem Gatetreiber 4 sein, die vom Schaltdetektor 3 erkannt wird. </p><p id="p0094" num="0094">Daraufhin gibt dieser Schaltdetektor 3 einen ersten Überspannungsschutz 2 frei. In einem weiteren Schritt 120 wird daraufhin der Halbleiterschalter 5 für eine vorbestimmte </p><p id="p0095" num="0095">Zeitdauer angesteuert, wenn eine Spannung U<sub>C</sub>E an dem Halbleiterschalter 5 einen ersten</p><p id="p0096" num="0096">Schwellwert übersteigt. Nach dieser vorbestimmten Zeitdauer wird der Halbleiterschalter 5 selbst dann nicht angesteuert, wenn die Spannung U<sub>C</sub>E den ersten Schwellwert übersteigt. </p><p id="p0097" num="0097">In einem weiteren Schritt 130 wird ferner der Halbleiterschalter 5 so lange angesteuert, solange die Spannung U<sub>C</sub>E an dem Halbleiterschalter 5 einen zweiten Schwellwert übersteigt. Dieses Ansteuern des Halbleiterschalters 5 oberhalb des zweiten 
<!-- EPO <DP n="11"/>-->
 Schwellwertes erfolgt dabei ohne zeitliche Begrenzung. Daher ist für den zweiten </p><p id="p0098" num="0098">Schwellwert eine Spannung zu wählen, die oberhalb der maximalen Betriebsspannung liegt, um ein dauerhaftes Ansteueren des Halbleiterschalters 5 zu vermeiden und somit einer thermischen Zerstörung des Halbleiterschalters 5 vorzubeugen. </p><p id="p0099" num="0099">Zusammengefasst betrifft die vorliegende Erfindung eine Schutzvorrichtung für einen Halbleiterschalter mit einem verbesserten Ansprechverhalten. Die Schutzvorrichtung umfasst neben einer statischen Komponente ferner eine dynamische Komponente und eine Auswertung von Schalthandlungen an dem Halbleiterschalter. Die dynamische Komponente des Überspannungsschutzes spricht bei einer geringeren Überspannung an, ist darüber hinaus jedoch im Ansprechverhalten zeitlich begrenzt. Ferner kann das Ansprechen der dynamischen Komponente des Überspannungsschutzes auch darauf begrenzt werden, dass ein Ansprechen nur nach Schalthandlungen am Halbleiterschalter erfolgt. 
</p></description><claims mxw-id="PCLM70078206" ref-ucid="WO-2014127872-A1" lang="DE" load-source="patent-office"><claim id="clm-0001" num="0001"><!-- EPO <DP n="12"/>--><claim-text/><claim-text>Ansprüche </claim-text><claim-text>5 1. Schutzvorrichtung für einen Halbleiterschalter (5), mit einem ersten Überspannungsschutz (2), der dazu ausgestaltet ist, den Halbleiterschalter (5) für eine vorbestimmte Zeitdauer anzusteuern, wenn eine Spannung (U<sub>C</sub>E) an dem Halbleiterschalter (5) einen ersten Schwellwert übersteigt; und</claim-text><claim-text>0 </claim-text><claim-text> einem zweiten Überspannungsschutz (1), der dazu ausgestaltet ist, den Halbleiterschalter (5) anzusteuern, wenn die Spannung (U<sub>C</sub>E) an dem Halbleiterschalter (5) einen zweiten Schwellwert übersteigt. 5 2. Schutzvorrichtung nach Anspruch 1 , wobei der erste Schwellwert kleiner ist als der zweite Schwellwert. </claim-text><claim-text>3. Schutzvorrichtung nach einem der vorherigen Ansprüche 1 oder 2, ferner umfassend einen Schaltdetektor (3), der dazu ausgestaltet ist, eine Schalthandlung an dem </claim-text><claim-text>o Halbleiterschalter (5) zu erkennen. </claim-text><claim-text>4. Schutzvorrichtung nach Anspruch 3, wobei der Schaltdetektor (3) dazu ausgestaltet ist, den ersten Überspannungsschutz (2) in einen aktiven Zustand zu versetzen, wenn der Halbleiterschalter (5) geöffnet wird.</claim-text><claim-text>5 </claim-text><claim-text> 5. Schutzvorrichtung nach einem der Ansprüche 3 oder 4, wobei der Schaltdetektor (3) dazu ausgestaltet ist, den ersten Überspannungsschutz (2) in einen inaktiven Zustand zu versetzen, solange der Halbleiterschalter (5) geschlossen ist. 0 6. Schutzvorrichtung nach einer der vorherigen Ansprüche 1 bis 5, wobei der </claim-text><claim-text> Halbleiterschalter (5) ein bipolarer Transistor mit einem isolierten Gate oder ein MOSFET ist. </claim-text><claim-text>7. Wechselrichter mit einem Halbleiterschalter (5), der eine Schutzvorrichtung nach einem5 der vorherigen Ansprüche aufweist. 
<!-- EPO <DP n="13"/>-->
</claim-text><claim-text>8. Verfahren zum Betreiben einer Schutzschaltung für einen Halbleiterschalter (5) mit den Schritten: </claim-text><claim-text>Ansteuern (120) des Halbleiterschalters (5) für eine vorbestimmte Zeitdauer, wenn die Spannung (U<sub>C</sub>E) an dem Halbleiterschalter (5) einen ersten Schwellwert übersteigt; </claim-text><claim-text>Ansteuern (1 30) des Halbleiterschalters (5) , solange die Spannung (U<sub>C</sub>E) an dem </claim-text><claim-text>Halbleiterschalter (5) einen zweiten Schwellwert übersteigt. 9. Verfahren nach Anspruch 8, ferner umfassend einen Schritt (1 1 0) zum Erkennen einer Schalthandlung an dem Halbleiterschalter (5); wobei der Schritt (120) zum Ansteuern des Halbleiterschalters (5) für eine vorbestimmte Zeit nur ausgeführt wird, wenn eine Schalthandlung an dem Halbleiterschalter (5) erkannt wird. 
</claim-text></claim></claims><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
