<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2679359-A1" country="EP" doc-number="2679359" kind="A1" date="20140101" family-id="48577545" file-reference-id="318319" date-produced="20180823" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146550167" ucid="EP-2679359-A1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2679359</doc-number><kind>A1</kind><date>20140101</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-13170549-A" is-representative="YES"><document-id mxw-id="PAPP154824090" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>13170549</doc-number><kind>A</kind><date>20130605</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP175868133" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>13170549.3</doc-number><date>20130605</date><lang>DE</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140450354" ucid="DE-102012105520-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>102012105520</doc-number><kind>A</kind><date>20120625</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988107430" load-source="docdb">B27B  19/00        20060101AFI20131016BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988101239" load-source="docdb" scheme="CPC">B27B  19/008       20130101 LI20131011BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1991316359" load-source="docdb" scheme="CPC">B23D  59/00        20130101 FI20131219BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1991317071" load-source="docdb" scheme="CPC">B23Q  16/001       20130101 LI20131219BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1991317468" load-source="docdb" scheme="CPC">B27B  19/006       20130101 LI20140106BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132182985" lang="DE" load-source="patent-office">Tiefenanschlag für oszillierendes Werkzeug</invention-title><invention-title mxw-id="PT132182986" lang="EN" load-source="patent-office">Depth stop for an oscillating tool</invention-title><invention-title mxw-id="PT132182987" lang="FR" load-source="patent-office">Butée de profondeur pour outil oscillant</invention-title><citations><patent-citations><patcit mxw-id="PCIT242655293" load-source="docdb" ucid="DE-19938106-C1"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>19938106</doc-number><kind>C1</kind><date>20010426</date></document-id><sources><source name="SEA" category="X" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242655294" load-source="docdb" ucid="EP-1857223-A1"><document-id format="epo"><country>EP</country><doc-number>1857223</doc-number><kind>A1</kind><date>20071121</date></document-id><sources><source name="SEA" category="X" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242655295" load-source="docdb" ucid="US-2984270-A"><document-id format="epo"><country>US</country><doc-number>2984270</doc-number><kind>A</kind><date>19610516</date></document-id><sources><source name="SEA" category="X" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242655296" load-source="docdb" ucid="US-4318224-A"><document-id format="epo"><country>US</country><doc-number>4318224</doc-number><kind>A</kind><date>19820309</date></document-id><sources><source name="SEA" category="A" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242655297" load-source="docdb" ucid="US-6363617-B1"><document-id format="epo"><country>US</country><doc-number>6363617</doc-number><kind>B1</kind><date>20020402</date></document-id><sources><source name="SEA" category="A" created-by-npl="N"/></sources></patcit><patcit mxw-id="PCIT242655298" load-source="docdb" ucid="WO-2008013680-A1"><document-id format="epo"><country>WO</country><doc-number>2008013680</doc-number><kind>A1</kind><date>20080131</date></document-id><sources><source name="SEA" category="X" created-by-npl="N"/></sources></patcit></patent-citations><non-patent-citations><nplcit><text>None</text><sources><source mxw-id="PNPL45133095" load-source="docdb" name="APP"/></sources></nplcit></non-patent-citations></citations></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR918172976" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>FEIN C &amp; E GMBH</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918173570" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>C. &amp; E. FEIN GMBH</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918986910" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>C. &amp; E. Fein GmbH</last-name><iid>100093621</iid><address><street>Hans-Fein-Strasse 81</street><city>73529 Schwäbisch Gmünd-Bargau</city><country>DE</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR918147343" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>BEK FABIAN</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918160280" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>Bek, Fabian</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918986768" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Bek, Fabian</last-name><address><street>Weidlstraße 7</street><city>73560 Böbingen</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918140653" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>WEBER HEINRICH</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918138251" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>WEBER, HEINRICH</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918979943" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>WEBER, HEINRICH</last-name><address><street>Rapsweg 14</street><city>73527 Schwäbisch Gmünd</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent mxw-id="PPAR918990055" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Meitinger, Thomas Heinz</last-name><suffix>et al</suffix><iid>101204738</iid><address><street>Bode Meitinger Patentanwalts GmbH Hermann-Schmid-Strasse 10</street><city>80336 München</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS548908039" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS548891246" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS548908041" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS548902656" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS548902576" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS548900255" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS548891247" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS548908046" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS548900256" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS548900257" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS548854165" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS548902657" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS548823726" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS548908047" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS548900262" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS548908048" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS548891248" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS548902577" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS548900263" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS548823727" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS548900264" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS548902662" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS548809927" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS548902663" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS548902664" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS548809928" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS548809929" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS548891249" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS548854166" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS548902694" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS548902670" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS548891250" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS548902671" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS548902695" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS548823728" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS548854167" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS548902696" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS548809930" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states><ep-extended-states><ep-extended-state-data><country>BA</country></ep-extended-state-data><ep-extended-state-data><country>ME</country></ep-extended-state-data></ep-extended-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA128670834" lang="DE" load-source="patent-office"><p id="pa01" num="0001">Die Beschreibung zeigt einen Tiefenanschlag 16 für ein oszillierendes Werkzeug 1, wobei in das Werkzeug 1 ein Sägeblatt zur Bearbeitung eines Werkstücks einspannbar ist, wobei der Tiefenanschlag 16 aufweist: einen Abstandshalter 2 zum Einstellen einer Eindringtiefe des Sägeblatts in das Werkstück, eine Halteeinrichtung 9 an dem der Abstandshalter 2 fixierbar ist und ein Befestigungsteil 5 an dem die Halteeinrichtung 9 montierbar ist, wobei das Befestigungsteil 5 mit dem Werkzeug 1 fest verbindbar oder fest verbunden ist, wobei in einem ersten Zustand das Befestigungsteil 5 zur Halteeinrichtung 9 unbeweglich ist und wobei in einem zweiten Zustand das Befestigungsteil 5 zur Halteeinrichtung 9 zumindest um oder entlang einer Bewegungsachse 21 drehbar oder bewegbar ist.
<img id="iaf01" file="imgaf001.tif" wi="111" he="103" img-content="drawing" img-format="tif"/></p></abstract><abstract mxw-id="PA128500207" lang="DE" source="EPO" load-source="docdb"><p>Die Beschreibung zeigt einen Tiefenanschlag 16 für ein oszillierendes Werkzeug 1, wobei in das Werkzeug 1 ein Sägeblatt zur Bearbeitung eines Werkstücks einspannbar ist, wobei der Tiefenanschlag 16 aufweist: einen Abstandshalter 2 zum Einstellen einer Eindringtiefe des Sägeblatts in das Werkstück, eine Halteeinrichtung 9 an dem der Abstandshalter 2 fixierbar ist und ein Befestigungsteil 5 an dem die Halteeinrichtung 9 montierbar ist, wobei das Befestigungsteil 5 mit dem Werkzeug 1 fest verbindbar oder fest verbunden ist, wobei in einem ersten Zustand das Befestigungsteil 5 zur Halteeinrichtung 9 unbeweglich ist und wobei in einem zweiten Zustand das Befestigungsteil 5 zur Halteeinrichtung 9 zumindest um oder entlang einer Bewegungsachse 21 drehbar oder bewegbar ist.</p></abstract><abstract mxw-id="PA133444197" lang="EN" source="transcript" load-source="docdb"><p>The depth stop (16) has a spacer (2) that is provided for adjusting a penetration depth of a saw blade into the workpiece. The spacer is fixed on a fixture device (9), and the fixture device is mounted on a mounting element (5). The mounting element is firmly attachable or firmly attached to a tool (1). The mounting element is immovable relative to the fixture device in a first state. The mounting element is rotated or moved relative to the fixture device around or along an axis of motion (21) in a second state. The spacer is provided with a support surface (3). An independent claim is included for a system for oscillating machining of workpiece.</p></abstract><description mxw-id="PDES63956264" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><heading id="h0001">GEBIET DER ERFINDUNG</heading><p id="p0001" num="0001">Die vorliegende Erfindung betrifft einen Tiefenanschlag für ein oszillierendes Werkzeug, ein oszillierendes Werkzeug und ein System zur oszillierenden Bearbeitung eines Werkstücks.</p><heading id="h0002">HINTERGRUND DER ERFINDUNG</heading><p id="p0002" num="0002">Im Stand der Technik sind oszillierende Werkzeuge bekannt, die einen Tiefenanschlag aufweisen, mit dem eine vorbestimmte Eindringtiefe etwa beim Sägen in ein zu bearbeitendes Werkstück sichergestellt werden kann. Es ist bekannt, dass solche Tiefenanschläge mit einer Auflagefläche zur Führung des Tiefenanschlages auf einer Werkstückoberfläche ausgestattet sein können.</p><heading id="h0003">ZUSAMMENFASSUNG DER ERFINDUNG</heading><p id="p0003" num="0003">Bei einem Tiefenanschlag, der mit einem Werkzeug fest verbunden ist, kann es insbesondere in räumlich beengten Arbeitsstätten notwendig werden, die Fixierung zwischen Werkzeug und Tiefenanschlag mehrmals je nach aktuellem Raumangebot beim Bearbeitungsprozess zu lösen und neu zu fixieren. Hierdurch kann eine Bearbeitung eines Werkstücks erschwert werden. Außerdem führt eine fixe<!-- EPO <DP n="2"> --> Verbindung zwischen Werkzeug und Tiefenanschlag dazu, dass das Werkzeug während der Bearbeitung nicht bewegt werden kann. Beispielsweise ein "Freischaukeln" bzw. "Freihebeln" des Sägeblatts ist dadurch ausgeschlossen, was wiederum zu einer unerwünschten Temperaturerhöhung des Sägeblattes führen kann.</p><p id="p0004" num="0004">Eine Aufgabe ist daher, einen Tiefenanschlag für ein oszillierendes Werkzeug zur Verfügung zu stellen, der eine Relativdrehung zwischen Werkzeug und Tiefenanschlag um die Bewegungsachse des Sägeblatts auch bei fixierter Tiefeneinstellung erlaubt.</p><p id="p0005" num="0005">In oszillierende Werkzeuge können gekröpfte oder gerade Sägeblätter eingespannt werden. Beispielsweise beim Umrüsten von einem gekröpften Sägeblatt auf ein gerades Sägeblatt, kann sich ein anderer Abstand des Werkzeugs zum Sägeblatt ergeben, wodurch ein eventuell vorhandener Anschlag zur Positionierung des Sägeblatts zum zu bearbeitenden Werkstück neu eingestellt werden muss. Eine Neueinstellung eines Anschlags kann zeitaufwändig sein.</p><p id="p0006" num="0006">Eine weitere Aufgabe ist daher, eine Vorrichtung für ein oszillierendes Werkzeug zur Verfügung zu stellen, die das Einstellen eines Anschlags erleichtert oder sogar unnötig macht, insbesondere bei einem Umrüsten des Werkzeugs von einem gekröpften Sägeblatt auf ein gerades Sägeblatt bzw. umgekehrt.</p><p id="p0007" num="0007">Als erste Ausführungsform der Erfindung wird ein Tiefenanschlag für ein oszillierendes Werkzeug zur Verfügung gestellt, wobei in das Werkzeug ein Sägeblatt zur Bearbeitung eines Werkstücks einspannbar ist, wobei der Tiefenanschlag aufweist: einen Abstandshalter zum Einstellen einer Eindringtiefe des Sägeblatts in das Werkstück, eine Halteeinrichtung an dem der Abstandshalter fixierbar ist und ein Befestigungsteil an dem die Halteeinrichtung montierbar ist, wobei das Befestigungsteil mit dem Werkzeug fest verbindbar oder fest verbunden ist, wobei in einem ersten Zustand das Befestigungsteil zur Halteeinrichtung unbeweglich ist und wobei in einem zweiten Zustand das Befestigungsteil zur Halteeinrichtung zumindest um oder entlang einer Bewegungsachse drehbar oder bewegbar ist.<!-- EPO <DP n="3"> --></p><p id="p0008" num="0008">Die Ausführungsform schafft eine Bewegungsmöglichkeit zwischen Werkzeug und Werkstück bzw. Tiefenanschlag, wodurch eine Anpassung an räumliche Gegebenheiten der Arbeitsstätte ermöglicht wird. Außerdem kann ein "Freihebeln" des Sägeblatts, beispielsweise bei "Festfressen" des Sägeblatts in dem Werkstück, bzw. ein Unterstützen der Spananfuhr ermöglicht werden. Eine maximale Eindringtiefe des Sägeblatts in das Werkstück bleibt dabei gewahrt. Ist eine Bewegung zwischen Werkzeug und Tiefenanschlag nicht gewünscht, erlaubt die Ausführungsform die Einstellung einer starren Verbindung zwischen Werkzeug und Tiefenanschlag.</p><p id="p0009" num="0009">Als zweite Ausführungsform der Erfindung wird ein oszillierendes Werkzeug zur Verfügung gestellt, umfassend einen Tiefenanschlag nach einem der Ansprüche 1 bis 5.</p><p id="p0010" num="0010">Als dritte Ausführungsform der Erfindung wird ein System zur oszillierenden Bearbeitung eines Werkstücks zur Verfügung gestellt, umfassend: ein Werkzeug nach Anspruch 6 mit einem ersten Gleitelement und eine Führungsschiene mit einem zweiten Gleitelement, wobei das erste Gleitelement zum zweiten Gleitelement in Eingriff bringbar oder gebracht ist, wodurch das Werkzeug durch die Führungsschiene lagerbar und/oder führbar ist.</p><p id="p0011" num="0011">Beispielhafte Ausführungsformen werden in den abhängigen Ansprüchen beschrieben.</p><p id="p0012" num="0012">Gemäß einer beispielhaften Ausführungsform der Erfindung wird ein Tiefenanschlag zur Verfügung gestellt, wobei die Halteeinrichtung einen ersten ringförmigen Bereich mit einer ersten Drehachse aufweist, wobei der erste ringförmige Bereich mit einem zweiten ringförmigen Bereich des Befestigungsteils mit zweiter Drehachse zusammenwirkbar ist.<!-- EPO <DP n="4"> --></p><p id="p0013" num="0013">Durch das Zusammenwirken des ersten ringförmigen Bereichs mit dem zweiten ringförmigen Bereich kann insbesondere eine Drehbewegung des Werkzeugs bezüglich des festgestellten und fixierten Tiefenanschlags ermöglicht werden.</p><p id="p0014" num="0014">In einer weiteren erfindungsgemäßen Ausführungsform wird ein Tiefenanschlag zur Verfügung gestellt, wobei im zweiten Zustand das Befestigungsteil um die Halteeinrichtung drehbar ist, wobei die Bewegungsachse der ersten und der zweiten Drehachse entspricht.</p><p id="p0015" num="0015">Gemäß einer beispielhaften Ausführungsform der Erfindung wird ein Tiefenanschlag zur Verfügung gestellt, wobei im ersten Zustand der erste ringförmige Bereich mit dem zweiten ringförmigen Bereich verspannt ist.</p><p id="p0016" num="0016">Vorteilhafterweise kann wahlweise eine feste, steife Verbindung zwischen Werkzeug und Tiefenanschlag hergestellt werden, wobei das Werkzeug keine Bewegungsmöglichkeit bezüglich des Tiefenanschlags aufweist.</p><p id="p0017" num="0017">Gemäß einem weiteren Ausführungsbeispiel der vorliegenden Erfindung wird ein Tiefenanschlag zur Verfügung gestellt, wobei der Abstandshalter eine Auflagefläche umfasst, wobei die Auflagefläche einen ersten Breitenabstand entlang der Breite der Auflagefläche ausgehend von der Längsachse hin zu einem Ende der Auflagefläche und einen zweiten Breitenabstand entlang der Breite der Auflagefläche ausgehend von der Längsachse hin zu dem entgegengesetzten Ende der Auflagefläche aufweist, wobei der erste Breitenabstand unterschiedlich zum zweiten Breitenabstand ist.</p><p id="p0018" num="0018">Durch unterschiedliche Breitenabstände der Auflagefläche können unterschiedliche Abstände zu einem noch anzulegenden Anschlag erzeugt werden, wodurch eine fluchtende Ausrichtung eines Sägeblatts, das in dem Werkzeug eingespannt ist, sichergestellt werden kann. Dies ist beispielsweise bei einem Umrüsten eines gekröpften Sägeblatts auf ein gerades Sägeblatt bzw. umgekehrt vorteilhaft, insbesondere in Kombination mit einer Führungsschiene.<!-- EPO <DP n="5"> --></p><p id="p0019" num="0019">Gemäß einem weiteren Ausführungsbeispiel der vorliegenden Erfindung wird ein System zur Verfügung gestellt, wobei das erste Gleitelement zum zweiten Gleitelement komplementär ausgebildet ist.</p><p id="p0020" num="0020">Durch eine komplementäre Ausbildung des ersten Gleitelements zum zweiten Gleitelement kann ein einfaches Ineinandergreifen der einzelnen Systemelemente sichergestellt werden.</p><p id="p0021" num="0021">Gemäß einer beispielhaften Ausführungsform der Erfindung wird ein System zur Verfügung gestellt, wobei das erste Gleitelement oder das zweite Gleitelement eine T-Nut, eine Ausnehmung für einen Schwalbenschwanz oder eine u-förmige Ausbildung ist und wobei das zweite Gleitelement oder das erste Gleitelement eine Auflagefläche für die T-Nut, ein Schwalbenschwanz für die Ausnehmung oder ein Steg ist.</p><p id="p0022" num="0022">Eine Kombination einer T-Nut mit einer Auflagefläche für die T-Nut bzw. eine Ausnehmung für einen Schwalbenschwanz und ein Schwalbenschwanz bzw. ein Steg und eine komplementäre U-Form für den Steg stellt eine herstellungstechnisch kostengünstige Realisierung einer Situation eines passgenauen Ineinandergreifens einzelner Systemelemente dar.</p><p id="p0023" num="0023">Gemäß einer beispielhaften Ausführungsform der Erfindung wird ein System zur Verfügung gestellt, wobei die Führungsschiene an einer und/oder an beiden Seiten einen Abschnitt zur fluchtenden Anordnung eines in dem Werkzeug eingespannten Sägeblatts aufweist.</p><p id="p0024" num="0024">Durch die Anordnung eines überstehenden Abschnitts kann beispielsweise der Tatsache Rechnung getragen werden, dass in das Werkzeug gerade oder gekröpfte Sägeblätter eingespannt werden können. Wird ein gekröpftes Sägeblatt eingespannt, so kann die Führungsschiene derart gedreht werden, dass zwischen Werkzeug und Sägeblatt der überstehende Abschnitt angeordnet ist. Wird in das Werkzeug ein gerades Sägeblatt eingespannt, so kann die Führungsschiene derart verwendet<!-- EPO <DP n="6"> --> werden, dass kein überstehender Abschnitt zwischen Werkzeug und Sägeblatt angeordnet ist. Hierdurch kann eine fluchtende Ausrichtung des Sägeblatts zur Führungsschiene in verschiedenen Situationen (gekröpftes Sägeblatt oder gerades Sägeblatt ist im Werkzeug eingespannt) sichergestellt werden.</p><p id="p0025" num="0025">Als eine Idee der Erfindung kann angesehen werden, einen Tiefenanschlag für ein oszillierendes Werkzeug zur Verfügung zu stellen, das auch bei fixierter Einstellung des Tiefenanschlags eine begrenzte Bewegungsmöglichkeit eröffnet und wobei außerdem eine schnelle und einfache Anpassung an eine geänderte Arbeitssituation beim Ersetzen/Umrüsten beispielsweise eines geraden Sägeblatts durch ein gekröpftes Sägeblatt ermöglicht wird.</p><p id="p0026" num="0026">Die einzelnen Merkmale können selbstverständlich auch untereinander kombiniert werden, wodurch sich zum Teil auch vorteilhafte Wirkungen einstellen können, die über die Summe der Einzelwirkungen hinausgehen.</p><heading id="h0004">KURZE BESCHREIBUNG DER ZEICHNUNGEN</heading><p id="p0027" num="0027">Weitere Einzelheiten und Vorteile der Erfindung werden anhand der in den Zeichnungen dargestellten Ausführungsbeispiele deutlich. Es zeigen
<ul><li><figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> ein oszillierendes Werkzeug mit einem Tiefenanschlag,</li><li><figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> einen Tiefenanschlag mit einer Auflagefläche, einer Halteeinrichtung und einem Befestigungsteil zur Montage an dem oszillierenden Werkzeug,</li><li><figref idrefs="f0003">Fig. 3</figref> eine Explosionsdarstellung des Tiefenanschlags mit der Auflagefläche, der Halteeinrichtung und dem Befestigungsteil zur Montage an dem oszillierenden Werkzeug,</li><li><figref idrefs="f0004">Fig. 4</figref> ein oszillierendes Werkzeug, das in einer Führungsschiene geführt ist, wobei in dem Werkzeug ein gekröpftes Sägeblatt eingespannt ist,<!-- EPO <DP n="7"> --></li><li><figref idrefs="f0004">Fig. 5</figref> ein weiteres oszillierendes Werkzeug, das in der Führungsschiene geführt ist, wobei in dem Werkzeug ein gerades Sägeblatt eingespannt ist,</li><li><figref idrefs="f0005">Fig. 6</figref> ein weiteres oszillierendes Werkzeug, das in der Führungsschiene geführt ist, wobei in dem Werkzeug ein gekröpftes Sägeblatt eingespannt ist,</li><li><figref idrefs="f0005">Fig. 7</figref> ein weiteres oszillierendes Werkzeug, das in der Führungsschiene geführt ist, wobei in dem Werkzeug ein gerades Sägeblatt eingespannt ist,</li><li><figref idrefs="f0006">Fig. 8</figref> ein weiteres oszillierendes Werkzeug, das in der Führungsschiene geführt ist, wobei in dem Werkzeug ein gekröpftes Sägeblatt eingespannt ist,</li><li><figref idrefs="f0007">Fig. 9</figref> eine Auflagefläche in einer Draufsicht (von einem entsprechenden Werkzeug betrachtet).</li></ul></p><heading id="h0005">DETAILLIERTE BESCHREIBUNG BEISPIELHAFTER AUSFÜHRUNGSFORMEN</heading><p id="p0028" num="0028"><figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> zeigt ein oszillierendes Werkzeug mit einem Tiefenanschlag 16, der eine Auflagefläche 3, einen Abstandshalter 2, eine Halteeinrichtung 9 und ein Befestigungsteil 5 umfasst. Die Auflagefläche 3 dient dem sicheren Halt des Werkzeugs. Durch eine Einstellung des Abstandshalters 2 kann eine exakte Bearbeitung und Eindringtiefe bei der Bearbeitung eines Werkstücks sichergestellt werden. Der Abstandshalter 2 ist an einer Halteeinrichtung 9 fixiert. Die Halteeinrichtung 9 ist mittels einer Klemmvorrichtung 4, die Klemmbacken 17 aufweist, mit dem Befestigungsteil 5 verbunden. Durch eine Klemmschraube 7 können die Klemmbacken 17 zusammengezogen werden und die Halteeinrichtung 9 mit dem Befestigungsteil 5 verspannt werden. Wahlweise können die Klemmbacken 17 nur leicht angezogen werden, wodurch die Halteeinrichtung 9 zum Befestigungsteil 5 beweglich bleibt und das Werkzeug 1 um die Drehachse 21 bei unveränderlich eingestelltem Tiefenanschlag verdreht werden kann. Das<!-- EPO <DP n="8"> --> Befestigungsteil 5 kann beispielsweise mit Schrauben 6 am Werkzeug 1 fest verbunden werden.</p><p id="p0029" num="0029"><figref idrefs="f0002">Fig. 2</figref> zeigt einen Tiefenanschlag 16 mit einer Auflagefläche 3, einer Halteeinrichtung 9, an dem der Abstandshalter 2 montiert werden kann und das Befestigungsteil 5, das mit einem entsprechenden Werkzeug (nicht gezeigt) fest verbunden werden kann. Die Halteeinrichtung 9 kann durch die Klemmbacken 17 der Klemmvorrichtung 4 mit dem Befestigungsteil 5 wahlweise fest oder noch beweglich verklemmt werden. Die Bearbeitungstiefe kann durch Verstellung des Abstands des Werkzeugs zur Auflagefläche 3 entlang der Verfahrrichtung 26 eingestellt werden.</p><p id="p0030" num="0030"><figref idrefs="f0003">Fig. 3</figref> zeigt den Tiefenanschlag 16 mit der Auflagefläche 3, der Halteeinrichtung 9 und dem Befestigungsteil 5 in einer Explosionsdarstellung. Der Abstandshalter 2 kann mit Feststellelementen 14, 15 mit der Halteeinrichtung 9 fest verbunden werden, wodurch ein Abstand der Schneiden bzw. des Sägeblatts des Werkzeugs zum Werkstück definiert wird. Die Halteeinrichtung 9 kann auf das Befestigungsteil 5 aufgesetzt werden und mit diesem durch beispielsweise eine Schraube 7 und eine Mutter 8 verklemmt/verspannt oder nur miteinander angeheftet werden. Das Befestigungsteil 5 kann durch Schrauben 6 mit dem entsprechenden Werkzeug (nicht dargestellt) verbunden werden. Werden die Klemmbacken 17 der Klemmvorrichtung 4 durch die Klemmschraube 7 nur leicht zusammengezogen, wird zwar eine feste Verbindung zwischen Werkzeug und Tiefenanschlag erreicht, trotzdem kann in diesem Zustand ein ringförmiger Bereich 22 der Halteeinrichtung 9 mit dem ringförmigen Bereich 23 des Befestigungsteils 5 derart zusammenwirkbar sein, dass das Werkzeug bezüglich des Tiefenanschlags 16 bei eingestelltem Abstand des Werkstücks zu den Schneiden bzw. zu dem Sägeblatt des Werkzeugs verdreht werden kann.</p><p id="p0031" num="0031"><figref idrefs="f0004">Fig. 4</figref> zeigt ein Werkzeug 1 mit einem gekröpften Sägeblatt 12, das durch eine Führungsschiene 10 mit einer T-Nut 11 geführt werden kann. Hierbei ist die Führungsschiene 10 derart angeordnet, und zwar bezüglich des überstehenden Abschnitts/Hervorsprungs 24, dass der größere Abstand des gekröpften Sägeblatts 12<!-- EPO <DP n="9"> --> zum Werkzeug 1, im Vergleich zu einem geraden Sägeblatt, ausgeglichen werden kann und das Sägeblatt 12 an der Kante der Führungsschiene 10 fluchtend geführt werden kann.</p><p id="p0032" num="0032"><figref idrefs="f0004">Fig. 5</figref> zeigt ein Werkzeug 1 mit einem geraden Sägeblatt 13, das durch die Führungsschiene 10 geführt werden kann. Hierbei ist die Führungsschiene 10 um 180° im Vergleich zur <figref idrefs="f0004">Fig. 4</figref> gedreht, wodurch der überstehende Abschnitt 24 nach rechts versetzt ist (gemäß der Zeichenebene). Durch die unsymmetrische Ausbildung der Führungsschiene 10 mit dem überstehenden Abschnitt 24 kann daher einem Umrüsten von einem gekröpften Sägeblatt auf ein gerades Sägeblatt Rechnung getragen werden.</p><p id="p0033" num="0033"><figref idrefs="f0005">Fig. 6</figref> zeigt eine Führungsschiene 10 in einem Längsschnitt und ein Werkzeug 1 in einer Längsansicht, wobei die Auflagefläche 3 in die T-Nut 11 eingreift. Das Werkzeug 1 wird durch die T-Nut 11 geführt. Die Auflagefläche 3 weist einen unterschiedlichen Breitenversatz mit einem ersten Breitenabstand 27 und einem zweiten Breitenabstand 28 von der Längsachse 18 auf. Hierdurch kann der Abstand des Sägeblatts 12 zur Führungsschiene 10, je nachdem, ob der erste Breitenabstand 27 oder der zweite Breitenabstand 28 nach links zeigt (bezüglich Darstellung in <figref idrefs="f0005">Fig. 6</figref>), derart eingestellt werden, dass das Sägeblatt fluchtend zur Führungsschiene 10 angeordnet/ausgerichtet ist.</p><p id="p0034" num="0034"><figref idrefs="f0005">Fig. 7</figref> zeigt ein Werkzeug 1 mit einer Auflagefläche 3, wobei der erste Breitenabstand 27 zum Sägeblatt 13 weist und der zweite Breitenabstand 28 vom Sägeblatt 13 fortzeigt. Durch die Anordnung der Auflagefläche 3 mit nach vorne weisendem erstem Breitenabstand 27 kann eine fluchtende Anordnung des Sägeblatts 13 bezüglich der Führungsschiene 10 sichergestellt werden.</p><p id="p0035" num="0035"><figref idrefs="f0006">Fig. 8</figref> zeigt ein Werkzeug 1 mit einer Auflagefläche 3 mit einem ersten Breitenabstand 27, der zum Sägeblatt 12 zeigt. Die Führungsschiene 10 weist einen Hervorsprung 24 auf. Insgesamt können daher 4 Situationen erzeugt werden, um eine fluchtende Ausrichtung des betreffenden Sägeblatts bezüglich einer Führungsschiene<!-- EPO <DP n="10"> --> zu erreichen. Die erste Situation wäre kein Hervorsprung der Führungsschiene zwischen Werkzeug und Sägeblatt und der erste Breitenabstand zum Sägeblatt weisend. Die zweite Situation wäre kein Hervorsprung der Führungsschiene zwischen Werkzeug und Sägeblatt und der zweite Breitenabstand zum Sägeblatt weisend. Die dritte Situation wäre ein Hervorsprung der Führungsschiene zwischen Werkzeug und Sägeblatt und der erste Breitenabstand zum Sägeblatt weisend. Die vierte Situation wäre ein Hervorsprung der Führungsschiene zwischen Werkzeug und Sägeblatt und der zweite Breitenabstand zum Sägeblatt weisend.</p><p id="p0036" num="0036"><figref idrefs="f0007">Fig. 9</figref> zeigt eine Auflagefläche 3 mit einem ersten Breitenabstand 27 und einem zweiten Breitenabstand 28 und einem ersten Längenabstand 19 und einem zweiten Längenabstand 20, wobei die Abstände jeweils von der Längsachse 18 ausgehen und an der jeweiligen Kante der Auflagefläche 3 enden.</p><p id="p0037" num="0037">Es sei angemerkt, dass der Begriff "umfassen" weitere Elemente oder Verfahrensschritte nicht ausschließt, ebenso wie der Begriff "ein" und "eine" mehrere Elemente und Schritte nicht ausschließt.</p><p id="p0038" num="0038">Die verwendeten Bezugszeichen dienen lediglich zur Erhöhung der Verständlichkeit und sollen keinesfalls als einschränkend betrachtet werden, wobei der Schutzbereich der Erfindung durch die Ansprüche wiedergegeben wird.<!-- EPO <DP n="11"> -->
<tables id="tabl0001" num="0001"><table frame="none"><title>LISTE DER BEZUGSZEICHEN</title><tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="18mm"/><colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="68mm"/><tbody><row><entry>1</entry><entry>oszillierendes Werkzeug</entry></row><row><entry>2</entry><entry>Abstandshalter</entry></row><row><entry>3</entry><entry>Auflagefläche</entry></row><row><entry>4</entry><entry>Klemmvorrichtung</entry></row><row><entry>5</entry><entry>Befestigungsteil</entry></row><row><entry>6</entry><entry>Schraube</entry></row><row><entry>7</entry><entry>Klemmschraube</entry></row><row><entry>8</entry><entry>Mutter</entry></row><row><entry>9</entry><entry>Halteeinrichtung</entry></row><row><entry>10</entry><entry>Führungsschiene</entry></row><row><entry>11</entry><entry>T-Nut</entry></row><row><entry>12</entry><entry>Sägeblatt</entry></row><row><entry>13</entry><entry>Sägeblatt</entry></row><row><entry>14</entry><entry>Feststellelement</entry></row><row><entry>15</entry><entry>Feststellelement</entry></row><row><entry>16</entry><entry>Tiefenanschlag</entry></row><row><entry>17</entry><entry>Klemmbacke</entry></row><row><entry>18</entry><entry>Längsachse des Abstandshalters</entry></row><row><entry>19</entry><entry>erster Längenabstand</entry></row><row><entry>20</entry><entry>zweiter Längenabstand</entry></row><row><entry>21</entry><entry>Bewegungsachse</entry></row><row><entry>22</entry><entry>erster ringförmiger Bereich</entry></row><row><entry>23</entry><entry>zweiter ringförmiger Bereich</entry></row><row><entry>24</entry><entry>Abschnitt/Hervorsprung der Führungsschiene</entry></row><row><entry>25</entry><entry>T-Nut</entry></row><row><entry>26</entry><entry>Verstellrichtung</entry></row><row><entry>27</entry><entry>erster Breitenabstand</entry></row><row><entry>28</entry><entry>zweiter Breitenabstand</entry></row><row><entry>29</entry><entry>Fuß des Abstandshalters</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p></description><claims mxw-id="PCLM56977193" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="12"> --><claim id="c-de-0001" num="0001"><claim-text>Tiefenanschlag (16) für ein oszillierendes Werkzeug (1), wobei in das Werkzeug (1) ein Sägeblatt zur Bearbeitung eines Werkstücks einspannbar ist, wobei der Tiefenanschlag (16) aufweist
<claim-text>einen Abstandshalter (2) zum Einstellen einer Eindringtiefe des Sägeblatts in das Werkstück,</claim-text>
<claim-text>eine Halteeinrichtung (9) an dem der Abstandshalter (2) fixierbar ist und</claim-text>
<claim-text>ein Befestigungsteil (5) an dem die Halteeinrichtung (9) montierbar ist, wobei das Befestigungsteil (5) mit dem Werkzeug (1) fest verbindbar oder fest verbunden ist,</claim-text>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b><br/>
in einem ersten Zustand das Befestigungsteil (5) zur Halteeinrichtung (9) unbeweglich ist und wobei in einem zweiten Zustand das Befestigungsteil (5) zur Halteeinrichtung (9) zumindest um oder entlang einer Bewegungsachse (21) drehbar oder bewegbar ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0002" num="0002"><claim-text>Tiefenanschlag (16) nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Halteeinrichtung (9) einen ersten ringförmigen Bereich (22) mit einer ersten Drehachse aufweist, wobei der erste ringförmige Bereich (22) mit einem zweiten ringförmigen Bereich (23) des Befestigungsteils (5) mit zweiter Drehachse zusammenwirkbar ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0003" num="0003"><claim-text>Tiefenanschlag (16) nach Anspruch 2, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> im zweiten Zustand das Befestigungsteil (5) um die Halteeinrichtung (9) drehbar ist, wobei die Bewegungsachse (21) der ersten und der zweiten Drehachse entspricht.</claim-text></claim><claim id="c-de-0004" num="0004"><claim-text>Tiefenanschlag (16) nach einem der Ansprüche 2 oder 3, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> im ersten Zustand der erste ringförmige Bereich (22) mit dem zweiten ringförmigen Bereich (23) verspannt ist.<!-- EPO <DP n="13"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-0005" num="0005"><claim-text>Tiefenanschlag (16) nach einem der vorhergehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Abstandshalter (2) eine Auflagefläche (3) umfasst, wobei die Auflagefläche (3) einen ersten Breitenabstand (27) entlang der Breite der Auflagefläche (3) ausgehend von der Längsachse (18) hin zu einem Ende der Auflagefläche (3) und einen zweiten Breitenabstand (28) entlang der Breite der Auflagefläche (3) ausgehend von der Längsachse (18) hin zu dem entgegengesetzten Ende der Auflagefläche (3) aufweist, wobei der erste Breitenabstand (27) unterschiedlich zum zweiten Breitenabstand (28) ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0006" num="0006"><claim-text>Oszillierendes Werkzeug umfassend einen Tiefenanschlag nach einem der vorhergehenden Ansprüche.</claim-text></claim><claim id="c-de-0007" num="0007"><claim-text>System zur oszillierenden Bearbeitung eines Werkstücks, umfassend
<claim-text>ein Werkzeug nach Anspruch 6 mit einem ersten Gleitelement (3) und</claim-text>
<claim-text>eine Führungsschiene (10) mit einem zweiten Gleitelement (11, 25),</claim-text>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b><br/>
das erste Gleitelement (3) zum zweiten Gleitelement in Eingriff bringbar oder gebracht ist, wodurch das Werkzeug durch die Führungsschiene (10) lagerbar und/oder führbar ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0008" num="0008"><claim-text>System nach Anspruch 7, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das erste Gleitelement zum zweiten Gleitelement komplementär ausgebildet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0009" num="0009"><claim-text>System nach Anspruch 8, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das erste Gleitelement oder das zweite Gleitelement eine T-Nut, eine Ausnehmung für einen Schwalbenschwanz oder eine u-förmige Ausbildung ist und wobei das zweite Gleitelement oder das erste Gleitelement eine Auflagefläche (3) für die T-Nut, ein Schwalbenschwanz für die Ausnehmung oder ein Steg ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-0010" num="0010"><claim-text>System nach einem der Ansprüche 7 bis 9, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Führungsschiene (10) an einer und/oder an beiden Seiten einen Abschnitt (24) zur fluchtenden Anordnung eines in dem Werkzeug eingespannten Sägeblatts aufweist.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16667908" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="14"> --><figure id="f0001" num="1"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="165" he="146" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="15"> --><figure id="f0002" num="2"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="165" he="216" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="16"> --><figure id="f0003" num="3"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="165" he="204" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="17"> --><figure id="f0004" num="4,5"><img id="if0004" file="imgf0004.tif" wi="165" he="110" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="18"> --><figure id="f0005" num="6,7"><img id="if0005" file="imgf0005.tif" wi="165" he="111" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="19"> --><figure id="f0006" num="8"><img id="if0006" file="imgf0006.tif" wi="165" he="207" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="20"> --><figure id="f0007" num="9"><img id="if0007" file="imgf0007.tif" wi="165" he="78" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><search-report-data><doc-page id="srep0001" file="srep0001.tif" wi="161" he="233" type="tif"/><doc-page id="srep0002" file="srep0002.tif" wi="156" he="233" type="tif"/></search-report-data><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
