<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2511058-B1" country="EP" doc-number="2511058" kind="B1" date="20140101" family-id="46045784" file-reference-id="318303" date-produced="20180823" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146552184" ucid="EP-2511058-B1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2511058</doc-number><kind>B1</kind><date>20140101</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-12164048-A" is-representative="YES"><document-id mxw-id="PAPP154826107" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>12164048</doc-number><kind>A</kind><date>20120413</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP168035902" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>12164048.6</doc-number><date>20120413</date></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140449198" ucid="DE-102011017227-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>102011017227</doc-number><kind>A</kind><date>20110415</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability><intention-to-grant-date><date>20130712</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988100806" load-source="docdb">B26D   7/08        20060101ALI20130626BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988102804" load-source="docdb">B26D   1/15        20060101ALN20130626BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988107343" load-source="docdb">B26D   7/06        20060101ALN20130626BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988129214" load-source="docdb">B26D   3/30        20060101AFI20130626BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2073201345" load-source="docdb" scheme="CPC">Y10T  83/05        20150401 LA20150410BCEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2073204388" load-source="docdb" scheme="CPC">Y10T  83/04        20150401 LA20150410BCEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2073205212" load-source="docdb" scheme="CPC">Y10T  83/9372      20150401 LA20150410BCEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2073205715" load-source="docdb" scheme="CPC">Y10T  83/0572      20150401 LA20150410BCEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2073207511" load-source="docdb" scheme="CPC">Y10T  83/647       20150401 LA20150410BCEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2073212067" load-source="docdb" scheme="CPC">Y10T  83/8827      20150401 LA20150410BCEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2073212337" load-source="docdb" scheme="CPC">Y10T  83/6584      20150401 LA20150410BCEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2126675758" load-source="docdb" scheme="CPC">B26D   1/15        20130101 LA20141206BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2126676024" load-source="docdb" scheme="CPC">B26D   7/08        20130101 FI20141206BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2126679761" load-source="docdb" scheme="CPC">B26D   7/0625      20130101 LA20141206BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2126681886" load-source="docdb" scheme="CPC">B26D   3/30        20130101 LI20141206BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2126682276" load-source="docdb" scheme="CPC">B26D2210/02        20130101 LA20141206BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132189036" lang="DE" load-source="patent-office">Verfahren zum Aufschneiden von Lebensmittelprodukten</invention-title><invention-title mxw-id="PT132189037" lang="EN" load-source="patent-office">Method for cutting food</invention-title><invention-title mxw-id="PT132189038" lang="FR" load-source="patent-office">Procédé de découpage de produits alimentaires</invention-title></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR918142905" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>WEBER MASCHB GMBH</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918165619" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>WEBER MASCHINENBAU GMBH BREIDENBACH</last-name></addressbook></applicant></applicants><assignees><assignee mxw-id="PPAR918994794" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Weber Maschinenbau GmbH Breidenbach</last-name><iid>101077165</iid><address><street>Günther-Weber-Strasse 3</street><city>35236 Breidenbach</city><country>DE</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent mxw-id="PPAR918994793" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Manitz, Finsterwald &amp; Partner GbR</last-name><iid>100060405</iid><address><street>Martin-Greif-Strasse 1</street><city>80336 München</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS548955835" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS548821126" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS548873274" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS548844924" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS548952247" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS548873275" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS548821127" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS548955836" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS548873276" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS548873277" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS548948552" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS548844925" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS548952248" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS548955837" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS548873278" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS548955838" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS548821128" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS548952249" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS548873279" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS548844926" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS548873280" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS548844927" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS548942205" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS548844928" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS548844929" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS548942206" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS548942207" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS548844930" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS548952250" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS548844931" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS548948553" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS548955839" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS548948558" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS548844932" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS548944941" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS548952251" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS548952252" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS548873281" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><description mxw-id="PDES63956780" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">Die vorliegende Erfindung betrifft ein Verfahren zum Aufschneiden von Lebensmittelprodukten, insbesondere zum Teilen von Stapeln aus einzelnen Lebensmittelproduktscheiben, bei dem ein Schneidmesser eine eine Schneidebene definierende Primärbewegung ausführt und ein aufzuschneidendes Produkt mittels einer Fördereinrichtung dem Schneidmesser zugeführt wird, um das Produkt mit dem Schneidmesser in Eingriff zu bringen.</p><p id="p0002" num="0002">In der Lebensmittel verarbeitenden Industrie müssen Lebensmittelprodukte wie Fleisch, Wurst oder Käse auf unterschiedliche Art und Weise aufgeschnitten werden. Beispielsweise dienen Schneidvorrichtungen wie Hochleistungs-Slicer dazu, Produktscheiben mit hoher Schnittfolge von einem Produktlaib oder Produktriegel abzutrennen. Die abgetrennten Einzelscheiben können in gestapelter oder geschindelter Form einer nachfolgenden Verarbeitungseinrichtung, beispielsweise einer Verpackungsmaschine, zugeführt werden. Bei bestimmten Anwendungen ist es gewünscht, die Produktscheibenstapel vor der weiteren Verarbeitung zu teilen, also z.B. in Stapelrichtung durchzuschneiden.</p><p id="p0003" num="0003">Insbesondere bei einem derartigen Teilen von Stapeln aus einzelnen Produktscheiben besteht das Problem, dass aufgrund einer Haftwirkung zwischen der Schneidmesseroberfläche und dem Produkt einzelne Produktscheiben verschoben oder angehoben werden und somit die vorgegebene Form des Stapels beeinträchtigt wird. Dieses Problem des teilweisen Mitbewegens einzelner Produktscheiben gemäß der Primärbewegung des<!-- EPO <DP n="2"> --> Schneidmessers tritt in verstärkter Form auf, wenn sich zwischen den Produktscheiben Folien- oder Papierlagen befinden. Auch beim Ultraschallschneiden können sich unerwünschterweise Produktteile verschieben.</p><p id="p0004" num="0004">Zur Verbesserung der Schnittqualität kann das Schneidmesser, während es mit dem Produkt in Eingriff steht, zeitweise mit einer von der Geschwindigkeit der Primärbewegung verschiedenen Geschwindigkeit bewegt werden. Durch eine derartige Geschwindigkeitsänderung während des Schneidvorgangs kann der Effekt des Mitnehmens von Produktscheiben mit dem Schneidmesser abgeschwächt werden. Die Geschwindigkeit kann dabei sowohl betragsmäßig als auch richtungsmäßig geändert werden.</p><p id="p0005" num="0005">Insbesondere kann das Schneidmesser um eine Messerachse rotierend in der Schneidebene bewegt werden, wobei, während das Schneidmesser mit dem Produkt in Eingriff steht, die Drehrichtung der Rotationsbewegung gewechselt wird. Bei dieser Ausführungsform ist die Primärbewegung des Schneidmessers also eine Rotationsbewegung in einer Primärdrehrichtung. Durch wiederholtes Wechseln der Drehrichtung kann das Schneidmesser in eine Drehschwingung versetzt werden. Dies ist mit relativ einfachen Mitteln möglich, beispielsweise über eine geeignete Ansteuerung eines das Schneidmesser antreibenden Motors. Das rotierbare Schneidmesser kann hierbei insbesondere als Kreismesser oder als Segmentmesser ausgebildet sein.</p><p id="p0006" num="0006">Die <patcit id="pcit0001" dnum="EP2082854A1"><text>EP 2 082 854 A1</text></patcit> offenbart eine Schneidvorrichtung, bei welcher ein Teigstück mittels eines Bandförderers einem Schneidmesser zugestellt wird, welches um eine Rotationsachse hin- und herschwenkt. Um zur Erzielung sauberer Schnitte eine hohe Oszillationsfrequenz einsetzen zu<!-- EPO <DP n="3"> --> können, ist das Schneidmesser aus zwei Einzelklingen mit dazwischenliegenden Abstandshaltern ausgebildet.</p><p id="p0007" num="0007">Bei der Schneidvorrichtung der <patcit id="pcit0002" dnum="JP05023996A"><text>JP 05023996 A</text></patcit> wird ein Kreismesser mittels Ultraschall zu Torsionsschwingungen in der Schneidebene angeregt, um ein Anhaften des Schneidguts an der Klinge sowie das Erzeugen von Schnipseln zu vermeiden.</p><p id="p0008" num="0008">Es ist eine Aufgabe der Erfindung, beim Aufschneiden von Lebensmittelprodukten eine höhere Schnittqualität zu erzielen und insbesondere ein unerwünschtes Mitbewegen von Produktteilen mit dem Schneidmesser zu verhindern.</p><p id="p0009" num="0009">Die Lösung der Aufgabe erfolgt durch ein Verfahren mit den Merkmalen des Anspruchs 1.</p><p id="p0010" num="0010">Erfindungsgemäß wird das Schneidmesser abwechselnd um einen ersten Drehwinkel gemäß der Primärbewegung und um einen zweiten Drehwinkel entgegen der Primärbewegung rotiert, wobei der erste Drehwinkel größer ist als der zweite Drehwinkel. Über einen längeren Zeitraum gemittelt führt das Schneidmesser also eine Gesamtrotation in Richtung der Primärbewegung aus, wobei jedoch wiederkehrende Phasen einer Gegenrotation auftreten. Die Drehwinkel können in Abhängigkeit von der jeweiligen Anwendung gewählt werden. Es ist lediglich darauf zu achten, dass eine Schneide des Schneidmessers bei der Umkehr der Drehrichtung mit dem Produkt in Eingriff steht.</p><p id="p0011" num="0011">Das Schneidmesser kann, während es mit dem Produkt in Eingriff steht, zeitweise entgegen der Primärbewegung bewegt werden. Durch eine derartige Gegenbewegung des Schneidmessers während des Schneidvorgangs<!-- EPO <DP n="4"> --> wird ein Mitbewegen einer Produktscheibe mit der Primärbewegung des Schneidmessers ausgeglichen, wodurch sich die Schnittqualität verbessert und ein Verschieben oder Anheben von Produktscheiben in einem Stapel vermieden werden kann.</p><p id="p0012" num="0012">Das Schneidmesser kann auch, während es mit dem Produkt in Eingriff steht, abgebremst und/oder beschleunigt werden. Ein Abbremsen oder Beschleunigen kann auch in Kombination mit einem Richtungswechsel auftreten. Im Sinne eines kontinuierlichen Schneidbetriebs kann das Schneidmesser insbesondere abwechselnd abgebremst und wieder beschleunigt werden.</p><p id="p0013" num="0013">Vorzugsweise wird das Schneidmesser, während es mit dem Produkt in Eingriff steht, pendelnd oder oszillierend in der Schneidebene bewegt. Durch eine derartige Oszillationsbewegung lässt sich eine besonders hohe Schnittqualität erzielen. Als zusätzlicher Vorteil ergibt sich ein Selbstreinigungseffekt des Schneidmessers. Die Oszillationsfrequenz kann so hoch gewählt werden, dass ein Wechsel von Mitnahmebewegung und Ausgleichsbewegung so schnell erfolgt, dass er von den Produktscheiben im Wesentlichen unbemerkt bleibt und eine Produktscheibenbewegung beim Schneiden zumindest annähernd vollständig vermieden wird.</p><p id="p0014" num="0014">Vorzugsweise wird das Produkt dem Schneidmesser zugeführt, indem das Produkt mittels eines Produktförderers in einer parallel zu der Schneidebene verlaufenden Förderrichtung auf das Schneidmesser zubewegt wird. Das Schneidmesser muss also abgesehen von der Primärbewegung und der hierzu entgegengesetzten Bewegung keine weitere Eigenbewegung ausführen, da das Produkt mittels des Produktförderers der entsprechenden Schneide des Schneidmessers zugestellt wird. Sollte es die Anwendung erfordern, kann das Schneidmesser jedoch auch zusätzlich zur Primärbewegung<!-- EPO <DP n="5"> --> und der hierzu entgegengesetzten Bewegung relativ zu dem Produkt bewegt werden, d.h. es kann beispielsweise als ein rotierendes und/oder planetarisch umlaufendes Kreismesser auf das Produkt herabgesenkt werden.</p><p id="p0015" num="0015">Die Lösung der vorstehend genannten Aufgabe erfolgt auch durch eine Vorrichtung mit den Merkmalen des Anspruchs 5.</p><p id="p0016" num="0016">Eine erfindungsgemäße Vorrichtung zum Aufschneiden von Lebensmittelprodukten, insbesondere zum Teilen von Stapeln aus einzelnen Lebensmittelprodukten, umfasst ein Schneidmesser, einen Antrieb, um das Schneidmesser in eine eine Schneidebene definierende Primärbewegung zu versetzen, und eine Fördereinrichtung, um dem Schneidmesser ein aufzuschneidendes Produkt zuzuführen und das Produkt mit dem Schneidmesser in Eingriff zu bringen, wobei der Antrieb dazu ausgebildet ist, das Schneidmesser, während es mit dem Produkt in Eingriff steht, zeitweise mit einer von der Geschwindigkeit der Primärbewegung verschiedenen Geschwindigkeit zu bewegen, und wobei der Antrieb dazu ausgebildet ist, das Schneidmesser um eine Messerachse rotierend in der Schneidebene zu bewegen und, während das Schneidmesser mit dem Produkt in Eingriff steht, die Drehrichtung der Rotationsbewegung zu wechseln.</p><p id="p0017" num="0017">Erfindungsgemäß ist der Antrieb ferner dazu ausgebildet, das Schneidmesser abwechselnd um einen ersten Drehwinkel gemäß der Primärbewegung und um einen zweiten Drehwinkel entgegen der Primärbewegung zu rotieren, wobei der erste Drehwinkel größer ist als der zweite Drehwinkel.</p><p id="p0018" num="0018">Insbesondere kann der Antrieb dazu ausgebildet sein, das Schneidmesser, während es mit dem Produkt in Eingriff steht, zeitweise entgegen der Primärbewegung<!-- EPO <DP n="6"> --> zu bewegen. Eine Änderung der Geschwindigkeit und insbesondere ein Wechsel der Bewegungsrichtung kann beispielsweise dadurch bewerkstelligt werden, dass ein Motor des Antriebs entsprechend angesteuert wird.</p><p id="p0019" num="0019">Gemäß einer Ausführungsform ist die Fördereinrichtung dazu ausgebildet, das Produkt in einer parallel zu der Schneidebene verlaufenden Förderrichtung auf das Schneidmesser zuzubewegen. Eine derartige Vorrichtung kann insbesondere dazu dienen, einen kontinuierlich geförderten Strom von Produktstapeln vor einer weiteren Verarbeitung zu teilen, z.B. in zwei gleichgroße Stapelhälften zu zerschneiden.</p><p id="p0020" num="0020">Die Förderrichtung kann beispielsweise einen kontinuierlich arbeitenden Produktförderer, insbesondere einen Band- oder Riemenförderer, umfassen. Das Teilen der Produktstapel kann somit im Durchlauf erfolgen.</p><p id="p0021" num="0021">Gemäß einer Ausgestaltung der Erfindung ist die Primärbewegung eine Rotationsbewegung des Schneidmessers um eine Messerachse. Insbesondere kann das Schneidmesser ein Kreismesser oder ein Segmentmesser sein. Gemäß einer Ausgestaltung der Erfindung ist das Schneidmesser ein Sägemesser, d.h. die Schneide des Schneidmessers weist zumindest abschnittsweise eine Verzahnung auf.<!-- EPO <DP n="7"> --></p><p id="p0022" num="0022">Weiterbildungen der Erfindung sind in den abhängigen Ansprüchen, der Beschreibung sowie der beigefügten Zeichnung angegeben.</p><p id="p0023" num="0023">Die Erfindung wird nachfolgend beispielhaft unter Bezugnahme auf die Zeichnung beschrieben.
<dl id="dl0001"><dt>Fig. 1</dt><dd>ist eine vereinfachte Seitenansicht einer erfindungsgemäßen Vorrichtung zum Aufschneiden von Lebensmittelprodukten.</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>zeigt eine Draufsicht auf die Vorrichtung gemäß <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref>.</dd></dl></p><p id="p0024" num="0024">Die in <figref idrefs="f0001">Fig. 1 und 2</figref> dargestellte Vorrichtung zum Aufschneiden von Lebensmittelprodukten umfasst einen Endlosbandförderer 11, auf welchem Produktstapel 13 aus einzelnen Produktscheiben 15 aufliegen. Bei den Produktscheiben 15 kann es sich beispielsweise um Wurst- oder Käsescheiben handeln. Der Endlosbandförderer 11 führt die Produktstapel 13 in einem kontinuierlichen Strom entlang einer Förderrichtung F einem Schneidmesser 17 zu. Die dargestellte Vorrichtung kann in eine größere Lebensmittel-Produktionsanlage integriert sein und insbesondere einem Hochleistungs-Slicer nachgeordnet sein, welcher die einzelnen Produktscheiben 15 durch Abtrennen von einem Produktlaib oder Produktriegel erzeugt. Die Aufschneidevorrichtung kann insbesondere an einem Einleger einer Produktionsanlage angeordnet sein.</p><p id="p0025" num="0025">Das Schneidmesser 17 ist als ein um eine horizontale Messerachse A (<figref idrefs="f0001">Fig. 2</figref>) rotierendes Kreismesser ausgebildet und weist eine umfängliche Schneide 19 auf. Die Schneide 19 definiert eine Schneidebene S, welche rechtwinklig zu einer Auflagefläche 21 des Endlosbandförderers 11 und<!-- EPO <DP n="8"> --> parallel zu der Förderrichtung F angeordnet ist. Bei der Bewegung entlang der Förderrichtung F gelangen die Produktstapel 13 an die Schneide 19, welche gemäß einer Primärbewegung 25 - in <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> entgegen dem Uhrzeigersinn - rotiert, sodass letztlich die Schneide 19 durch den Produktstapel 13 hindurchschneidet. Der Produktstapel 13 wird auf diese Weise in zwei Stapelhälften 13A, 13B geteilt, welche durch den Endlosbandförderer 11 weitergefördert und anschließend einer Verpackungsmaschine zugeführt werden, welche die beiden Stapelhälften 13A, 13B gemeinsam oder getrennt verpackt.</p><p id="p0026" num="0026">Um die Schnittqualität zu erhöhen und ein Verschieben oder Anheben einzelner Produktscheiben 15 beim Durchschneiden eines Produktstapels 13 zu vermeiden, wird das Schneidmesser 17 in wiederkehrenden, vorzugsweise regelmäßigen, Abständen in eine der Primärbewegung 25 entgegengerichtete Gegenbewegung 27 - in <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> im Uhrzeigersinn - versetzt. Mit anderen Worten führt das Schneidmesser 17 insgesamt eine oszillierende bzw. eine in Umfangsrichtung pendelnde Bewegung aus. Konkret kann das Schneidmesser 17 abwechselnd um einen ersten Drehwinkel in Richtung der Primärbewegung 25 und um einen zweiten Drehwinkel in Richtung der Gegenbewegung 27 rotiert werden, wobei der erste Drehwinkel größer ist als der zweite Drehwinkel. Das Wechseln der Drehrichtung des Schneidmessers 17 kann beispielsweise mittels einer geeigneten Ansteuerung eines dem Schneidmesser 17 zugeordneten Drehantriebs (nicht dargestellt) erfolgen.</p><p id="p0027" num="0027">Durch die oszillierende Drehbewegung des Schneidmessers 17 können die Produktstapel 13 besonders sauber durchtrennt werden, wobei ein Verschieben oder Abheben einzelner Produktscheiben 15 dadurch vermieden wird, dass eine eventuelle Mitnahmebewegung unmittelbar durch eine entgegengesetzte Bewegung wieder ausgeglichen wird. Vorzugsweise erfolgt<!-- EPO <DP n="9"> --> die Oszillationsbewegung derart schnell, dass aufgrund von Trägheitseffekten weder eine Mitnahmebewegung noch eine Ausgleichsbewegung der Produktscheiben 15 feststellbar ist.</p><p id="p0028" num="0028">Das zeitweilige Bewegen des Schneidmessers entgegen der Primärbewegung während der Schnittführung eignet sich besonders zum Durchtrennen von Stapeln aus einzelnen Produktscheiben - vor allem dann, wenn diese durch Papier- oder Folienlagen voneinander getrennt sind. Grundsätzlich kann das erfindungsgemäße Aufschneideprinzip jedoch auch die Schnittqualität beim Aufschneiden von zusammenhängenden Produktstücken erhöhen, beispielsweise bei einem Abtrennen von Produktscheiben von einem Produktriegel. Als zusätzlicher Vorteil ergibt sich durch die Oszillationsbewegung des Schneidmessers auch ein Selbstreinigungseffekt.<!-- EPO <DP n="10"> --></p><heading id="h0001"><b><u>Bezugszeichenliste</u></b></heading><p id="p0029" num="0029"><dl id="dl0002" compact="compact"><dt>11</dt><dd>Endlosbandförderer</dd><dt>13, 13A, 13B</dt><dd>Produktstapel</dd><dt>15</dt><dd>Produktscheibe</dd><dt>17</dt><dd>Schneidmesser</dd><dt>19</dt><dd>Schneide</dd><dt>21</dt><dd>Auflagefläche</dd><dt>25</dt><dd>Primärbewegung</dd><dt>27</dt><dd>Gegenbewegung</dd></dl><dl id="dl0003" compact="compact"><dt>F</dt><dd>Förderrichtung</dd><dt>A</dt><dd>Messerachse</dd><dt>S</dt><dd>Schneidebene</dd></dl></p></description><claims mxw-id="PCLM56977829" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="11"> --><claim id="c-de-01-0001" num="0001"><claim-text>Verfahren zum Aufschneiden von Lebensmittelprodukten (13), insbesondere zum Teilen von Stapeln (13) aus einzelnen Lebensmittelproduktscheiben (15), bei dem ein Schneidmesser (17) eine eine Schneidebene (S) definierende Primärbewegung (25) ausführt und ein aufzuschneidendes Produkt (13) mittels einer Fördereinrichtung (11) dem Schneidmesser (17) zugeführt wird, um das Produkt (13) mit dem Schneidmesser (17) in Eingriff zu bringen, wobei das Schneidmesser (17), während es mit dem Produkt (13) in Eingriff steht, zeitweise mit einer von der Geschwindigkeit der Primärbewegung (25) verschiedenen Geschwindigkeit bewegt wird, wobei das Schneidmesser (17) um eine Messerachse (A) rotierend in der Schneidebene (S) bewegt wird, wobei, während das Schneidmesser (17) mit dem Produkt (13) in Eingriff steht, die Drehrichtung der Rotationsbewegung gewechselt wird, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b><br/>
das Schneidmesser (17) abwechselnd um einen ersten Drehwinkel gemäß der Primärbewegung (25) und um einen zweiten Drehwinkel entgegen der Primärbewegung (25) rotiert wird, wobei der erste Drehwinkel größer als der zweite Drehwinkel ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0002" num="0002"><claim-text>Verfahren nach Anspruch 1,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b><br/>
das Schneidmesser (17), während es mit dem Produkt (13) in Eingriff steht, abgebremst und/oder beschleunigt wird.<!-- EPO <DP n="12"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0003" num="0003"><claim-text>Verfahren nach einem der vorstehenden Ansprüche,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b><br/>
das Schneidmesser (17), während es mit dem Produkt (13) in Eingriff steht, pendelnd oder oszillierend in der Schneidebene (S) bewegt wird.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0004" num="0004"><claim-text>Verfahren nach einem der vorstehenden Ansprüche,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b><br/>
das Produkt (13) dem Schneidmesser (17) zugeführt wird, indem das Produkt (13) mittels eines Produktförderers (11) in einer parallel zu der Schneidebene (S) verlaufenden Förderrichtung (F) auf das Schneidmesser (17) zubewegt wird.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0005" num="0005"><claim-text>Vorrichtung zum Aufschneiden von Lebensmittelprodukten (13), insbesondere zum Teilen von Stapeln (13) aus einzelnen Lebensmittelproduktscheiben (15), mit<br/>
einem Schneidmesser (17),<br/>
einem Antrieb, um das Schneidmesser (17) in eine eine Schneidebene (S) definierende Primärbewegung (25) zu versetzen, und<br/>
einer Fördereinrichtung (11), um dem Schneidmesser (17) ein aufzuschneidendes Produkt (13) zuzuführen und das Produkt (13) mit dem Schneidmesser (17) in Eingriff zu bringen, wobei der Antrieb dazu ausgebildet ist, das Schneidmesser (17), während es mit dem Produkt (13) in Eingriff steht, zeitweise mit einer von der Geschwindigkeit der Primärbewegung (25) verschiedenen Geschwindigkeit zu bewegen,<br/>
wobei der Antrieb dazu ausgebildet ist, das Schneidmesser (17) um eine Messerachse (A) rotierend in der Schneidebene (S) zu bewegen<!-- EPO <DP n="13"> --> und, während das Schneidmesser (17) mit dem Produkt (13) in Eingriff steht, die Drehrichtung der Rotationsbewegung zu wechseln, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b><br/>
der Antrieb dazu ausgebildet ist, das Schneidmesser (17) abwechselnd um einen ersten Drehwinkel gemäß der Primärbewegung (25) und um einen zweiten Drehwinkel entgegen der Primärbewegung (25) zu rotieren, wobei der erste Drehwinkel größer als der zweite Drehwinkel ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0006" num="0006"><claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 5,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b><br/>
die Fördereinrichtung (11) dazu ausgebildet ist, das Produkt (13) in einer parallel zu der Schneidebene (S) verlaufenden Förderrichtung (F) auf das Schneidmesser (17) zuzubewegen.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0007" num="0007"><claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 5 oder 6,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b><br/>
die Fördereinrichtung (11) einen kontinuierlich arbeitenden Produktförderer, insbesondere einen Band- oder Riemenförderer, umfasst.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0008" num="0008"><claim-text>Vorrichtung nach einem der Ansprüche 5 bis 7,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b><br/>
das Schneidmesser (17) ein Kreismesser oder ein Segmentmesser ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0009" num="0009"><claim-text>Vorrichtung nach einem der Ansprüche 5 bis 8,<br/>
<b>dadurch gekennzeichnet, dass</b><br/>
das Schneidmesser (17) ein Sägemesser ist.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56977830" lang="EN" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="14"> --><claim id="c-en-01-0001" num="0001"><claim-text>A method for slicing food products (13), in particular for dividing stacks (13) of individual food product slices (15), wherein a cutting blade (17) carries out a primary movement (25) defining a cutting plane (S) and a product (13) to be sliced is supplied to the cutting blade (17) by means of a conveying device (11) to bring the product (13) into engagement with the cutting blade (17),<br/>
wherein the cutting blade (17) is moved from time to time at a speed different from the speed of the primary movement (25) while it is in engagement with the product (13),<br/>
wherein the cutting blade (17) is moved about a blade axis (A) rotating in the cutting plane (S), with the direction of rotation of the rotational movement being changed while the cutting blade (17) is in engagement with the product (13),<br/>
<b>characterized in that</b><br/>
the cutting blade (17) is rotated alternately about a first angle of rotation in accordance with the primary movement (25) and about a second angle of rotation against the primary movement (25), with the first angle of rotation being larger than the second angle of rotation.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0002" num="0002"><claim-text>A method in accordance with claim 1,<br/>
<b>characterized in that</b><br/>
the cutting blade (17) is decelerated and/or accelerated while it is in engagement with the product (13).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0003" num="0003"><claim-text>A method in accordance with one of the preceding claims,<!-- EPO <DP n="15"> --> <b>characterized in that</b><br/>
the cutting blade (17) is moved in a swinging or oscillating manner in the cutting plane (S) while it is in engagement with the product (13).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0004" num="0004"><claim-text>A method in accordance with any one of the preceding claims, <b>characterized in that</b><br/>
the product (13) is supplied to the cutting blade (17) <b>in that</b> the product (13) is moved toward the cutting blade (17) by means of a product conveyor (11) in a conveying direction (F) extending parallel to the cutting plane (S).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0005" num="0005"><claim-text>An apparatus for slicing food products (13), in particular for dividing stacks (13) of individual food product slices (15), having<br/>
a cutting blade (17);<br/>
a drive to set the cutting blade (17) into a primary movement (25) defining a cutting plane (S); and<br/>
a conveying device (11) to supply a product (13) to be sliced to the cutting blade (17) and to bring the product (13) into engagement with the cutting blade (17), wherein<br/>
the drive is designed to move the cutting blade (17) from time to time at a speed different from the speed of the primary movement (25) while it is in engagement with the product (13),<br/>
wherein the drive is designed to move the cutting blade (17) about a blade axis (A) rotating in the cutting plane (S), with the direction of rotation of the rotational movement being changed while the cutting blade (17) is in engagement with the product (13),<br/>
<b>characterized in that</b><br/>
the drive is configure to rotate the cutting blade (17) alternately about a first angle of rotation in accordance with the primary<!-- EPO <DP n="16"> --> movement (25) and about a second angle of rotation against the primary movement (25), with the first angle of rotation being larger than the second angle of rotation.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0006" num="0006"><claim-text>An apparatus in accordance with claim 5,<br/>
<b>characterized in that</b><br/>
the conveying device (11) is designed to move the product (13) toward the cutting blade (17) in a conveying direction (F) extending parallel to the cutting plane (S).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0007" num="0007"><claim-text>An apparatus in accordance with claim 5 or claim 6, <b>characterized in that</b><br/>
the conveying device (11) includes a continuously operating product conveyor, in particular a belt conveyor or strip conveyor.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0008" num="0008"><claim-text>An apparatus in accordance with any one of the claims 5 to 7, <b>characterized in that</b><br/>
the cutting blade (17) is a circular blade or a segment blade.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0009" num="0009"><claim-text>An apparatus in accordance with any one of the claims 5 to 8, <b>characterized in that</b><br/>
the cutting blade (17) is a saw blade.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56977831" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="17"> --><claim id="c-fr-01-0001" num="0001"><claim-text>Procédé pour découper des produits alimentaires (13), en particulier pour diviser des empilements (13) de tranches individuelles (15) de produits alimentaires, dans lequel un couteau de coupe (17) exécute un mouvement primaire (25) définissant un plan de coupe (S) et un produit à découper (13) est avancé vers le couteau de coupe (17) au moyen d'un système de convoyage (11), pour amener le produit (13) en engagement avec le couteau de coupe (13), dans lequel le couteau de coupe (17), pendant qu'il est en engagement avec le produit (13), est déplacé temporairement avec une vitesse différente de la vitesse du mouvement primaire (25), dans lequel le couteau de coupe (13) est déplacé dans le plan de coupe (S) en rotation autour d'un axe de couteau (A), et dans lequel, pendant que le couteau de coupe (17) est en engagement avec le produit (13), le sens de rotation du mouvement de rotation est changé, <b>caractérisé en ce que</b><br/>
le couteau de coupe (17) est mis en rotation alternativement sur un premier angle de rotation suivant le mouvement primaire (25) et sur un second angle de rotation en sens opposé au mouvement primaire (25), et dans lequel le premier angle de rotation est supérieur au second angle de rotation:</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0002" num="0002"><claim-text>Procédé selon la revendication 1,<br/>
<b>caractérisé en ce que</b>, pendant qu'il est en engagement avec le produit (13), le couteau de coupe (17) est freiné et/ou accéléré.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0003" num="0003"><claim-text>Procédé selon l'une des revendications précédentes,<br/>
<b>caractérisé en ce que</b>, pendant qu'il est en engagement avec le produit (13), le couteau de coupe (17) est déplacé de manière pendulaire ou oscillante dans le plan de coupe (S).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0004" num="0004"><claim-text>Procédé selon l'une des revendications précédentes,<br/>
<b>caractérisé en ce que</b> le produit (13) est avancé vers le couteau de coupe (17) en déplaçant le produit (13) vers le couteau de coupe (17)<!-- EPO <DP n="18"> --> au moyen d'un convoyeur de produit (11) dans une direction de convoyage (F) s'étendant parallèlement au plan de coupe (S).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0005" num="0005"><claim-text>Appareil pour couper des produits alimentaires (13), en particulier pour diviser des empilements (13) de tranches individuelles (15) de produits alimentaires, comprenant<br/>
un couteau de coupe (17),<br/>
un entraînement, pour mettre le couteau de coupe (17) dans un mouvement primaire (25) définissant un plan de coupe (S), et<br/>
un système de convoyage (11), pour avancer un produit à découper (13) vers le couteau de coupe (17) et pour amener le produit (13) en engagement avec le couteau de coupe (17), dans lequel l'entraînement est réalisé pour déplacer le couteau de coupe (17), pendant qu'il est en engagement avec le produit (13), temporairement avec une vitesse différente de la vitesse du mouvement primaire (25),<br/>
dans lequel l'entraînement est réalisé pour déplacer le couteau de coupe (17) dans le plan de coupe (S) en rotation autour d'un axe de couteau (A) et, pendant que le couteau de coupe (17) est en engagement avec le produit (13), pour changer le sens de rotation du mouvement de rotation,<br/>
<b>caractérisé en ce que</b><br/>
l'entraînement est réalisé pour mettre le couteau de coupe (13) en rotation alternativement sur un premier angle de rotation suivant le mouvement primaire (25) et sur un second angle de rotation en sens opposé au mouvement primaire (25), et dans lequel le premier angle de rotation est supérieur au second angle de rotation.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0006" num="0006"><claim-text>Appareil selon la revendication 5,<br/>
<b>caractérisé en ce que</b> le système de convoyage (11) est réalisé pour déplacer le produit (13) vers le couteau de coupe (17) dans une direction de convoyage (F) s'étendant parallèlement au plan de coupe (S).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0007" num="0007"><claim-text>Appareil selon la revendication 5 ou 6,<br/>
<!-- EPO <DP n="19"> --><b>caractérisé en ce que</b> le système de convoyage (11) inclut un convoyeur de produit à fonctionnement continu, en particulier un convoyeur à bande ou à courroie.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0008" num="0008"><claim-text>Appareil selon l'une des revendications 5 à 7,<br/>
<b>caractérisé en ce que</b> le couteau de coupe (17) est un couteau circulaire ou un couteau à secteur.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0009" num="0009"><claim-text>Appareil selon l'une des revendications 5 à 8,<br/>
<b>caractérisé en ce que</b> le couteau de coupe (17) est un couteau-scie.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16668398" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="20"> --><figure id="f0001" num="1,2"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="159" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
