<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2681172-A1" country="EP" doc-number="2681172" kind="A1" date="20140108" family-id="44626235" file-reference-id="301332" date-produced="20180823" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146586584" ucid="EP-2681172-A1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2681172</doc-number><kind>A1</kind><date>20140108</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-11718230-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP154848776" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>11718230</doc-number><kind>A</kind><date>20110303</date><lang>DE</lang></document-id><document-id mxw-id="PAPP173226909" load-source="docdb" format="original"><country>EP</country><doc-number>11718230.3</doc-number><date>20110303</date></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140555037" ucid="AT-2011000099-W" linkage-type="A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>AT</country><doc-number>2011000099</doc-number><kind>W</kind><date>20110303</date></document-id></priority-claim></priority-claims><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1989316283" load-source="docdb">C04B  28/06        20060101AFI20120918BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2056025631" load-source="docdb" scheme="CPC">E04C   2/288       20130101 LI20150509BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2056026314" load-source="docdb" scheme="CPC">C04B2111/00612     20130101 LA20150509BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2056030630" load-source="docdb" scheme="CPC">C04B  28/065       20130101 FI20150509BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2059337657" load-source="docdb" scheme="CPC">Y02W  30/94        20150501 LA20150507BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL-2059338550" load-source="docdb" scheme="CPC">Y02W  30/97        20150501 LA20150507BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132364385" lang="DE" load-source="patent-office">VERBUNDKÖRPER UND VERFAHREN ZUR HERSTELLUNG</invention-title><invention-title mxw-id="PT132364386" lang="EN" load-source="patent-office">COMPOSITE BODY AND METHOD FOR PRODUCTION</invention-title><invention-title mxw-id="PT132364387" lang="FR" load-source="patent-office">CORPS COMPOSITE ET SON PROCÉDÉ DE PRODUCTION</invention-title></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR919518862" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>GEOLYTH MINERAL TECHNOLOGIE GMBH</last-name><address><country>AT</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919513796" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>GEOLYTH MINERAL TECHNOLOGIE GMBH</last-name></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR919018639" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Geolyth Mineral Technologie GmbH</last-name><iid>101267237</iid><address><street>FN 271126s Johann Roithner Strasse 131</street><city>4050 Traun</city><country>AT</country></address></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR919540983" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>SCHMID MICHAEL</last-name><address><country>AT</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919509285" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>SCHMID, MICHAEL</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR919018045" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>SCHMID, MICHAEL</last-name><address><street>Museumsweg 6/1</street><city>A-4893 Zell am Moos</city><country>AT</country></address></addressbook></inventor></inventors><agents><agent mxw-id="PPAR919007393" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Burgstaller, Peter</last-name><iid>100733989</iid><address><street>Rechtsanwalt Landstrasse 12 Arkade</street><city>4020 Linz</city><country>AT</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><pct-or-regional-filing-data ucid="AT-2011000099-W"><document-id><country>AT</country><doc-number>2011000099</doc-number><kind>W</kind><date>20110303</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-filing-data><pct-or-regional-publishing-data ucid="WO-2012116380-A1"><document-id><country>WO</country><doc-number>2012116380</doc-number><kind>A1</kind><date>20120907</date><lang>DE</lang></document-id></pct-or-regional-publishing-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS549855219" load-source="docdb">AL</country><country mxw-id="DS549915578" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS549855220" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS549840758" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS549841904" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS549773290" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS549915579" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS549855221" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS549773291" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS549773292" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS549762604" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS549840759" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS549840760" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS549855230" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS549773301" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS549855231" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS549915580" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS549841905" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS549773302" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS549840761" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS549773303" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS549841607" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS549915581" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS549841608" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS549841609" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS549762409" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS549762410" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS549915582" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS549855232" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS549773304" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS549841614" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS549915583" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS549841615" load-source="docdb">RS</country><country mxw-id="DS549773313" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS549840766" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS549855233" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS549773314" load-source="docdb">SM</country><country mxw-id="DS549762411" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data><office-specific-data><eptags><ep-no-a-document-published>*</ep-no-a-document-published></eptags></office-specific-data></bibliographic-data><abstract mxw-id="PA99838534" ref-ucid="WO-2012116380-A1" lang="DE" load-source="patent-office"><p num="0000">Die Erfindung betrifft einen Verbundkörper und ein Verfahren zur Herstellung davon. In einem besonders wertvollen Spezialfall ist der erfindungsgemäße Verbundkörper eine Verbundplatte die besonders vorteilhaft als Wärmedämmung an der Innenseite von Gebäudewänden anwendbar. Der Verbundkörper ist aus zwei aneinander haftenden Teilkörpern gebildet, wobei ein Körper (1) zumindest überwiegend aus mineralischem Material besteht und wobei der zweite Körper geringeres spezifisch es Gewicht aufweist und durch einen mineralischen, Poren aufweisenden Dämmstoff (2) gebildet ist. Zur Herstellung des Verbundkörpers wird auf den Körper (1) eine zu dem Dämmstoff aushärtende fließfähige Masse beinhaltend geschäumten Sulfat-Aluminat-Zement aufgebracht und auf diesem aushärten gelassen.</p></abstract><abstract mxw-id="PA100334119" ref-ucid="WO-2012116380-A1" lang="DE" source="national office" load-source="docdb"><p>Die Erfindung betrifft einen Verbundkörper und ein Verfahren zur Herstellung davon. In einem besonders wertvollen Spezialfall ist der erfindungsgemäße Verbundkörper eine Verbundplatte die besonders vorteilhaft als Wärmedämmung an der Innenseite von Gebäudewänden anwendbar. Der Verbundkörper ist aus zwei aneinander haftenden Teilkörpern gebildet, wobei ein Körper (1) zumindest überwiegend aus mineralischem Material besteht und wobei der zweite Körper geringeres spezifisch es Gewicht aufweist und durch einen mineralischen, Poren aufweisenden Dämmstoff (2) gebildet ist. Zur Herstellung des Verbundkörpers wird auf den Körper (1) eine zu dem Dämmstoff aushärtende fließfähige Masse beinhaltend geschäumten Sulfat-Aluminat-Zement aufgebracht und auf diesem aushärten gelassen.</p></abstract><abstract mxw-id="PA99838535" ref-ucid="WO-2012116380-A1" lang="EN" load-source="patent-office"><p num="0000">The invention relates to a composite body and to a method for producing same. In an especially valuable special case, the composite body according to the invention is a composite plate that can be used especially advantageously as thermal insulation on the inside of building walls. The composite body comprises two sub-bodies that adhere to each other, wherein one body (1) is at least predominantly made of mineral material and wherein the second body has a lower specific weight and is made of a mineral insulating material (2) having pores. In order to produce the composite body, a flowable mass that contains foamed sulfate aluminate cement and that cures to form the insulating material is applied to the body (1) and allowed to cure thereon.</p></abstract><abstract mxw-id="PA100334120" ref-ucid="WO-2012116380-A1" lang="EN" source="national office" load-source="docdb"><p>The invention relates to a composite body and to a method for producing same. In an especially valuable special case, the composite body according to the invention is a composite plate that can be used especially advantageously as thermal insulation on the inside of building walls. The composite body comprises two sub-bodies that adhere to each other, wherein one body (1) is at least predominantly made of mineral material and wherein the second body has a lower specific weight and is made of a mineral insulating material (2) having pores. In order to produce the composite body, a flowable mass that contains foamed sulfate aluminate cement and that cures to form the insulating material is applied to the body (1) and allowed to cure thereon.</p></abstract><abstract mxw-id="PA99838536" ref-ucid="WO-2012116380-A1" lang="FR" load-source="patent-office"><p num="0000">L'invention concerne un corps composite et son procédé de production. Dans un cas particulier particulièrement intéressant, le corps composite selon l'invention est une plaque composite qui peut être utilisée de manière particulièrement avantageuse en tant qu'isolation thermique sur le côté intérieur de murs de bâtiment. Le corps composite est constitué de deux corps formant un tout collés l'un à l'autre, un corps (1) étant constitué au moins en grande partie d'un matériau minéral et le second corps présentant un poids spécifique plus faible et étant formé d'un matériau isolant minéral (2) comprenant des pores. Le procédé de production du corps composite consiste à appliquer sur le corps (1) une matière coulante contenant du ciment expansé de sulfate-aluminate et durcissant pour former le matériau isolant, et à laisser durcir ladite matière sur ledit corps.</p></abstract><abstract mxw-id="PA100334121" ref-ucid="WO-2012116380-A1" lang="FR" source="national office" load-source="docdb"><p>L'invention concerne un corps composite et son procédé de production. Dans un cas particulier particulièrement intéressant, le corps composite selon l'invention est une plaque composite qui peut être utilisée de manière particulièrement avantageuse en tant qu'isolation thermique sur le côté intérieur de murs de bâtiment. Le corps composite est constitué de deux corps formant un tout collés l'un à l'autre, un corps (1) étant constitué au moins en grande partie d'un matériau minéral et le second corps présentant un poids spécifique plus faible et étant formé d'un matériau isolant minéral (2) comprenant des pores. Le procédé de production du corps composite consiste à appliquer sur le corps (1) une matière coulante contenant du ciment expansé de sulfate-aluminate et durcissant pour former le matériau isolant, et à laisser durcir ladite matière sur ledit corps.</p></abstract><description mxw-id="PDES51233893" ref-ucid="WO-2012116380-A1" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="2"/>--><p id="p0001" num="0001"> . </p><p id="p0002" num="0002"> Beschreibung </p><p id="p0003" num="0003"> Die Erfindung betrifft einen Verbundkörper und ein Verfahren zur Herstellung davon. </p><p id="p0004" num="0004">In einem besonders wertvollen Spezialfall ist der erfindungsgemäße Verbundkörper eine Verbundplatte. Diese ist besonders vorteilhaft als Wärmedämmung an der Innenseite von Gebäudewänden anwendbar . </p><p id="p0005" num="0005"> Aus Gründen der Verständlichkeit und weil es einen herausragend wichtigen Spezialfall betrifft, werden in weiten Bereichen der nachfolgenden Beschreibung die Formulierungen „Verbundplatte" bzw. „Herstellungsverfahren für eine Verbundplatte" verwendet obwohl auch die verallgemeinernden Formulierungen „Verbundkörper" bzw. „Herstellungsverfahren für einen Verbundkörper" zutreffend wären. Es sei hiermit ausdrücklich darauf hingewiesen, dass der Rahmen der beschriebenen Erfindung auch andere Formen als Platten umfasst . </p><p id="p0006" num="0006">Gipskartonplatten werden vor allem für den Innenausbau von Gebäuden verwendet. Sie bestehen aus einer beidseits mit einer Kartonschicht versehenen, einige Millimeter starken Gipsschicht. Üblicherweise werden Gipskartonplatten auf ein Holzgerüst oder auf eine untere Schicht aus Spanplatten oder vergleichbarem Material geschraubt. Zwischen der Gipskartonfläche und tragendem Mauerwerk kann wärmeisolierendes Material wie beispielsweise Glaswolle angeordnet sein. Die Gipskartonplatte selbst ist als Wärmeisolierung unbedeutend. Sie kann als Brandschutz von Bedeutung sein. Bezüglich Wasserdampfdurchlässigkeit ist sie mit üblichem mineralischem Innenputz vergleichbar. Vor allem wird an ihr geschätzt, dass sie einfach zu verarbeiten ist und wenig kostet. </p><p id="p0007" num="0007">Sogenannte Kalziumsilikatplatten bestehen überwiegend aus Siliziumoxid, Calciumoxid, Wasserglas und Zellulose. Zur Herstellung wird eine Mischung aus diesen Stoffen mit Hilfe von Wasserdampf, </p><p id="p0008" num="0008">- l - 
<!-- EPO <DP n="3"/>-->
ähnlich wie Porenbeton gehärtet. Das so gebildete Material wird in dieser Schrift einfach mit „Kalziumsilikat" bezeichnet. Die Plattenform wird entweder durch Heraussägen aus einem größeren Block gebildet, oder in dem die Rohstoffmischung schon in Plattenform gegossen und ausgehärtet wird. </p><p id="p0009" num="0009"> Kalziumsilikatplatten werden schon jetzt als Wärmedämmplatten in Gebäuden eingesetzt. Für den Einsatz als Wärmeisolierung an der Innenseite von Gebäudewänden wird an diesen Platten vor allem die hohe Kapillarität geschätzt und dass sie nicht von Schimmel befallen werden. Zumeist erübrigt sich bei Einsatz dieser Platten eine Dampfsperre. Als nachteilig gegenüber einigen anderen Wärmeisolierstoffen sind ein höherer Preis und ein eher höherer Wärmedurchgangswert zu nennen. </p><p id="p0010" num="0010">In der DE 10 2007 040 654 AI wird vorgeschlagen, als Wärmedämmung einen Verbund aus einer relativ dünnen, relativ dichten, festen Kalziumsilikatplatte und einer dickeren Platte aus weniger dichtem und weniger festem Dämmstoff, welcher dafür besser Wärme isoliert und welcher ebenfalls diffusionsoffen ist auszubilden. Als Dämmstoff sind dabei Porenbeton, Schaumbeton,- Blähton, Bims oder Schaumglas genannt. Dabei soll die Kalziumsilikatplatte dem Raum im Gebäude zugewandt angeordnet sein und der Dämmstoff zwischen Kalziumsilikatplatte und Mauer. Als Verbindungsmethode wird vorgeschlagen die Dämmstoffschicht erst an der Mauer festzukleben und dann Kalziumsilikatplatten an der Dämmstoffschicht festzukleben, jeweils mit einem diffusionsoffenen Klebstoff. Alternativ dazu wird auch vorgeschlagen, die Kalziumsilikatplatten mittels Befestigungselementen, welche die Dämmstoffschicht durchdringen, an der Mauer zu befestigen. Durch die Kombination unterschiedlicher Schichten werden individuelle Vorteile der . einzelnen Materialien (hohe Kapillarität, Wärmedämmung, Festigkeit) addiert und individuelle Nachteile (geringe Festigkeit, hohe Kosten pro Volumen, geringe Oberflächentauglichkeit, zu hohe Wärmedurchlässigkeit) einzelner Schichtstoffe entschärft. Als nachteilig verblei- 
<!-- EPO <DP n="4"/>-->
ben aber der hohe erforderliche Aufwand für die Logistik der verschiedenen Einzelteile und der hohe Montageaufwand für das Anbringen der unterschiedlichen Schichten. </p><p id="p0011" num="0011">Davon ausgehend liegt die der Erfindung zu Grunde liegende Aufgabe darin, ein als Wärmedämmung an der Innenseite von Gebäudewänden verwendbares Element bereitzustellen, welches ebenso hohe Wärmedämmwirkung, hohe Kapillarität, gute Festigkeit der Oberflächenschicht und niedrige Herstellkosten aufweist und darüber hinaus bei Lieferung und Montage einfacher zu handhaben ist. </p><p id="p0012" num="0012">Erfindungsgemäß wird vorgeschlagen das Element als Verbundplatte aus zwei aneinander haftender Schichten auszubilden, wobei die erste Schicht eine Platte aus einem zumindest überwiegend mineralischem Material ist, ist und wobei die zweite Schicht spezifisch leichter ist und durch einen mineralischen, Poren . aufweisenden Dämmstoff gebildet ist, der aus einer selbstaushärtenden Formulierung aus einem hydraulisch abbindenden Bindemittel, einem puz- zolanisch abbindenden Bindemittel und einem Sulfat sowie aus einer zu dieser Formulierung hinzugemischten Schaumkomponente gebildet ist. </p><p id="p0013" num="0013">In einer bevorzugten Ausführungsform ist die Platte eine Kalziumsilikatplatte. Vorteilhaft daran ist vor allem hohe Kapillarität dass sie nicht von Schimmel befallen werden. </p><p id="p0014" num="0014"> In einer anderen bevorzugten Ausführungsform ist die Platte eine Gipskartonplatte. Besonders vorteilhaft an dieser sind die einfache Verarbeitungsmöglichkeit und der niedrige Preis. </p><p id="p0015" num="0015">Vorteilhaft an beiden Platten ist, dass sie sowohl bauphysiologisch als auch bezüglich ihrer Festigkeit gut für die Verwendung als Flächenmaterial an Innenwänden geeignet sind und somit den mechanisch empfindlicheren aber als Wärmeisolierung sehr wirksamen mineralischen, Poren aufweisenden Dämmstoff schützen. 
<!-- EPO <DP n="5"/>-->
Für die Mischung aus hydraulisch abbindenden Bindemittel, puzzo- lanisch abbindenden Bindemittel und Sulfat wird des Weiteren kurz die Bezeichnung „Formulierung" gebraucht. Für den daraus unter Beigabe von Wasser anrührbaren Brei wird des Weiteren die Bezeichnung „Slurry" verwendet. </p><p id="p0016" num="0016"> Vorzugsweise ist dabei das hydraulisch abbindende Bindemittel auf Basis eines Sulfat-Aluminat-Zements gebildet. Es enthält eine Sulfatkomponente und eine Aluminiumkomponente und ist in der Formulierung mit zumindest 50 Gewichtsprozenten enthalten. </p><p id="p0017" num="0017">Erfindungsgemäß wird weiter vorgeschlagen, die Verbundplatte herzustellen, indem auf eine bestehende Kalziumsilikatplatte die zuvor genannte, unter Zugabe von Wasser als fließfähiger Slurry angerührte Formulierung einschließlich hinzugemischter Schaumkomponente aufgetragen wird<sup>'</sup> und auf der Kalziumsilikatplatte aushärten gelassen wird. </p><p id="p0018" num="0018"> Vorzugsweise wird dabei die Schaumkomponente der zuvor abgemischten und unter Zugabe von Wasser zu einem Slurry angerührten Formulierung in einer zweiten Mischstufe eingemischt. </p><p id="p0019" num="0019"> So kann die DämmstoffSchicht ohne erforderliche Autoklavierung hergestellt werden, womit das Verfahren einfach und damit auch kostengünstig abgewickelt werden kann. </p><p id="p0020" num="0020">Um das Entstehen einer verlässlichen Verbindung der genannten Platten mit der DämmstoffSchicht in hoher Qualität sicherzustellen zu können, bedarf es keiner separaten verbindenden Zwischenschicht. Es genügt, die zu verbindende Oberfläche der Platte vor dem Auftragen der Mischung aus Slurry und Schaumkomponente vorzu- behandeln. Eine sehr gute Vorbehandlung für die Kalziumsilikatplatte besteht darin, diese Oberfläche mit einem Wasserstrahl, wie er typischerweise aus einem Hochdruckreiniger bei beispielsweise fünf bar Sprühdruck abgegeben wird, zu besprühen und so oberflächlich geringfügig Material davon abzutragen und die Plat- 
<!-- EPO <DP n="6"/>-->
te in nassem Zustand mit Slurry und Schaumkomponente in Kontakt zu bringen. </p><p id="p0021" num="0021"> Diese Methode ist einfach, kostengünstig und umweltschonend, da man dafür keine umweltgefährdenden Chemikalien als Primer, Binder etc. benötigt. Zusätzlich gewinnt man damit einen Aspekt der Qualitätsprüfung. Wenn nämlich die Kalziumsilikatplatte zu geringe Festigkeit aufweist, wird sie beim Besprühen mit dem Wasserstrahl in gut bemerkbarer Weise zu stark abgetragen. </p><p id="p0022" num="0022">Eine gute Vorbehandlung für die zu verbindende Oberfläche einer Gipskartonplatte besteht darin, die Gipskartonplatte mit Wasser zu benetzen, beispielsweise sie mit einem Wassernebel einzusprü- hen. </p><p id="p0023" num="0023">Das genannte hydraulisch abbindende Bindemittel bewirkt, dass die Dämmstoffschicht während des Erhärtens nicht oder nur sehr unwesentlich schwindet. Ein zu starkes Schwinden - welches bei sehr vielen anderen Stoffen auftreten würde - würde bewirken, dass sich die Dämmstoffschicht von der Kalziumsilikatplatte löst, entweder indem die Verbindung an der Grenzfläche aufgeht oder indem die Dämmstoffschicht nahe an der Kalziumsilikatplatte abreißt. </p><p id="p0024" num="0024">Vorzugsweise beträgt der Anteil des Sulfat-Aluminat-Zements an der Formulierung zumindest 60 Gewichtsteile, insbesondere zumindest 70 Gewichtsteile . Dadurch werden die die mechanischen Eigenschaften und die Dämmeigenschaften der Dämmstoffschicht günstig beeinflusst . </p><p id="p0025" num="0025">Vorzugsweise ist die Sulfatkomponente aus einer Gruppe, umfassend Calziumsulfat , a- oder ß- Halbhydrat oder Dihydrat von Calzium- sulfat, Anhydrit, Natriumsulfat, Eisen- (II) -sulfat, Magnesiumsulfat sowie Mischungen und Derivate daraus, ausgewählt. Es werden damit Hydratphasen während der Erhärtung der Dämmstoffschicht erzeugt, die im Laufe der Zeit einer Phasenumwandlung nterliegen, wobei die Festigkeit zunimmt. 
<!-- EPO <DP n="7"/>-->
Die Aluminiumkomponente ist bevorzugt aus einer Gruppe, umfassend Aluminiumoxid (A1203) , Aluminiumhydroxide, Aluminiumsilikate, Aluminate sowie Mischungen und Derivate daraus, ausgewählt. Es kann damit das Erstarrungsverhalten und die Abbindezeit der Dämmstoffschicht positiv beeinflusst werden. </p><p id="p0026" num="0026">Das Verhältnis der Sulfatkomponente zur Aluminiumkomponente kann gemäß einer Ausführungsvariante ausgewählt sein aus einem Bereich mit einer unteren Grenze von 4 : 10 und einer oberen Grenze von 20 : 30. Es wird damit erreicht, dass die Abbindezeit des Slurry nicht so lange dauert, dass die Gefahr besteht, dass der zugegebene Schaum zusammenfällt und damit die Porosität der Dämmstoffschicht verringert wird. Es wird also durch das Einhalten des Verhältnisses der beiden Komponenten in diesem Bereich die Verarbeitung vereinfacht. </p><p id="p0027" num="0027"> Insbesondere kann zur weiteren Verbesserung dieses Verhaltens das Verhältnis der Sulfatkomponente zur Aluminiumkomponente ausgewählt sein aus einem Bereich mit einer unteren Grenze von 6 : 12 und einer oberen Grenze von 13 : 22, vorzugsweise aus einem Bereich mit einer unteren Grenze von 10 : 18 und einer oberen Grenze von 12 : 24. </p><p id="p0028" num="0028">Zur Verbesserung der mechanischen Eigenschaften der Dämmstoffschicht kann die Formulierung zusätzlich Si02-Partikel in einem Anteil von maximal 10 Gewichtsteilen enthalten. Vorzugsweise beträgt der Anteil an Si02-Partikel jedoch maximal 7,5 Gewichtsteile, insbesondere maximal 7,5 Gewichtsteile. </p><p id="p0029" num="0029">Gemäß einer anderen Ausführungsvariante enthält die Formulierung spezielle Si02 -Partikel in Form von so genanntem Silica fumed. Es handelt sich hierbei um ein reaktives Si02, durch das das Brandbeständigkeitsverhalten der Dämmstoffschicht verbessert werden kann, indem durch Verbrauch von Energie für Reaktionen das Si02 eine „kühlende" Wirkung hat. Insbesondere werden DABEI koh- 
<!-- EPO <DP n="8"/>-->
lenstofffreie Si02-Partikel mit einem Reinheitsgrad von mindestens 97 % verwendet. </p><p id="p0030" num="0030">In einer Ausführungsvariante dazu ist vorgesehen, dass die Si02- Partikel eine BET-Oberflache zwischen 5 m<sup>2</sup>/g und 35 m<sup>2</sup>/g aufweisen, um damit die Reaktivität zu erhöhen. Vorzugsweise weisen die Si02-Partikel eine BET-Oberfläche zwischen 10 m<sup>2</sup>/g und 25 m<sup>2</sup>/g auf, insbesondere zwischen 16 m<sup>2</sup>/g und 20 m<sup>2</sup>/g. Bevorzugt weisen die Si02-Partikel eine Partikelgröße von maximal 45 um auf, wobei insbesondere der Anteil des Grobkorns auf maximal 2 % beschränkt ist und der Rest der Si02-Partikel eine Partikelgröße von maximal 1 μπι, vorzugsweise maximal 0,3 um, aufweisen. </p><p id="p0031" num="0031">Die Formulierung kann weiters zumindest einen so genannten Hoch- leistungsverflüssiger enthalten. um das rheologische Verhalten des aus der Formulierung gebildeten Slurry zu beeinflussen, sofern die Zugabe von Silica fumed, welches ebenfalls eine verflüssigende Wirkung aufgrund der kugelförmigen Gestalt der Partikel aufweist, nicht allein für diesen Zweck ausreichend ist, wobei der Anteil auf maximal 3 Gewichtsprozente beschränkt ist. Insbesondere wenn Silica fumed in der Formulierung enthalten ist wird der Anteil des Hochleistungsverflüssigers auf maximal 0,5 Gewichtsprozente, vorzugsweise maximal 0,3 Gewichtsprozente, beschränkt.</p><p id="p0032" num="0032">Vorzugsweise ist der Hochleistungsverflüssiger ein Polycarboxyla- tether bzw. ein Derivat hiervon, um damit den Wasseranteil des Slurry reduzieren zu können, sodass weniger Wasser für das Abbinden zur Verfügung steht und damit die gewünschten Phasen sicherer entstehen. </p><p id="p0033" num="0033"> Es ist weiters möglich, dass der Formulierung zur Stabilisierung des Slurry und damit zur besseren Verarbeitbarkeit des Slurry zumindest ein Verdicker in einem Anteil von maximal 0,5 Gewichtsprozenten zugesetzt wird. Vorzugsweise ist der Verdicker in einem Anteil von maximal 0,25 Gewichtsprozenten, insbesondere maximal 0,02 Gewichtsprozenten, zugesetzt. Bevorzugt ist der Verdicker 
<!-- EPO <DP n="9"/>-->
ausgewählt aus einer Gruppe umfassend Hydroxymethylpropylcellulo- se, Methylhydroxyethylcellulose sowie Mischungen und Derivate daraus, da damit im Rahmen der durchgeführten Tests für die Erfindung gefunden wurde, dass diese Verdicker in Hinblick auf Verarbeitung bessere Eigenschaften, wie z.B. die Rheologie, die Dis- pergierung der Feststoffe, oder den Wasserbedarf und das Wasserrückhaltevermögen aufwiesen. In Hinblick auf die Verarbeitbarkeit des Slurry wurde auch gefunden, dass Verbesserungen eintreten, wenn der Anteil des Verdickers maximal 70 % des Anteils des Hoch- leistungsverflüssigers beträgt. </p><p id="p0034" num="0034"> Es ist weiters möglich, dass der Formulierung Fasern in einem Anteil von maximal 3 Gewichtsprozenten, insbesondere maximal 1 Gewichtsprozenten, vorzugsweise 0,3 Gewichtsprozenten, zugesetzt werden, um die Biegezugfestigkeit des Dämmstoffes zu verbessern. Es kann damit aber auch die Schaumkomponente stabilisiert werden. Zudem können z.B. Zellulosefasern Wasser speichern, welches im Abbindeprozess benötigt wird, wobei dieses physikalisch „gebundene" Wasser hinsichtlich der Erhärtung des Mineralschaums besser beherrschbar ist. </p><p id="p0035" num="0035"> Cellulosefasern können auch als Verdicker eingesetzt werden. </p><p id="p0036" num="0036"> Vorzugsweise weisen die Fasern eine Länge' von maximal 50 mm, insbesondere maximal 30 mm, auf und sind insbesondere ausgewählt aus einer Gruppe umfassend Zellulosefasern, Basaltfasern, Glasfasern, insbesondere alkaliresistente Glasfasern, Polypropylenfasern, sowie Mischungen daraus. </p><p id="p0037" num="0037"> Fasern größerer Länge, also beispielsweise mit einer Länge zwischen 3 mm und 50 mm, insbesondere zwischen 3 mm und 30 mm, vorzugsweise zwischen 3 mm und 12 mm, wobei deren Durchmesser vorzugsweise zwischen 13 pm und 25 μιη, vorzugsweise zwischen 13 μτ und 18 pm beträgt, werden vornehmlich dann zugegeben, wenn die Biegezugfestigkeit erhöht werden soll. </p><p id="p0038" num="0038"> Fasern bis zu einer Länge von 0,1 mm, vorzugsweise bis zu 30 pm, und insbesondere einem Durchmesser von bis zu 2 pm, vorzugsweise 
<!-- EPO <DP n="10"/>-->
bis zu 1,5 μπι, werden hingegen bevorzugt aus rheologischen Gründen zugesetzt. </p><p id="p0039" num="0039">Der Formulierung kann zur Verbesserung der Rheologie zumindest eine Verarbeitungshilfe aus einer Gruppe umfassend ein Alkalikarbonate, Alkalisulfate, Fruchtsäuren zugesetzt sein, beispielsweise als Verzögerer. </p><p id="p0040" num="0040"> Um den Anteil an Sorptionsfeuchte in der fertigen Dämmstoffschicht zur reduzieren und damit die Wärmedämmung (λ-Wert) zu verbessern, kann vorgesehen werden, dass zumindest ein Hydrophobierungsmittel zugesetzt wird, insbesondere zur Massehydrophobierung der Formulierung. Der Anteil des Hydrophobierungsmittels an der Formulierung kann dabei bis zu 3 Gewichtsprozente, vorzugsweise bis zu 1 Gewichtsprozent, betragen. </p><p id="p0041" num="0041">Gemäß einer anderen Ausführungsvariante der Formulierung kann vorgesehen sein, dass diese Zuschlagstofffrei, d.h. füllstofffrei ist, also keine nichtreaktiven Bestandteile enthält, wodurch das Raumgewicht der DämmstoffSchicht weiter gesenkt werden kann. </p><p id="p0042" num="0042">Vorzugsweise ist die Schaumkomponente durch einen Proteinschaum und/oder einen Tensidschaum gebildet. Damit kann das Schäumungs- verhalten besser kontrolliert werden als bei der Methode des direkten AufSchäumens mittels eines Treibmittels. Insbesondere die Porengröße und die Porenverteilung kann damit besser reproduzierbar und in einem weiteren Bereich beeinflusst werden. Damit kann der Wärmeleitwert bzw. das Schallabsorptionsvermögen der Dämmstoffschicht besser eingestellt werden. </p><p id="p0043" num="0043">Vorzugsweise beträgt der Anteil der Schaumkomponente pro m<sup>3</sup> Slur- ry zwischen 30 kg/m<sup>3</sup> und 70 kg/m<sup>3</sup>, insbesondere zwischen 40 kg/m<sup>3</sup> und 60 kg/m<sup>3</sup>. In diesem Bereich ist besonders gutes Dämmverhalten der Dämmstoffschicht erreichbar. 
<!-- EPO <DP n="11"/>-->
Zur Stabilisierung des Schaums während des Einmischens in den Slurry aus der Formulierung mit Wasser kann der Schaumkomponente ein Tensid zugesetzt werden. </p><p id="p0044" num="0044"> Gemäß einer bevorzugten Ausführungsvariante weist die Dämmstoffschicht einen Porenanteil von zumindest 70 %, insbesondere zwischen 80 % und 95 % auf. Durch diesen hohen Anteil an Poren kann nicht nur das Dämmverhalten an sich verbessert werden, sondern ist damit auch ein geringeres Raumgewicht der DämmstoffSchicht erreichbar. Dabei weisen die Poren vorzugsweise einen Durchmesser von maximal 0,5 mm, insbesondere maximal 0,25 mm bzw. maximal 0,1 mm, auf, um einerseits ein positives Dämmverhalten zu erreichen und um andererseits die mechanische Stabilität der fertigen DämmstoffSchicht zu verbessern. </p><p id="p0045" num="0045">Es können der Schaumkomponente auch Luftporenbilder, wie z.B. Al- kylpolyglykolether, Alkylsulfate oder -sulfonate, zugesetzt werden, u.a. um die Stabilität des Schaums zu verbessern. </p><p id="p0046" num="0046">Gemäß einer Ausführungsvariante des Verfahrens ist vorgesehen, dass die Schaumkomponente vor dem Zusetzen zu dem Slurry in einem Schaumgenerator mit Wasser und gegebenenfalls Verarbeitungshilfsstoffen versetzt wird, wodurch deren Verarbeitbarkeit, insbesondere die Stabilität des Schaums während des Vermischens mit dem Slurry, verbessert werden kann. Es kann dazu in der Vorrichtung zur Aufschäumung der Schaumkomponente ein Schaumgenerator angeordnet sein, in dem ein mit Wasser versetztes Protein mit einem Gas, insbesondere Luft, aufgeschäumt wird. </p><p id="p0047" num="0047">Die Erfindung wird an Hand einer Zeichnung veranschaulicht. </p><p id="p0048" num="0048">Fig. 1 zeigt in nicht maßstäblicher, vereinfachter schemati- scher Form eine beispielhafte Anordnung zur Herstellung einer erfindungsgemäßen Verbundplatte in einer Schnittansicht. </p><p id="p0049" num="0049">Gemäß Fig. 1 ist auf einer ebenen, festen Grundfläche eine recht- eckförmige Kalziumsilikatplatte 1 aufgelegt. Die Ränder der Kal- 
<!-- EPO <DP n="12"/>-->
ziumsilikatplatte sind durch eine Schalung 3, welche die Form einer Mantelfläche eines Prismas aufweist, eingefasst. Die Schalung 3 liegt ebenfalls auf der ebenen festen Grundfläche auf. Nach oben hin überragt sie die Kalziumsilikatplatte 1. </p><p id="p0050" num="0050"> Durch eine Zuführung 4, welche beispielsweise durch ein Rohr mit einem darin angeordneten Schneckenförderer gebildet sein kann, wird fließfähige Masse 2 aus dem Slurry der oben beschriebenen Formulierung und der darin eingemischten Schaumkomponente in das durch Schalung 3 und Kalziumsilikatplatte 1 begrenzte, nach oben hin offene Wannenvolumen eingefüllt. </p><p id="p0051" num="0051"> Wenn eine ausreichend Menge dieser Mischung 2 in besagte Wanne eingefüllt ist, wird die Zuführung weiterer Masse 2 abgestellt und die Oberfläche der Masse geglättet indem mittels einer geraden Latte 5, die die Breite der Schalung 3 überragt und daher gleichzeitig an zwei zueinander gegenüberliegenden, oberen Rändern der Schalung 3 aufliegen kann, über die Masse 2 abgezogen wird. Dadurch wird die Oberfläche der Masse 2 plan und bündig mit der Oberseite der Schalung 3 ausgebildet. </p><p id="p0052" num="0052"> Die Masse 2 härtet zu einer DämmstoffSchicht aus, welche mit der Kalziumsilikatplatte 1 verbunden ist. Die Geschwindigkeit der Aushärtung ist dabei von der genauen Zusammensetzung der Formulierung in der Masse 2 abhängig. Insbesondere durch den Anteil an Fruchtsäure, beispielsweise Zitronensäure, kann die Aushärtegeschwindigkeit beeinflusst werden. Grünstandfest ist die Masse 2 typischerweise nach fünf bis zehn Minuten; die Schalung 3 kann also nach dieser Zeit entfernt werden ohne dass sich die Form des aus erhärtender Masse 2 und Kalziumsilikatplatte 1 bestehenden Verbundkörpers noch ändert. 80 Prozent der Endfestigkeit der so gebildeten Verbundplatte sind typischerweise nach wenigen Stunden erreicht . </p><p id="p0053" num="0053">Bei der Anordnung gemäß Fig. 1 könnte an Stelle der Kalziumsilikatplatte 1 ebenso eine Gipskartonplatte verwendet werden. 
<!-- EPO <DP n="13"/>-->
Ausgehend von dem beschriebenen Grundprinzip liegt es im Bereich fachmännischen Handels einzelne Arbeitsschritte des Herstellungsverfahrens oder auch den ganzen Verfahrensablauf zu automatisieren. Deshalb wird hier auf das Thema „Automatisierung des Herstellungsverfahrens" nicht weiter eingegangen. </p><p id="p0054" num="0054">Da die Grünstandsfestigkeit bei der Aushärtung der Masse 2 auf der Kalziumsilikatplatte 1 bzw. Gipskartonplatte in recht kurzer Zeit erreichbar ist, ist es auch gut möglich anstatt wie beschrieben diskontinuierlich Verbundplatten zu fertigen, kontinuierlich oder quasikontinuierlich zu fertigen. Dazu kann in eine in ihrer Längsrichtung, beispielsweise auf einem Förderband bewegte Rinne, deren Grundfläche durch Kalziumsilikatplatten bzw. Gipskartonplatten belegt ist und deren Seitenwände durch Schalungsplatten gebildet sind und die Funktion einer Schalung innehaben, Masse 2 gegossen werden. In einem in Bewegungsrichtung der Rinne von der Eingießstelle entfernt liegenden Längsbereich ist die Masse 2 ausgehärtet, es können dort die Schalungsplatten entfernt werden und von dem entstandenen Verbundprofil können Verbundplatten abgeschnitten werden. </p><p id="p0055" num="0055">Im Rahmen der Erfindung und des fachmännischen Handelns ist es problemlos möglich, das beschriebenen Herstellverfahren dahingehend abzuwandeln, dass nicht Verbundplatten aus zwei ebenen, zueinander parallelen unterschiedlichen Schichten gebildet werden, sondern dass anders geformte Verbundkörper gebildet werden, indem Masse 2 an einen irgendwie geformten Körper aus Kalziumsilikat bzw. Gipskartonverbund angegossen wird und indem eine anders als nach Art einer Prisma-Mantelfläche geformte Schalung verwendet wird . </p><p id="p0056" num="0056">Durch die Erfindung kann in bestmöglicher Weise die hohe mechanische Festigkeit von Kalziumsilikatplatten bzw. von Gipskartonplatten mit der hohen Wärmedämmfähigkeit von sehr leichten und damit sehr porigen und damit zwangsweise mechanisch sehr wenig 
<!-- EPO <DP n="14"/>-->
belastbaren mineralischen Dämmstoffen kombiniert werden. Der Dämmstoff kann bei der beschriebenen Zusammensetzung mit geringerer Dichte als 300 kg/m<sup>3</sup> und mit einem niedrigeren Wärmeleitwert als 0,05 W/mK ausgebildet sein. </p><p id="p0057" num="0057"> Mechanisch empfindlicher Dämmstoff und mechanisch robuster Kalziumsilikatkörper bzw. Gipskartonkörper gelangen schon gemeinsam als monolithischer Verbundkörper auf den Einsatzort. Die Verbindung der einzelnen Teilkörper ist mit keinerlei Nachteilen wie Verlust von Diffusionsoffenheit, Erfordernis von Klebstoff etc. verbunden . 
</p></description><claims mxw-id="PCLM44853077" ref-ucid="WO-2012116380-A1" lang="DE" load-source="patent-office"><claim-statement><!-- EPO <DP n="15"/>-->Patentansprüche </claim-statement><claim id="clm-0001" num="1"><claim-text> 1. Verbundkörper aus zwei aneinander haftenden Teilkörpern, wobei ein Körper (1) zumindest überwiegend aus mineralischem Material besteht, wobei der zweite Körper geringeres spezifisch es Gewicht aufweist und durch einen mineralischen, Poren aufweisenden Dämmstoff (2) gebildet ist, dadurch gekennzeichnet, dass der Dämmstoff (2) aus einer selbstaushärtenden Formulierung aus einem hydraulisch abbindenden Bindemittel, einem puzzolanisch abbindenden Bindemittel und einem Sulfat sowie aus einer zu dieser Formulierung hinzugemischten Schaumkomponente gebildet ist. </claim-text></claim><claim id="clm-0002" num="2"><claim-text> 2. Verbundkörper nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass der erste Körper (1) aus Kalziumsilikat besteht. </claim-text></claim><claim id="clm-0003" num="3"><claim-text> 3. Verbundkörper nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass der erste Körper aus Gipskarton besteht. </claim-text></claim><claim id="clm-0004" num="4"><claim-text> 4. Verbundkörper nach Anspruch 1 oder Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass das hydraulisch abbindende Bindemittel auf Basis eines Sulfat-Aluminat-Zements gebildet ist und in der Formulierung mit zumindest 50 Gewichtsprozenten enthalten ist . </claim-text></claim><claim id="clm-0005" num="5"><claim-text> 5. Verbundkörper nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass Anteil des Sulfat-Aluminat-Zements an der Formulierung zumindest 60 Gewichtsteile, insbesondere zumindest 70 Gewichtsteile beträgt. </claim-text></claim><claim id="clm-0006" num="6"><claim-text> 6. Verbundkörper nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass die Schaumkomponente ein Proteinschaum und/oder einen Tensidschaum ist. </claim-text></claim><claim id="clm-0007" num="7"><claim-text> 7. Verbundkörper nach einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass der Anteil der Schaumkomponente pro m<sup>3</sup> Formulierung zwischen 30 kg/m<sup>3</sup> und 70 kg/m<sup>3</sup>, insbesondere zwischen 40 kg/m<sup>3</sup> und 60 kg/m<sup>3</sup> beträgt. <!-- EPO <DP n="16"/>--> </claim-text></claim><claim id="clm-0008" num="8"><claim-text>8. Verbundkörper nach einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass der Körper aus Kalziumsilikat eine Kalziumsilikatplatte ist und dass der Dämmstoff eine daran einseitig angeordnete und dazu parallele ebene Schicht ist. </claim-text></claim><claim id="clm-0009" num="9"><claim-text> 9. Verbundkörper nach einem der Ansprüche 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass der Körper (1) und der Dämmstoff ohne Zwischenschicht miteinander verbunden sind. </claim-text></claim><claim id="clm-0010" num="10"><claim-text> 10. Verfahren zur Herstellung eines Verbundkörpers aus<sup>'</sup> zwei aneinander haftenden Körpern, wobei ein Körper (1) zumindest überwiegend aus mineralischem Material besteht und wobei der zweite Teilkörper spezifisch geringeres Gewicht hat, durch einen mineralischen, Poren aufweisenden Dämmstoff gebildet ist, wobei der Dämmstoff aus einer selbstaushärtenden Formulierung aus einem hydraulisch abbindenden Bindemittel, einem puzzolanisch abbindenden Bindemittel und einem Sulfat sowie aus einer zu dieser Formulierung hinzugemischten Schaumkomponente gebildet ist, </claim-text><claim-text> dadurch gekennzeichnet, dass </claim-text><claim-text> auf den auf den Körper (1) eine Masse (2) aufgetragen wird und zu einem Dämmstoff aushärten gelassen wird, wobei die Masse (2) aus der unter Zugabe von Wasser zu einem fließfähigen Slurry angerührten, selbstaushärtenden Formulierung und der zu diesem hinzugemischten Schaumkomponente besteht. </claim-text></claim><claim id="clm-0011" num="11"><claim-text> 11. Verfahren nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass die mit der zu einem Dämmstoff aushärtende Masse (2) in Verbindung kommende Oberfläche des Körpers (1) in vorbenässtem Zustand mit besagter Masse in Kontakt gebracht wird. </claim-text></claim><claim id="clm-0012" num="12"><claim-text> 12. Verfahren nach Anspruch 10 oder 11, dadurch gekennzeichnet, dass der Körper (1) aus Kalziumsilikat besteht und dass von seiner mit der aushärtenden Masse (2) in Verbindung kommenden Oberfläche als Vorbehandlung für den Verbindungsvorgang durch <!-- EPO <DP n="17"/>--> Besprühen mit Wasser unter hohem Sprühruck, Material abgetragen wird. </claim-text></claim></claims><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
