<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-1947287-B1" country="EP" doc-number="1947287" kind="B1" date="20140101" family-id="37964893" file-reference-id="311121" date-produced="20180826" status="corrected" lang="FR"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146553548" ucid="EP-1947287-B1"><document-id><country>EP</country><doc-number>1947287</doc-number><kind>B1</kind><date>20140101</date><lang>FR</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-08300026-A" is-representative="YES"><document-id mxw-id="PAPP154827471" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>08300026</doc-number><kind>A</kind><date>20080111</date><lang>FR</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140453136" ucid="FR-0752682-A" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>FR</country><doc-number>0752682</doc-number><kind>A</kind><date>20070116</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability><intention-to-grant-date><date>20130826</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988134372" load-source="ipcr">E06B   9/174       20060101AFI20080418BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988104823" load-source="docdb" scheme="CPC">E06B   9/174       20130101 FI20130101BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132193128" lang="DE" load-source="patent-office">Sockel für Motoransatz eines Rollladens</invention-title><invention-title mxw-id="PT132193129" lang="EN" load-source="patent-office">Collar for roller blind cylinder head.</invention-title><invention-title mxw-id="PT132193130" lang="FR" load-source="patent-office">Embase pour tête de moteur de volet roulant</invention-title></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR918138522" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>BUBENDORFF</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918159122" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>BUBENDORFF</last-name></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR918161969" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>BUBENDORF ROBERT</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918168254" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>BUBENDORF, ROBERT</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918997171" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>BUBENDORF, ROBERT</last-name><address><street>48, rue Wilson</street><city>68220 Attenschwiller</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918172928" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>EVREUX GERARD</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918170114" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>EVREUX, GERARD</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918997173" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>Evreux, Gérard</last-name><address><street>Les Coteaux</street><city>74130 Ayze</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918143682" load-source="docdb" sequence="3" format="epo"><addressbook><last-name>LAROCHETTE FABIEN</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918155698" load-source="docdb" sequence="3" format="intermediate"><addressbook><last-name>LAROCHETTE, FABIEN</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918997172" load-source="patent-office" sequence="3" format="original"><addressbook><last-name>LAROCHETTE, FABIEN</last-name><address><street>2, Impasse des Pommiers</street><city>69220 Belleville en Beaujolais</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918165356" load-source="docdb" sequence="4" format="epo"><addressbook><last-name>DROUET SEBASTIEN</last-name><address><country>FR</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918157531" load-source="docdb" sequence="4" format="intermediate"><addressbook><last-name>DROUET, SEBASTIEN</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918997174" load-source="patent-office" sequence="4" format="original"><addressbook><last-name>Drouet, Sébastien</last-name><address><street>27A, rue du Maréchal de Saxe</street><city>68300 Saint-Louis Neuveg</city><country>FR</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee mxw-id="PPAR918997176" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>BUBENDORFF</last-name><iid>101125504</iid><address><street>24, Rue de Paris</street><city>68220 Attenschwiller</city><country>FR</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent mxw-id="PPAR918997175" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Rhein, Alain</last-name><iid>101125510</iid><address><street>Cabinet Bleger-Rhein 17, rue de la Forêt</street><city>67550 Vendenheim</city><country>FR</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS548829111" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS548978665" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS548987960" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS548987961" load-source="docdb">IT</country></ep-contracting-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><description mxw-id="PDES63957267" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">La présente invention entre dans le domaine des volets roulants.</p><p id="p0002" num="0002">L'invention concerne plus particulièrement un volet roulant qui comprend une embase destinée à recevoir la tête de moteur d'entraînement d'un tube d'enroulement.</p><p id="p0003" num="0003">En général, un volet roulant comprend un tablier composé d'une juxtaposition de lames articulées entre elles et destiné à s'enrouler autour d'un tube d'enroulement. Ce tube est positionné dans un caisson implanté au-dessus d'une ouverture correspondant à une porte, fenêtre ou similaire au sein d'un bâtiment.</p><p id="p0004" num="0004">L'enroulement du tablier sur le tube s'effectue sous l'action de moyens d'entraînement se présentant généralement sous la forme d'un moteur pourvu d'une tête fixée sur ou dans une joue support, ladite joue étant solidaire d'un montant de la porte ou fenêtre.</p><p id="p0005" num="0005">De manière connue, la tête de moteur enferme des composants électroniques dédiés à la gestion et au contrôle du moteur. La sensibilité de ces composants, par rapport à la robustesse du moteur, engendre plus souvent des pannes électroniques que mécaniques. En effet, le caisson, parfois situé entre l'intérieur et l'extérieur de la maison, est souvent sujet à de forts écarts de températures engendrant un vieillissement prématuré des composants électroniques et à terme, leur dysfonctionnement. Dans de telles circonstances, il est nécessaire de démonter l'intégralité du volet roulant pour changer lesdits composants souvent difficiles d'accès ou pour remplacer l'intégralité de la tête du moteur.</p><p id="p0006" num="0006">Un autre inconvénient provient de l'alimentation électrique du<!-- EPO <DP n="2"> --> moteur au travers d'un câblage définitif qui, en cas de remplacement du moteur nécessite une intervention sur le réseau électrique. En effet, le câble d'alimentation part du moteur pour être raccordé au réseau électrique domestique. Si le moteur doit être remplacé, il est alors nécessaire de tirer le câble depuis son raccordement et de le remplacer par un neuf, opération fastidieuse nécessitant parfois de souder les câbles d'alimentation, sans compter les problèmes de sécurités inhérents.</p><p id="p0007" num="0007">Plusieurs solutions ont été envisagées afin d'autoriser une intervention en cas de panne des composants électriques et électroniques dudit volet, sans pour autant remplacer intégralement ce dernier.</p><p id="p0008" num="0008">Le document <patcit id="pcit0001" dnum="US20040129849A"><text>US 2004/0129849 </text></patcit>décrit un support amovible recevant les composants électroniques destinés à la gestion du moteur. Sous forme d'une plaque fixée par vissage sur la joue support le long de l'arbre d'enroulement, ce support comprend des fiches pour câbler facilement l'alimentation du moteur.</p><p id="p0009" num="0009">Toutefois, il encore nécessaire de démonter le moteur, dévisser ladite plaque lors d'une intervention. De plus, la disposition de ladite plaque est peu pratique d'accès.</p><p id="p0010" num="0010">Deux autres documents <patcit id="pcit0002" dnum="EP1106774A"><text>EP 1 106 774</text></patcit> et <patcit id="pcit0003" dnum="EP1106775A"><text>EP 1 106 775</text></patcit> prévoient une carte amovible, fixée par clipsage sur la joue support derrière la tête de l'arbre d'enroulement. Même si cette fixation permet de remplacer uniquement la carte support des composants électroniques, cette opération nécessite tout de même de démonter l'arbre d'enroulement.</p><p id="p0011" num="0011">L'invention a pour but de pallier les inconvénients de l'état de la technique en proposant un volet roulant, comprenant une embase destinée à recevoir une tête de moteur, ladite embase étant rendue solidaire sur ou dans une joue support et<!-- EPO <DP n="3"> --> comprenant des composants électroniques destinés à la gestion et au contrôle dudit moteur, ladite embase comprenant des moyens aptes à recevoir de manière amovible lesdits moyens de contrôle et de gestion, caractérisé par le fait que lesdits moyens amovibles de réception se présentent sous la forme d'un tiroir démontable par rapport à ladite joue support transversalement à l'axe dudit volet roulant.</p><p id="p0012" num="0012">Selon d'autres caractéristiques, lesdits moyens amovibles comprennent des moyens d'encliquetage d'une carte support desdits composants électroniques.</p><p id="p0013" num="0013">De préférence, lesdits moyens amovibles comprennent des contacteurs à ladite carte, lesdits contacteurs étant reliés d'un part audit moteur et d'autre part à une alimentation électrique.</p><p id="p0014" num="0014">Selon un mode de réalisation, ladite alimentation électrique comprend des moyens de connexions électriques amovibles, tels une prise.</p><p id="p0015" num="0015">Préférentiellement, ladite joue support est conformée de manière à rendre accessible lesdits moyens amovibles au travers d'un logement.</p><p id="p0016" num="0016">D'autres caractéristiques et avantages de l'invention ressortiront de la description détaillée qui va suivre des modes de réalisation non limitatifs de l'invention, en référence aux figures annexées dans lesquelles :
<ul><li>la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref> représente une vue d'un côté du dispositif selon l'invention ;</li><li>la <figref idrefs="f0001">figure 2</figref> est une vue d'un élément amovible du dispositif; et<!-- EPO <DP n="4"> --></li><li>la <figref idrefs="f0001">figure 3</figref> est une vue du côté opposé du dispositif selon l'invention.</li></ul></p><p id="p0017" num="0017">La présente invention concerne un volet roulant.</p><p id="p0018" num="0018">De manière connue, une embase 1, solidaire sur ou dans une joue support 2, est destinée à recevoir la tête de moteur. Cette joue support 2 est assujettie à l'ouverture destinée à être obturée par déploiement du tablier dudit volet, en particulier la joue peut être rendue solidaire des montants d'une porte, fenêtre ou analogue. Cette embase 1 sert de moyens de liaison avec un tube 3 d'enroulement dudit tablier (non représenté). Pour des raisons d'encombrement, le moteur 4 est prévu tubulaire à l'intérieur dudit tube d'enroulement et entraîne ce dernier en rotation par rapport à ladite embase 1.</p><p id="p0019" num="0019">Un tel moteur 4 est alimenté en électricité au travers d'un circuit relié au réseau domestique, notamment via un câble d'alimentation 5. Ce circuit comprend aussi des moyens 6 de contrôle et de gestion dudit moteur 4, lesdits moyens regroupant plusieurs composants électroniques.</p><p id="p0020" num="0020">Avantageusement, la présente invention comprend des moyens 7 aptes à recevoir de manière amovible lesdits moyens de contrôle et de gestion 6, en particulier tout ou partie desdits composants électroniques.</p><p id="p0021" num="0021">Pour ce faire, les moyens amovibles 7 peuvent se présenter sous la forme d'un tiroir 8 démontable par rapport à ladite joue support 2. Il convient de noter que ce tiroir 8 peut être démonté dans n'importe quel sens par rapport à ladite joue support 2. Selon le mode de réalisation préférentielle de l'invention, visible sur la <figref idrefs="f0001">figure 1</figref>, ce tiroir 8 est démontable transversalement par rapport à l'axe A-A' du volet roulant, soit orthogonalement par rapport à l'axe A-A' du tube d'enroulement 3 en face avant du volet ou par le dessous, une<!-- EPO <DP n="5"> --> fois ce dernier monté sur ladite joue support 2.</p><p id="p0022" num="0022">Un tel tiroir 8 est facilement démontable manuellement sans nécessiter aucune opération de vissage ou analogue. A titre d'exemple, ledit tiroir 8 peut être clipsé sur ladite joue support 2, coopérer par emboîtement ou de toute autre manière.</p><p id="p0023" num="0023">Plus particulièrement, le tiroir 8 peut servir de moyens de fixation à une carte support 9 desdits composants électroniques. A cet effet, les moyens amovibles 7 comprennent des moyens d'encliquetage 10 de ladite carte. Selon le mode de réalisation visible sur les <figref idrefs="f0001">figures 1 et 2</figref>, ces moyens d'encliquetage sont disposés en périphérie dudit tiroir 8. Ils permettent l'immobilisation de la carte 9 sur le tiroir 8 et servent de moyens de préhension et de manipulation de cette dernière, évitant un contact direct avec lesdits composants électroniques.</p><p id="p0024" num="0024">Plus spécifiquement, les moyens d'encliquetage peuvent se présenter sous la forme d'au moins une broche 11 conformée en U entre laquelle est insérée ladite carte 9. Comme visible sur les <figref idrefs="f0001">figures 1 et 2</figref>, le tiroir 8 comprend sur chacun de ses bords 12 une paire de broches 11.</p><p id="p0025" num="0025">A ce propos, selon le mode de réalisation de l'invention, mais non limitativement, ledit tiroir 8 peut être pourvu de deux bords contigus 12 sous la forme d'une pièce en L. Chaque extrémité libre 13 desdits bords 12 est pourvue de moyens 14 d'emboîtement du tiroir 8 avec la joue support 2, les rendant solidaire entre eux.</p><p id="p0026" num="0026">L'espace opposé auxdits bords 12 est laissé libre pour autoriser l'insertion dudit tiroir 8 au sein de la joue support 2. A ce titre, cette dernière comprend un logement 15 conformé de manière à recevoir ledit tiroir 8. Ce logement 15 comprend des moyens de réception (non représentés)<!-- EPO <DP n="6"> --> complémentaires aux moyens d'emboîtement 14 formés par les extrémités 13. En d'autres termes, ladite joue support 2 est conformée de manière à rendre accessible lesdits moyens amovibles 7 au travers du logement 15.</p><p id="p0027" num="0027">Selon un autre mode de réalisation non représenté, ledit tiroir 8 peut être remplacé par une simple trappe à l'intérieure de laquelle est placée la carte 9 au sein du logement 15. Les moyens d'encliquetage peuvent alors directement être ménagés sur les parois du logement 15.</p><p id="p0028" num="0028">Avantageusement, lesdits moyens amovibles 7 comprennent des contacteurs à ladite carte 9. L'autre côté des contacteurs 16 sont reliés, d'une part, audit moteur afin d'en assurer le contrôle et, d'autre part, à l'alimentation électrique. A ce propos, les contacteurs 16 se présentent sous la forme de deux groupes de contacteurs disposés au fond du logement 15.</p><p id="p0029" num="0029">On notera que l'extrémité desdits contacteurs 16 peut être prévue saillante à l'intérieur du logement 15 de manière à entrer en contact avec des contacteurs complémentaires 19 disposés en vis-à-vis sur la carte 9. Plus particulièrement, ces contacteurs 16 peuvent se présenter sous la forme de lames élastiques en matériau conducteur d'électricité, par exemple métallique. Selon un mode de réalisation, chaque groupe comprend trois contacteurs 16.</p><p id="p0030" num="0030">De plus, ladite alimentation électrique comprend des moyens de connexion électriques amovibles, tels une prise 17. Cette dernière vient s'enficher sur des fiches 18 présentes sur un des deux groupes de contacteurs 16. Ces fiches 18 sont disposées à l'autre bout par rapport aux lames flexibles des contacteurs 16 de ce groupe. L'autre côté de cette prise 17 est raccordée au câble d'alimentation 5.</p><p id="p0031" num="0031">Une telle prise 17 rendue amovible permet de démonter le volet<!-- EPO <DP n="7"> --> roulant sans intervenir sur le réseau électrique, une fois le premier raccordement opéré lors de l'installation. En cas de changement de certaines pièces, la possibilité de débrancher le câble d'alimentation 5 facilite grandement l'opération de maintenance.</p><p id="p0032" num="0032">D'autre part, l'autre groupe de contacteurs 16 est relié depuis la carte 9 au moteur 4 via ladite embase 1. Comme visible sur la <figref idrefs="f0001">figure 3</figref>, des moyens de connexion ont aussi été prévus de manière à connecter de manière amovible ladite embase 1 audit moteur 4 enfermé dans le tube d'enroulement 3. Ainsi, la embase 1 est pourvue d'un connecteur 20 de forme complémentaire à un connecteur 21 solidaire de l'extrémité du tube d'enroulement 3 comprenant le moteur 4.</p><p id="p0033" num="0033">Par conséquent, l'avantage de la présente invention est de déporter vers l'extérieur du tube d'enroulement 3 les moyens des gestions et de contrôle 6 du moteur 4 afin de faciliter l'entretien et le changement des composants électroniques plus sujets aux intempéries et au vieillissement que les pièces mécaniques constitutives du moteur 4. De plus, ces composants électroniques ont été rendus amovibles au travers d'un tiroir 8 destiné à s'insérer dans la joue support 2 dudit volet roulant, diverses moyens permettent la connexion amovible desdits composants, d'une part, avec le moteur 4 et, d'autre part, avec l'alimentation électrique.</p></description><claims mxw-id="PCLM56979290" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="9"> --><claim id="c-de-01-0001" num="0001"><claim-text>Rollladen, umfassend einen Sockel (1), der vorgesehen ist, um einen Motoransatz aufzunehmen, wobei der besagte Sockel (1) an oder in einer Trägerplatte (2) befestigt sei und elektronische Bestandteile (6) umfasst, die für die Steuerung und Kontrolle des besagten Motors (4) bestimmt sind, wobei der besagte Sockel (1) bezüglich des besagten Rollladens entfernbaren Mittel (7) für die Aufnahme der besagten Kontroll- und Steuerungsmittel (6) umfasst, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die besagten entfernbaren Aufnahmemittel (7) als eine bezüglich der besagten Trägerplatte (2) quer zu der Achse (A-A') des besagten Rollladens abnehmbare Steckbaugruppe (8) ausgebildet sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0002" num="0002"><claim-text>Rollladen nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die besagten entfernbaren Mittel (7) Mittel zum Einrasten (10) einer Einsteckträgerkarte (9) der besagten elektronischen Bestandteile (6) umfassen.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0003" num="0003"><claim-text>Rollladen nach Anspruch 2, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die besagten entfernbaren Mittel (7) Kontaktgeber (16) an der besagten Karte (8) umfassen, wobei die besagten Kontaktgeber (16) einerseits mit dem besagten Motor (4) und andererseits mit einer Stromversorgung verbunden seien.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0004" num="0004"><claim-text>Rollladen nach Anspruch 3, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die besagte Stromversorgung entfernbare elektrische Anschlussmittel, wie einen Stecker (17), umfasst.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0005" num="0005"><claim-text>Rollladen nach irgendeinem der vorgehenden Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die besagte Trägerplatte (2) derart geformt ist, um die besagten entfernbaren Mittel (7) durch eine Ausnehmung (15) zugänglich zu machen.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56979291" lang="EN" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="10"> --><claim id="c-en-01-0001" num="0001"><claim-text>Roller shutter, including a base (1) aimed at receiving a motor head, said base (1) being made integral with or in a supporting plate (2) and including electronic components (6) for the management and the control of said motor (4), said base (1) including means (7) for removably receiving said means for controlling and managing (6) with respect to said roller shutter, wherein said means for removably receiving (7) are in the form of a drawer (8) removable with respect to said supporting plate (2) transversally to the axis (A-A') of said roller shutter.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0002" num="0002"><claim-text>Roller shutter according to claim 1, wherein said removable means (7) comprise means for snapping-in (10) a card (9) supporting said electronic components (6).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0003" num="0003"><claim-text>Roller shutter according to claim 2, wherein said removable means (7) comprise contactors (16) on said card (8), said contactors (16) being connected, on the one hand, to said motor (4) and, on the other hand, to an electric power supply.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0004" num="0004"><claim-text>Roller shutter according to claim 3, wherein said removable electric power supply comprises removable electric connecting means, such as a plug (17).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0005" num="0005"><claim-text>Roller shutter according to any of the preceding claims, wherein said supporting plate (2) is formed so as to make said removable means (7) accessible through a recess (15).</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56979292" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="8"> --><claim id="c-fr-01-0001" num="0001"><claim-text>Volet roulant, comprenant une embase (1) destinée à recevoir une tête de moteur, ladite embase (1) étant rendue solidaire sur ou dans une joue support (2) et comprenant des composants électroniques (6) destinés à la gestion et au contrôle dudit moteur (4), ladite embase (1) comprenant des moyens (7) de réception de manière amovible desdits moyens de contrôle et de gestion (6) par rapport audit volet roulant, <b>caractérisé par le fait que</b> lesdits moyens amovibles de réception (7) se présentent sous la forme d'un tiroir (8) démontable par rapport à ladite joue support (2) transversalement à l'axe (A-A') dudit volet roulant.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0002" num="0002"><claim-text>Volet selon la revendication 1, <b>caractérisé par le fait que</b> lesdits moyens amovibles (7) comprennent des moyens d'encliquetage (10) d'une carte (9) support desdits composants électroniques (6).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0003" num="0003"><claim-text>Volet selon la revendication 2, <b>caractérisé par le fait que</b> lesdits moyens amovibles (7) comprennent des contacteurs (16) à ladite carte (8), lesdits contacteurs (16) étant reliés d'une part audit moteur (4) et d'autre part à une alimentation électrique.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0004" num="0004"><claim-text>Volet selon la revendication 3, <b>caractérisé par le fait que</b> ladite alimentation électrique comprend des moyens de connexions électriques amovibles, tels une prise (17).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0005" num="0005"><claim-text>Volet selon l'une quelconque des revendications précédentes, <b>caractérisé par le fait que</b> ladite joue support (2) est conformée de manière à rendre accessible lesdits moyens amovibles (7) au travers d'un logement (15).</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16668826" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="11"> --><figure id="f0001" num="1,2,3"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="165" he="222" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
