<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<patent-document ucid="EP-2107187-B1" country="EP" doc-number="2107187" kind="B1" date="20140101" family-id="40845724" file-reference-id="318265" date-produced="20180822" status="corrected" lang="DE"><bibliographic-data><publication-reference fvid="146554126" ucid="EP-2107187-B1"><document-id><country>EP</country><doc-number>2107187</doc-number><kind>B1</kind><date>20140101</date><lang>DE</lang></document-id></publication-reference><application-reference ucid="EP-09004802-A" is-representative="NO"><document-id mxw-id="PAPP154828049" load-source="docdb" format="epo"><country>EP</country><doc-number>09004802</doc-number><kind>A</kind><date>20090401</date><lang>DE</lang></document-id></application-reference><priority-claims><priority-claim mxw-id="PPC140453534" ucid="DE-202008004508-U" load-source="docdb"><document-id format="epo"><country>DE</country><doc-number>202008004508</doc-number><kind>U</kind><date>20080401</date></document-id></priority-claim></priority-claims><dates-of-public-availability><intention-to-grant-date><date>20130917</date></intention-to-grant-date></dates-of-public-availability><technical-data><classifications-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988098765" load-source="ipcr">E05B   3/06        20060101AFI20090717BHEP        </classification-ipcr><classification-ipcr mxw-id="PCL1988131806" load-source="ipcr">E05B  17/20        20060101ALI20090717BHEP        </classification-ipcr></classifications-ipcr><classifications-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988107538" load-source="docdb" scheme="CPC">E05B  15/004       20130101 LA20130101BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988113092" load-source="docdb" scheme="CPC">E05B  17/2084      20130101 LI20130101BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988117330" load-source="docdb" scheme="CPC">E05B  63/006       20130101 FI20130101BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988125123" load-source="docdb" scheme="CPC">E05B   3/06        20130101 LI20130101BHEP        </classification-cpc><classification-cpc mxw-id="PCL1988127430" load-source="docdb" scheme="CPC">E05B  15/006       20130101 LA20130101BHEP        </classification-cpc></classifications-cpc><invention-title mxw-id="PT132194862" lang="DE" load-source="patent-office">Beschlag für Fenster oder Türen</invention-title><invention-title mxw-id="PT132194863" lang="EN" load-source="patent-office">Fitting for windows or doors</invention-title><invention-title mxw-id="PT132194864" lang="FR" load-source="patent-office">Ferrure pour fenêtres ou portes</invention-title></technical-data><parties><applicants><applicant mxw-id="PPAR918141815" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>HOPPE AG</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></applicant><applicant mxw-id="PPAR918153813" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>HOPPE AG</last-name></addressbook></applicant></applicants><inventors><inventor mxw-id="PPAR918148216" load-source="docdb" sequence="1" format="epo"><addressbook><last-name>LUDWIG MANFRED</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918152723" load-source="docdb" sequence="1" format="intermediate"><addressbook><last-name>LUDWIG, MANFRED</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918998882" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>LUDWIG, MANFRED</last-name><address><street>An der Sonnseite 3a</street><city>35096 Weimar</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918132115" load-source="docdb" sequence="2" format="epo"><addressbook><last-name>KLEIS MATTHIAS</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918154434" load-source="docdb" sequence="2" format="intermediate"><addressbook><last-name>KLEIS, MATTHIAS</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918998883" load-source="patent-office" sequence="2" format="original"><addressbook><last-name>KLEIS, MATTHIAS</last-name><address><street>Am Weissen Stein 28</street><city>34613 Schwalmstadt</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918170464" load-source="docdb" sequence="3" format="epo"><addressbook><last-name>RUNGE REINHARD</last-name><address><country>DE</country></address></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918157718" load-source="docdb" sequence="3" format="intermediate"><addressbook><last-name>RUNGE, REINHARD</last-name></addressbook></inventor><inventor mxw-id="PPAR918998884" load-source="patent-office" sequence="3" format="original"><addressbook><last-name>RUNGE, REINHARD</last-name><address><street>Heiligenhaus 14</street><city>59969 Hallenberg</city><country>DE</country></address></addressbook></inventor></inventors><assignees><assignee mxw-id="PPAR918998885" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>HOPPE AG</last-name><iid>100141284</iid><address><street>Am Plausdorfer Tor 13</street><city>D-35260 Stadtallendorf</city><country>DE</country></address></addressbook></assignee></assignees><agents><agent mxw-id="PPAR918998886" load-source="patent-office" sequence="1" format="original"><addressbook><last-name>Patentanwälte Olbricht Buchhold Keulertz</last-name><iid>101358393</iid><address><street>Partnerschaft Bettinastrasse 53-55</street><city>60325 Frankfurt</city><country>DE</country></address></addressbook></agent></agents></parties><international-convention-data><designated-states><ep-contracting-states><country mxw-id="DS548831734" load-source="docdb">AT</country><country mxw-id="DS548987799" load-source="docdb">BE</country><country mxw-id="DS548984840" load-source="docdb">BG</country><country mxw-id="DS548887215" load-source="docdb">CH</country><country mxw-id="DS548985608" load-source="docdb">CY</country><country mxw-id="DS548985609" load-source="docdb">CZ</country><country mxw-id="DS548874732" load-source="docdb">DE</country><country mxw-id="DS548987800" load-source="docdb">DK</country><country mxw-id="DS548987801" load-source="docdb">EE</country><country mxw-id="DS548992465" load-source="docdb">ES</country><country mxw-id="DS548984841" load-source="docdb">FI</country><country mxw-id="DS548984842" load-source="docdb">FR</country><country mxw-id="DS548874733" load-source="docdb">GB</country><country mxw-id="DS548987802" load-source="docdb">GR</country><country mxw-id="DS548874734" load-source="docdb">HR</country><country mxw-id="DS548985610" load-source="docdb">HU</country><country mxw-id="DS548887216" load-source="docdb">IE</country><country mxw-id="DS548987803" load-source="docdb">IS</country><country mxw-id="DS548984843" load-source="docdb">IT</country><country mxw-id="DS548987804" load-source="docdb">LI</country><country mxw-id="DS548874735" load-source="docdb">LT</country><country mxw-id="DS548831735" load-source="docdb">LU</country><country mxw-id="DS548984844" load-source="docdb">LV</country><country mxw-id="DS548874736" load-source="docdb">MC</country><country mxw-id="DS548831736" load-source="docdb">MK</country><country mxw-id="DS548831737" load-source="docdb">MT</country><country mxw-id="DS548987805" load-source="docdb">NL</country><country mxw-id="DS548874737" load-source="docdb">NO</country><country mxw-id="DS548987806" load-source="docdb">PL</country><country mxw-id="DS548984845" load-source="docdb">PT</country><country mxw-id="DS548985611" load-source="docdb">RO</country><country mxw-id="DS548987808" load-source="docdb">SE</country><country mxw-id="DS548887217" load-source="docdb">SI</country><country mxw-id="DS548874738" load-source="docdb">SK</country><country mxw-id="DS548832122" load-source="docdb">TR</country></ep-contracting-states><ep-extended-states><ep-extended-state-data><country>RS</country></ep-extended-state-data></ep-extended-states></designated-states></international-convention-data></bibliographic-data><description mxw-id="PDES63957619" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="1"> --><p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft einen Beschlag für Fenster oder Türen gemäß dem Oberbegriff von Anspruch 1.</p><p id="p0002" num="0002">Aus <patcit id="pcit0001" dnum="EP1553246A1"><text>EP 1 553 246 A1</text></patcit> ist eine Mitnehmerverbindung für Fenster- und Türbeschläge offenbart, die in einem Beschlag für Fenster und Türen angeordnet ist. Der Beschlag hat einen Anschlagkörper mit einer Lagerbuchse für einen Griffhals. An einer Anschlagfläche eines Fensterrahmens oder einer Tür ist der Anschlagkörper in Höhe einer Schloss oder Getriebenuss so montierbar, dass ein Vierkant als Mitnehmerstift mit einem Ende in einem Vierkantloch des Griffhalses längsverschieblich gelagert ist. Der Mitnehmerstift ist im Vierkantloch des Griffhalses mit einem Axialdruck einer Schraubenfeder belastet, welche im Vierkantloch angeordnet ist. Zudem greift der Mitnehmerstift beim Einstecken mit seinem anderen Ende formschlüssig in eine gegengleiche Aussparung der Getriebenuss ein,<!-- EPO <DP n="2"> --></p><p id="p0003" num="0003">Ein Beschlag für Fenster oder Türen gemäß dem Oberbegriff von Anspruch 1 ist aus <patcit id="pcit0002" dnum="EP1121501B1"><text>EP 1 121 501 B1</text></patcit> bekannt. Dieser Beschlag hat einen Anschlagkörper, der an einem Fenster oder an einer Tür festlegbar ist, und eine Handhabe in Form eines Griffs, der axialfest-drehbar an dem Anschlagkörper gelagert ist. Ein mit dem Griff drehstarr verbundener Vierkantstift durchsetzt den Anschlagkörper und dient der Betätigung einer Schließmechanik. Zwischen dem Griff und dem Vierkantstift ist eine Koppelanordnung vorgesehen, mit der eine Drehmoment-Übertragung vom Griff zum Vierkantstift bewirkbar, hingegen vom Vierkantstift zum Griff sperrbar ist. Damit kann das Fenster oder die Tür von innen über den Griff jederzeit geöffnet werden. Umgekehrt wird jedoch eine z.B. über die Fenster- oder Türmechanik auf den Vierkantstift ausgeübte Bewegung gesperrt, so dass der an den Vierkantstift angekoppelte Griff im Falle einer Manipulation unbewegt bleibt. Ein derartiger Beschlag trägt zum Schutz vor Einbrüchen bei.</p><p id="p0004" num="0004">Der in <patcit id="pcit0003" dnum="EP1121501B1"><text>EP 1 121 501 B1</text></patcit> offenbarte Beschlag ist mit zahlreichen Bauteilen und Komponenten relativ komplex aufgebaut, was einen hohen Montagaufwand bedingt und zu hohen Herstellkosten führt. Er begegnet ferner nicht der Problematik, dass Fenster und Türen unterschiedliche Rahmen- bzw. Profilstärken aufweisen, so dass die Abstände zwischen der Anschlagfläche für den Anschlagkörper des Beschlags und der in dem Fenster oder in der Tür integrierten Mechanik unterschiedlich vorgegeben sind. Folglich werden - je nach Ausbildung des Fensters oder der Tür - Beschläge mit unterschiedlich langen Vierkantstiften benötigt. Weil aber die Länge des über den Anschlagkörper hinausragenden Vierkantabschnitts starr festgelegt ist, muss ab Werk oder vor Ort ein passender Vierkantstift eingesetzt werden, um eine zuverlässige Betätigung der Mechanik durch den Beschlag gewährleisten zu können. Dies erfordert sowohl für den Hersteller als auch für den Kunden einen hohen logistischen Aufwand, weil eine Vielzahl an Vierkantstiften mit unterschiedlichen Längen zu bevorraten sind. Überdies besteht die Gefahr, dass am Ende doch der falsche Stift ausgewählt wird, was die Funktionsfähigkeit des Beschlags oder des Fensters bzw. der Tür beeinträchtigen kann.</p><p id="p0005" num="0005">Ziel der Erfindung ist es, diese und weitere Nachteile des Standes der Technik zu überwinden und einen Fenster- oder Türbeschlag zu schaffen, der mit einfachen Mitteln kostengünstig aufgebaut und einfach zu handhaben und montieren ist. Er soll insbesondere bei der Anbringung an einem Fenster oder an einer Tür die unterschiedlichen Rahmen- oder Profilstärken selbsttätig berücksichtigen und - unter Beibehaltung seiner Sicherheits- bzw. Schutzfunktion - für eine stets zuverlässige Ankopplung an die in dem Fenster oder in der Tür integrierte Mechanik sorgen.<!-- EPO <DP n="3"> --></p><p id="p0006" num="0006">Hauptmerkmale der Erfindung sind im kennzeichnenden Teil von Anspruch 1 angegeben. Ausgestaltungen sind Gegenstand der Ansprüche 2 bis 14.</p><p id="p0007" num="0007">Bei einem Fenster- oder Türbeschlag zur Betätigung einer in dem Fenster oder in der Tür integrierten Mechanik, mit einem Anschlagkörper, der an dem Fenster oder der Tür befestigbar ist, mit einem Griff, der axialfest-drehbar an oder in dem Anschlagkörper gelagert ist, mit einem Mehrkant zur mechanischen Ankopplung des Beschlages an die in dem Fenster oder in der Tür integrierte Mechanik, wobei der Mehrkant mit einem Mehrkantabschnitt über den Anschlagkörper hinausragt, und mit einer zwischen dem Griff und dem Mehrkant ausgebildeten Koppelanordnung, die zwei zwischen dem Griff und dem Mehrkant vorhandene Mitnehmer aufweist, wobei ein erster Mitnehmer vorgesehen ist, der drehfest mit dem Griff verbunden ist, und wobei ein zweiter Mitnehmer vorgesehen ist, der den Mehrkant drehfest aufnimmt, und wobei mit der Koppelanordnung eine Drehmoment-Übertragung vom Griff zum Mehrkant bewirkbar, hingegen vom Mehrkant zum Griff sperrbar ist, sieht die Erfindung vor, dass die Länge des über den Anschlagkörper hinausragenden und in den Fenster- oder Türrahmen einführbaren Mehrkantabschnitts bei Anbringung des Anschlagkörpers an dem Fenster oder an der Tür selbsttätig einstellbar ist, wobei der Mehrkant längsverschieblich und drehfest in dem zweiten Mitnehmer der Koppelanordnung geführt ist und sich durch diese hindurch bis in den Griff hinein erstreckt, und dass der Griff einen Halsansatz und der erste Mitnehmer eine zentrale Durchgangsöffnung aufweist, wobei die axiale Festlegung des ersten Mitnehmers am Griff durch eine Verbördelung das Halsansatzes in dem ersten Mitnehmer erfolgt.</p><p id="p0008" num="0008">Der in der Koppelanordnung längsverschieblich und drehfest geführte Mehrkant passt sich damit bei der Montage des Beschlags automatisch an die jeweils vorgegebene Rahmen- oder Profilstärke des Fensters oder der Tür an, ohne dass Mehrkantstifte mit unterschiedlichen Längen vorhanden sein müssen, die passend ausgewählt und entsprechend eingesetzt werden müssen. Die Handhabung des Beschlags ist damit deutlich vereinfacht. Die Bevorratung einer Vielzahl verschiedener Vierkantlängen ist nicht mehr erforderlich. Überdies ist gewährleistet, dass der Mehrkant stets passgenau in die Fenster- oder Türmechanik eingreift, so dass das Fenster oder die Tür zuverlässig betätigt werden kann. Die Betriebssicherheit ist deutlich erhöht. Fehler bei der Montage, insbesondere durch den Monteur vor Ort, werden wirksam vermieden. Gleichzeitig bietet die zwischen dem Griff und dem Mehrkant ausgebildete Koppelanordnung Schutz vor unbefugtem Zugang von außen, denn deren Funktion bleibt vollständig erhalten.<!-- EPO <DP n="4"> --></p><p id="p0009" num="0009">Der Mehrkant ist innerhalb der Koppelanordnung um einen begrenzten Bewegungshub entlang der Drehachse des Griffs verschiebbar geführt und entgegen einer Federkraft längsverschieblich bewegbar. Eine Feder drückt den Mehrkant vorzugsweise permanent nach außen, so dass dieser sicher und zuverlässig in die Fenster- bzw. Türmechanik eingreifen kann. Gleichzeitig wird gibt die Feder nach, wenn der Stift zu lang sein sollte und bei der Montage durch die Koppelanordnung hindurch in den Griff hinein zurückgeschoben wird. Dabei ist es zweckmäßig, wenn sich der Mehrkant über eine Druckfeder innerhalb des Griffs abstützt.</p><p id="p0010" num="0010">Damit der federbelastete Mehrkant nicht aus der Koppelanordnung bzw. aus dem Anschlagkörper herausfallen kann, ist die Bewegung des Mehrkants innerhalb der Koppelanordnung von wenigstens einem Anschlag begrenzt. Der Mehrkant findet damit innerhalb der Koppelanordnung entsprechenden Halt. Er kann mithin nicht verloren gehen.</p><p id="p0011" num="0011">Um eine optimale Einstellung der jeweils erforderlichen Länge des aus dem Anschlagkörper herausragenden Mehrkantabschnitts zu erreichen, weist der Mehrkant wenigstens einen weiteren Anschlag auf, der die Eindringtiefe des Mehrkants in die in dem Fenster oder in der Tür integrierte Mechanik festlegt. Dadurch kann der Endabschnitt des Mehrkants beispielsweise stets vollständig in eine Getriebenuss eingreifen, ohne diese jedoch endseitig zu durchragen und an dem Fensterprofil anzustoßen. Kollisionen mit dem Rahmen oder dem Profil des Fensters oder der Tür werden mithin wirksam vermieden.</p><p id="p0012" num="0012">Eine weitere wichtige Ausgestaltung der Erfindung sieht vor, dass die zwei zwischen dem Griff und dem Mehrkant vorhandenen Mitnehmer der Koppelanordnung unter vorgegebenem Drehwinkelspiel zwischen Mitnehmerflächen derart miteinander kraft- und/oder formschlüssig koppelbar sind, dass eine mit der Betätigung des Griffs einhergehende Bewegung auf den Mehrkant übertragbar ist.</p><p id="p0013" num="0013">Um eine unbefugte Betätigung des Griffs bzw. der Fenster- oder Türmechanik von außen über den Mehrkant zu unterbinden, weist die Koppelanordnung wenigstens ein zwischen den Mitnehmern und dem Anschlagkörper vorhandenes Sperrglied auf, welches derart ausgebildet und/oder angeordnet ist, dass ein auf den Griff einwirkendes Drehmoment auf den Mehrkant übertragbar ist, dass jedoch ein auf den Mehrkant einwirkendes Drehmoment eine Mehrkant-Bewegung bzw. eine Betätigung der in dem Fenster oder in der Tür integrierten Mechanik abstoppt oder sperrt. Dazu ist zwischen jedem Sperrglied und<!-- EPO <DP n="5"> --> dem zweiten Mitnehmer ein Reib-, Form- und/oder Kraftschluss erzeugbar, wobei jedes Sperrglied mittels an den Mitnehmern ausgebildeten Funktionsflächen oder -flanken versetzbar und/oder betätigbar ist.</p><p id="p0014" num="0014">Die Erfindung sieht vorzugsweise weiter vor, dass jedes Sperrglied federbelastet und als Zylinderkörper oder Kugel ausgebildet ist, wobei innerhalb des Anschlagkörpers zu den Sperrgliedern korrespondierende Sperrvertiefungen vorgesehen sind.</p><p id="p0015" num="0015">Mit einer solchen Koppelanordnung wirkt der Beschlag wie eine mechanische Diode, d.h. eine Betätigung der Fenster- oder Türmechanik über den Griff ist jederzeit möglich, während eine unbefugte Stellbewegung direkt am Mehrkant von den Sperrgliedern unterbunden wird, weil diese bei einer Drehung des zweiten, drehstarr mit dem Mehrkant verbundenen Mitnehmers kraft-, form- oder reibschlüssig in die Sperrvertiefungen im Anschlagkörper gepresst werden. Das zwischen den Mitnehmern vorgesehene Drehwinkelspiel ist dabei wichtig. Es sorgt dafür, dass bei einer Drehung des Griffs die Sperrglieder von den Funktionsflächen oder -flanken des ersten, drehstarr mit dem Griff verbundenen Mitnehmers aus den Sperrvertiefungen im Anschlagkörper herausgehoben werden und die Mitnehmerflächen der Mitnehmer in Eingriff gelangen, bevor die Funktionsflächen oder -flanken des zweiten, drehstarr mit dem Mehrkant verbundenen Mitnehmers die Sperrglieder in die Sperrvertiefungen hineinpressen können. Umgekehrt ist gewährleistet, dass bei einer Betätigung des Mehrkants und des damit drehfest verbundenen zweiten Mitnehmers die Sperrglieder in die Sperrvertiefungen hineindrückt werden, bevor der erste Mitnehmer diese herausheben kann. Der Beschlag bietet damit auf einfache Weise ein hohes Maß an Sicherheit. Zusätzliche Schließzylinder oder sonstige Riegelelemente sind nicht notwendig.</p><p id="p0016" num="0016">Jedem Sperrglied sind bevorzugt wenigstens zwei Sperrvertiefungen zugeordnet, so dass die Sperrwirkung der Koppelanordnung bei Bedarf auch in verschiedenen Winkelstellungen des Griffs wirksam werden kann. Zweckmäßig werden die Sperrvertiefungen daher in gleichmäßigen Winkelabständen im Anschlagkörper angeordnet.</p><p id="p0017" num="0017">Eine weitere wichtige Ausbildung der Erfindung sieht vor, dass die Sperrvertiefungen in einem Einsatzkörper ausgebildet sind, der kraft- und/oder formschlüssig in den Anschlagkörper eingesetzt ist. Der Einsatzkörper nimmt ferner in der Art eines Gehäuses die Koppelanordnung auf. Er hat dazu eine Ausnehmung, in der die Mitnehmer konzentrisch zur Drehachse des Griffs drehbar gelagert sind. Der Einsatzkörper bildet damit nicht nur ein Drehlager für die Mitnehmer und ein Gegenlager für die Sperrglieder. Er sichert<!-- EPO <DP n="6"> --> zudem die Mitnehmer und die Sperrglieder und damit die gesamte Koppelanordndung im Anschlagkörper, so dass sich ein insgesamt einfacher und kompakter Aufbau ergibt, der sich rasch und kostengünstig fertigen und leicht handhaben lässt.</p><p id="p0018" num="0018">Damit der Griff seine von dem Fenster oder der Tür vorgegebenen Funktionsstellungen stets zuverlässig und präzise erreicht, ist der erste Mitnehmer mittels Rastmitteln in wenigstens einer ausgezeichneten Funktionsstellung des Griffs und/oder der in dem Fenster oder in der Tür integrierten Mechanik verrastbar. Dabei sind die Rastmittel am Anschlagkörper ausgebildet. Sie greifen bei Erreichen der wenigstens einen ausgezeichneten Funktionsstellung in korrespondierende Rastvertiefungen im ersten Mitnehmer ein.</p><p id="p0019" num="0019">Konstruktiv ist es günstig, wenn die Rastmittel einstückig mit dem Anschlagkörper sind. Aufbau und Montage werden dadurch deutlich vereinfacht. Dazu trägt auch bei, wenn die Sperrglieder und die Rastmittel entlang der Drehachse des Griffs bzw. des Mehrkants in unterschiedlichen Ebenen angeordnet sind. Dies ermöglicht insbesondere eine geänderte, insbesondere Material sparende Bauteilgestaltung der Mitnehmerelemente, was ebenfalls zur Kostenreduzierung beiträgt. Gleichzeitig wird eine hohe Stabilität erreicht, so dass der Beschlag auch stärkeren Belastungen problemlos standhält.</p><p id="p0020" num="0020">Weitere Merkmale, Einzelheiten und Vorteile der Erfindung ergeben sich aus dem Wortlaut der Ansprüche sowie aus der folgenden Beschreibung von Ausführungsbeispielen anhand der Zeichnungen. Es zeigen:
<dl id="dl0001"><dt>Fig. 1</dt><dd>eine perspektivische Ansicht eines erfindungsgemäßen Fenster- oder Türbeschlags, teilweise im Schnitt,</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>eine Explosionsdarstellung des in <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> gezeigten Beschlags in einer ersten Perspektive,</dd><dt>Fig. 3</dt><dd>eine Explosionsdarstellung des in <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> gezeigten Beschlags in einer zweiten Perspektive,</dd><dt>Fig. 4</dt><dd>eine Druntersicht des Anschlagkörpers des in <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> gezeigten Beschlags, teilweise in Durchsicht,</dd><dt>Fig. 5</dt><dd>eine Druntersicht des Anschlagkörpers von <figref idrefs="f0004">Fig. 4</figref> nach Betätigung des Griffs, teilweise in Durchsicht,</dd><dt>Fig. 6</dt><dd>eine Druntersicht des Anschlagkörpers von <figref idrefs="f0004">Fig. 4</figref> nach unbefugter Betätigung des Mehrkants, teilweise in Durchsicht,</dd></dl><!-- EPO <DP n="7"> --></p><p id="p0021" num="0021">Der in <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref> allgemein mit 1 bezeichnete Beschlag ist als Fensterbeschlag ausgebildet. Er hat einen Griff 6, der mit einem Griffhals 7 axialfest-drehbar an einem Anschlagkörper 4 gelagert ist. Zur Betätigung einer in dem Fenster integrierten (nicht dargestellten) Mechanik ist ein Mehrkant 8 vorgesehen, der bevorzugt als Vierkantstift ausgebildet ist. Dieser ragt mit einem Mehrkantabschnitt 8a über den Anschlagkörper 4 hinaus, um mit seinem freien Ende 8d in die Fenstermechanik, insbesondere in eine darin vorgesehene (ebenfalls nicht gezeigte) Getriebenuss formschlüssig einzugreifen. Eine zwischen dem Griff 6 und dem Mehrkant 8 ausgebildete Koppelanordnung 10 ist derart ausgebildet, dass eine Drehmoment-Übertragung vom Griff 6 zum Mehrkant 8 bewirkbar, hingegen vom Mehrkant 8 zum Griff 6 sperrbar ist. Dadurch wird ein unbefugtes Öffnen des Fensters durch Betätigung des Mehrkants oder der Fenstermechanik wirksam verhindert.</p><p id="p0022" num="0022">Der Anschlagkörper 4 ist als Rosette ausgebildet, die mittels Schrauben 16 an einem (nicht dargestellten) Fensterflügel befestigt wird. Eine zwischen dem Griffhals 7 und dem Rosettenkörper 4 schwenkbar angeordnete Abdeckung 14 ist entgegen einer Druckfeder 20 gegenüber der Griffhals-Unterseite anhebbar. Sie deckt in montiertem Zustand des Beschlags 1 den Rosettenkörper 4 und die Schrauben 16 nach außen hin ab. Zur Drehlagerung der Abdeckung 14 ist an dem Rosettenkörper 4 zentrisch über einer Durchgangsöffnung 24 ein zylindrischer Halsabschnitt 22 angeformt (siehe <figref idrefs="f0003">Fig. 2</figref>), der mit geringem Bewegungsspiel in eine zentrische Ausnehmung 13 der Abdeckung 14 eingreift. Die Druckfeder 20 umschließt den Halsabschnitt 22 und hält die randseitig mit dem Rosettenkörper 4 verrastbare Abdeckung 14 in Position.</p><p id="p0023" num="0023">Zur Aufnahme der Schrauben 16 sind in dem Rosettenkörper 4 symmetrisch zu beiden Seiten der Durchgangsöffnung 24 zwei Schraublöcher 26 eingebracht, die - wie <figref idrefs="f0002">Fig. 3</figref> zeigt - rückseitig in Zapfen 15 enden. Diese ragen in eine Ausnehmung 21, die rückseitig in den Rosettenkörper 4 eingebracht ist und zur kraft- und formschlüssigen Aufnahme eines Einsatzkörpers 50 dient.</p><p id="p0024" num="0024">Der Einsatzkörper 50 hat koaxial zu den Schraublöchern 26 bzw. zu den Zapfen 15 im Rosettenkörper 4 randseitig zwei Aussparungen 58, welche die Zapfen 15 des Rosettenkörpers 4 formschlüssig aufnehmen. Eine Durchgangsöffnung 51 im Einsatzkörper 50 liegt konzentrisch zur zentralen Durchgangsöffnung 24 des Rosettenkörpers 4 und damit ebenfalls konzentrisch zur Drehachse D des Griffs 6. Die Öffnung 51 erweitert sich innerhalb des Einsatzkörpers 50 zu einer kreisrunden Ausnehmung 151, die - wie <figref idrefs="f0003">Fig. 2</figref> zeigt - umfangseitig mit mehreren radialen segmentförmigen Vertiefungen 52 versehen ist. Die Ausnehmung 151 dient zur Aufnahme der zwischen dem Griff 6 und dem Vierkant<!-- EPO <DP n="8"> --> 8 ausgebildeten Koppelanordnung 10, insbesondere als Drehlager zweier Mitnehmer 28, 42 der Koppelanordnung 10. Die Vertiefungen 52 sind zu beiden Seiten der Durchgangsöffnung 51 symmetrisch und in äquidistanten Winkelabständen angeordnet. Rückseitig an dem Einsatzkörper 50 angeformte Zapfen 56 setzen die Schrauböffnungen 26 des Rosettenkörpers 4 für die Schrauben 16 fort und richten den Rosettenkörper 4 bei der Montage des Beschlags 1 auf dem Fensterrahmen, der mit entsprechenden Bohrungen versehen ist, aus.</p><p id="p0025" num="0025">Man erkennt in <figref idrefs="f0001">Fig. 1</figref>, dass der Einsatzkörper 50 einen unteren Abschluss für den Rosettenkörper 4 bildet. Dementsprechend schließt der Einsatzkörper mit seiner Unterseite bis auf die Zapfen 56 flächenbündig mit der Unterseite des Rosettenkörpers 4 ab. Zur Festlegung des Einsatzkörpers 50 sind innerhalb der Ausnehmung 21 des Rosettenkörpers 4 Rastvorsprünge 104 vorgesehen, die kraft- und/oder formschlüssig korrespondierende Rastkanten 55 am Einsatzkörper 50 hintergreifen. In <figref idrefs="f0004">Fig. 4</figref> gezeigte Demontageausnehmungen 57 am Rand der Ausnehmung 21 dienen zum Ansatz eines Werkzeugs, um den Einsatzkörper 50 bei Bedarf aus dem Rosettenkörper 4 herauslösen zu können.</p><p id="p0026" num="0026">Wie <figref idrefs="f0004">Fig. 4</figref> weiter zeigt, sind in dem bevorzugt aus Kunststoff gefertigten Rosettenkörper 4 randseitig zwischen Stegen 114 Aussparungen 124 vorgesehen. Diese führen zu einer Verrippung des Rosettenkörpers 4, was Material einspart und gleichzeitig versteifend wirkt.</p><p id="p0027" num="0027">Um sicherzustellen, dass der Vierkantstift 8 unabhängig von der Rahmenstärke des Fensterprofils mit seinem freien Ende 8d stets vollständig in die Getriebenuss der Fenstermechanik eingreift, ist die Länge L des über den Anschlagkörper 4 hinausragenden und in den Fensterrahmen einführbaren Mehrkantabschnitts 8a bei Anbringung des Anschlagkörpers 4 am Fenster selbsttätig einstellbar. Hierzu ist der Vierkantstift 8 entgegen einer Federkraft längsverschieblich und drehfest in der Koppelanordnung 10 geführt und um einen begrenzten Bewegungshub BH entlang der Drehachse D des Griffs 6 verschiebbar bzw. verstellbar gelagert. Die auf den Vierkantstift 8 einwirkende Federkraft wird von einer Schraubenfeder 18 erzeugt, die in einem Sackloch 5 im Griffhals 7 eingesetzt ist. Der in der Koppelanordnung 10 gleitgeführte Vierkantsstift 8 wird dadurch permanent entlang der Achse D in Richtung Fenster bzw. in Richtung Schließmechanik belastet. Er durchragt die Koppelanordnung 10 und erstreckt sich in der entgegengesetzten Richtung bis in das Sackloch 5 des Griffs 6 hinein.<!-- EPO <DP n="9"> --></p><p id="p0028" num="0028">Damit der Vierkantstift 8 nicht aus dem Griff 6 bzw. aus der Koppelanordnung 10 herausfallen kann, ist dessen Bewegungshub BH in Richtung Fenster von einem Anschlag 8b begrenzt. Dieser ist bevorzugt am Vierkantstift 8 ausgebildet, beispielsweise in Form einer einfachen Einkerbung, die in eine Längskante des Stifts 8 eingepresst oder eingestanzt wird. Man kann aber auch einen Stift oder einen Zapfen seitlich oder diagonal an dem Vierkantstift 8 anbringen, z.B durch Schweißen oder Löten. Wichtig ist, dass der Anschlag 8b zwischen der Koppelanordnung 10 und dem Griff 6 liegt, so dass die Feder 18 den längsverschieblich gelagerten Vierkantstift 8 nach außen drücken kann, bis der Anschlag 8b an der Koppelanordnung 10 anstößt. Nach innen wird der Bewegungshub BH des Vierkantstifts 8 von der Tiefe des Sacklochs 5 und von der Größe der Feder 18 begrenzt.</p><p id="p0029" num="0029">Das freie Ende 8d des Vierkantstifts 8 trägt einen weiteren Anschlag 8c, der ebenfalls in Form einer Einkerbung oder Einstanzung ausgebildet sein kann. Dieser Anschlag 8c ist derart ausgerichtet, dass der Vierkantstift 8 ausreichend tief in die Getriebenuss der Fenstermechanik eindringen kann, diese jedoch nicht soweit durchdringt, dass er auf der anderen Seite am Fensterprofil anstößt. Der weitere Anschlag 8c gibt daher die Eindringtiefe für den über den Rosettenkörper 4 hinausragenden Mehrkantabschnitt 8a vor. Er sorgt zudem dafür, dass jeder Vierkant 8 immer mit der gleichen Länge in die Getriebenuss eingreift, so dass eine stets optimale Kraftübertragung gewährleistet ist.</p><p id="p0030" num="0030">Gleichzeitig bewirkt der Anschlag 8c gemeinsam mit der Feder 18 im Griffhals 7 eine automatische Anpassung der Länge L des über den Rosettenkörper 4 hinausragenden Vierkantabschnitts 8a. Sollte der Vierkantstift 8 für das vorhandene Fensterprofil zu lang sein, dringt der Vierkantabschnitt 8a mit seinem freien Ende 8d zunächst soweit in die Getriebenuss ein, bis der Anschlag 8c daran anschlägt. Anschließend wird der Vierkantstift 8 entgegen der Feder 18 in den Griffhals 7 des Griffs 6 soweit zurückgeschoben, bis der Rosettenkörper 4 auf dem Fenster zum Aufliegen kommt.</p><p id="p0031" num="0031">Die Gesamtlänge des Vierkantstifts 8 und dessen Bewegungshub BH sind derart aufeinander abgestimmt, dass der Beschlag 1 auf einer Vielzahl von Fenstern mit unterschiedlicher Rahmenstärke befestigt werden kann. Ein Austausch des Vierkantstifts 8 gegen einen längeren oder einen kürzeren Vierkantstift ist damit nicht notwendig. Ebenso müssen keine Stifte mit unterschiedlichen Längen bevorratet oder dem Monteur zur Verfügung gestellt werden, was den Logistik- und Montageaufwand deutlich verringert.<!-- EPO <DP n="10"> --></p><p id="p0032" num="0032">Neben der selbsttätigen Anpassung der Länge L des Vierkantstifts 8 an unterschiedliche Rahmen- oder Türblattstärken sorgt die Koppelanordnung 10 zwischen dem Griff 6 und dem Vierkantstift 8 für eine erhöhte Einbruchsicherheit, denn diese ist derart ausgebildet, dass sich das Fenster bzw. die darin integrierte Mechanik nur von Innen über den Griff 6 betätigen lässt und nicht von außen über den Vierkantstift 8. Dazu ist der Mehrkant 8 längsverschieblich und drehfest in der Koppelanordnung 10 geführt, die zwei Mitnehmer 28, 42 aufweist. Darüber hinaus sind zwischen den Mitnehmern 28, 42 und dem Rosettenkörper 4 Sperrglieder 38 angeordnet. Diese bewirken zusammen mit den Koppelgliedern 28, 42, dass ein auf den Griff 6 einwirkendes Drehmoment auf den Mehrkant 8 übertragbar ist, dass jedoch ein auf den Mehrkant 8 einwirkendes Drehmoment eine Mehrkant-Bewegung bzw. eine Betätigung der in dem Fenster oder in der Tür integrierten Mechanik abstoppt oder sperrt.</p><p id="p0033" num="0033">Der erste Mitnehmer 28 bildet einen Griffmitnehmer. Er ist hülsenförmig ausgebildet und drehfest mit dem Griff 6 verbunden. Er hat eine zentrale Durchgangsöffnung 281 und einen Flanschabschnitt 282, der mit geringem Bewegungsspiel in eine kreisrunde Ausnehmung 121 im Rosettenkörper 4 eingesetzt ist (siehe <figref idrefs="f0002">Fig. 3</figref>). An den Flanschabschnitt 282 schließt sich ein Schaft 283 mit kleinerem Durchmesser an, der durch die Durchgangsöffnung 24 und den Halsabschnitt 22 des Rosettenkörpers 4 hindurch einen Halsansatz 9 des Griffs 6 umschließt. Der Halsansatz 9 sitzt zentrisch zur Drehachse D an der Unterseite des Griffhalses 7 und bildet endseitig den Zugang zu dem Sackloch 5 des Griffs 6.</p><p id="p0034" num="0034">Der Außenumfang des Halsansatzes 9 bildet keine Zylinderfläche, sondern korrespondierend zur Innenfläche des Hülsenschafts 283 bzw. zur Innenwandung der Durchgangsöffnung 281 eine Mehrkantfläche, so dass die auf den Halsansatz 9 aufgesetzte Hülse 28 drehfest mit dem Griff 6 verbunden ist. Die axiale Festlegung der Hülse 28 am Griff 6 erfolgt erfindungsgemäß durch eine Verbördelung BR, indem der Außenrand des Halsansatzes 9 innerhalb der Hülse 28 nach außen geformt wird. Die Durchgangsöffnung 281 in der Hülse 28 ist dazu am Innenumfang mit einem Absatz oder einer Stufe 284 versehen.</p><p id="p0035" num="0035">Um den Halsansatz 9 herum ist im Griffhals 7 eine ringförmige Ausnehmung 71 ausgebildet. Diese nimmt sowohl den Halsabschnitt 22 des Rosettenkörpers 4 als auch die Druckfeder 20 auf, so dass beide von außen nicht sichtbar sind und die Unterseite des Griffhalses 7 mit nur geringem Abstand über der Abdeckplatte 14 liegt.<!-- EPO <DP n="11"> --></p><p id="p0036" num="0036">Im Außenumfang des Flanschabschnitts 282 sind in Winkelabständen von je 90° insgesamt vier Rastvertiefungen 134 für Rastmittel 34 eingebracht. Letztere sind im Rosettenkörper 4 an Federstegen 234 ausgebildet, die symmetrisch zu beiden Seiten der Ausnehmung 121 für den Flanschabschnitt 282 liegen. Durch die beiden Rastmittel 34, die bevorzugt einstückig mit dem den Federstegen 234 und dem Rosettenkörper 4 sind, wird der Fenstergriff 6 in vier ausgezeichneten Funktiontsstellungen verrastet, vorzugsweise in der Schließstellung, der Öffnungsstellung (rechts oder links) und der Kippstellung des Fensters, wobei in jeder Funktionsstellung beide Rastmittel 34 gleichzeitig in zwei einander gegenüberliegend angeordnete Rastvertiefungen 134 eingreifen. Der Griffmitnehmer 28 wirkt mithin wie eine Rastbuchse. Die Funktionsstellungen sind dadurch für den Benutzer stets gut erkennbar. Fehlbedienungen des Fensters werden wirksam vermieden. Weitere Raststellungen sind möglich, indem weitere Rastvertiefungen 134 im Flanschabschnitt 282 eingebracht werden, beispielsweise in Winkelabständen von 45°. Auch hier greifen die beiden Rastmittel 34 bei Erreichen einer ausgezeichneten Funktionsstellung in zwei gegenüberliegende Rastvertiefung 134 im ersten Mitnehmer 28 ein, der den Griff entsprechend positioniert.</p><p id="p0037" num="0037">An der dem Schaft 283 gegenüberliegenden Seite trägt der Flanschabschnitt 282 vier Vorsprünge 285, die als Kupplungselemente mit dem zweiten Mitnehmer 42 der Koppelanordnung 10 in Eingriff stehen. Sie sind - wie <figref idrefs="f0004">Fig. 4</figref> zeigt - symmetrisch zur Drehachse D angeordnet, wobei jeweils zwei Vorsprünge 285 rechts und links zur Längsachse LA des Rosettenkörpers 4 liegen. Sie sind ferner im Querschnitt L-förmig ausgebildet, was zum einen Material einspart und zum anderen eine hohe Stabilität und Belastbarkeit gewährleistet.</p><p id="p0038" num="0038">Die (nicht näher bezeichnete) Außenfläche der Vorsprünge 285 ist korrespondierend zum Flanschabschnitt 282 zylinderförmig ausgebildet, wobei der Außendurchmesser des Flanschabschnitts 282 und der Vorsprünge 285 bis auf ein geringes Bewegungsspiel dem Innendurchmesser der Ausnehmung 121 im Rosettenkörper 4 und der Ausnehmung 151 im Einsatzkörper 50 entspricht. Dadurch ist der Griffmitnehmer 28 sowohl in der Ausnehmung 121 im Rosettenkörper 4 als auch in der kongruent dazu liegenden Ausnehmung 151 im Einsatzkörper 50 präzise geführt und drehbar gelagert.</p><p id="p0039" num="0039">Wie <figref idrefs="f0004">Fig. 4</figref> weiter zeigt, haben die Vorsprünge 285 in Umfangsrichtung Funktionsflächen 128, 228. Die der Längsachse LA des Rosettenkörpers 4 abgewandten Flächen 128 der Vorsprünge 285 bilden Mitnehmerflächen, die unter vorgegebenem Drehwinkelspiel B mit korrespondierenden Mitnehmerflächen 142 des zweiten Mitnehmers 42 in Eingriff gelangen. Die der Längsachse LA des Rosettenkörpers 4 zugewandten Flächen 228<!-- EPO <DP n="12"> --> hingegen bilden Funktionsflächen oder -flanken, die mit den Sperrgliedern 38 der Koppelanordnung 10 zusammenwirken.</p><p id="p0040" num="0040">Der zweite Mitnehmer 42 bildet einen Mehrkantmitnehmer. Er hat eine scheibenförmige Grundplatte 421, die zur Materialeinsparung seitlich mit zwei Ausschnitten 422 versehen ist. Zentrisch trägt die Grundplatte 421 einen Halsabschnitt 423, der zentrisch mit einer Vierkantausnehmung 424 zur formschlüssigen und längsverschieblichen Aufnahme des Vierkantstifts 8 versehen ist.</p><p id="p0041" num="0041">Die Grundplatte 421 trägt ferner randseitig vier Vorsprünge 425, die als Kupplungselemente mit dem Griffmitnehmer 28 der Koppelanordnung 10 in Eingriff stehen. Sie sind - wie <figref idrefs="f0004">Fig. 4</figref> zeigt - symmetrisch zur Drehachse D angeordnet, wobei jeweils zwei Vorsprünge 425 rechts und links zur Längsachse LA des Rosettenkörpers 4 liegen. Sie sind ferner im Querschnitt L-förmig ausgebildet, was zum einen Material einspart und zum anderen eine hohe Stabilität und Belastbarkeit gewährleistet.</p><p id="p0042" num="0042">Die (nicht näher bezeichnete) Außenfläche der Vorsprünge 425 ist korrespondierend zur Grundplatte 241 zylinderförmig ausgebildet, wobei der Außendurchmesser der Grundplatte 241 und der Vorsprünge 425 bis auf ein geringes Bewegungsspiel dem Innendurchmesser der Ausnehmung 151 im Einsatzkörper 50 entspricht. Dadurch ist der Mehrkantmitnehmer 42 gemeinsam mit dem Griffmitnehmer 28 präzise in der Ausnehmung 151 im Einsatzkörper 50 geführt und drehbar gelagert, während der Flanschabschnitt 282 des Griffmitnehmers 28 innerhalb der Ausnehmung 121 des Rosettenkörpers 4 in einer separaten Ebene geführt ist.</p><p id="p0043" num="0043">Ebenso wie die Vorsprünge 285 des Griffmitnehmers 28 haben auch die Vorsprünge 425 des Mehrkantmitnehmers 42 in Umfangsrichtung Funktionsflächen 142. Diese sind der Längsachse LA des Rosettenkörpers 4 zugewandt. Sie bilden Mitnehmerflächen, die unter vorgegebenem Drehwinkelspiel B mit den Mitnehmerflächen 128 des Griffmitnehmers 28 in Eingriff gelangen.</p><p id="p0044" num="0044">Die Grundplatte 421 trägt vier weitere Vorsprünge 426, die paarweise zu beiden Seiten der Längsachse LA des Rosettenkörpers 4 etwa V-förmig angeordnet sind. Zwischen jedem Vorsprungpaar 246 ist parallel zur Längsachse LA eine Aufnahme 427 ausgebildet, in die eine Feder 40 eingesetzt ist. Die radial nach außen gerichteten freien Enden der Vorsprünge 426 weisen an ihren der Längsachse LA des Rosettenkörpers 4 zugewandten Innenflanken 242 Funktionsflächen auf, die mit den Sperrgliedern 38 der Koppelanordnung<!-- EPO <DP n="13"> --> 10 zusammenwirken. Die Flächen bzw. Flanken 242 liegen in einem spitzen Winkel schräg zur Längsachse LA und bilden mithin eine Art V-förmigen Trichter.</p><p id="p0045" num="0045">Die zwischen dem Einsatz 50 des Rosettenkörpers 4 und den Mitnehmern 28, 42 angeordneten Sperrglieder 38 sind bevorzugt als Zylinderkörper ausgebildet, deren Achsen parallel zur Drehachse D des Griffs 6 liegen. Ihr Außendurchmesser entspricht dem Innendurchmesser der segmentförmigen Vertiefungen 52 im Außenumfang der Ausnehmung 151 im Einsatzkörper 50, wobei die Segmenttiefe kleiner ist als der Radius der Zylinderkörper. Damit greifen die Zylinderkörper 38 formschlüssig in die Vertiefungen 52 ein, liegen aber mit ihren Mittelpunkten innerhalb des Außenumfangs der Ausnehmung 151 im Einsatzkörper 50. Wie <figref idrefs="f0004">Fig. 4</figref> zeigt, ist jeder Zylinderkörper 38 federbelastet, wobei die in den Ausnehmungen 427 liegenden Federn 40 die Zylinderkörper 38 radial nach außen in die Vertiefungen 52 hinein drücken. Der Halsabschnitt 423 des Mehrkantmitnehmers 42 bildet dabei das Widerlager für die Federn 40, die seitlich von den Vorsprüngen 426 geführt werden. Die Sperrglieder 38 können auch Kugeln oder andere Wälzkörper sein, die formschlüssig in korrespondierende Vertiefungen 52 im Einsatzkörper 50 eingreifen.</p><p id="p0046" num="0046">Auf der den Vorsprüngen 425, 426 abgewandten Seite trägt die Grundplatte 421 des Mehrkantmitnehmers 42 einen zylindrischen Absatz 428, der die Vierkantausnehmung 424 im Halsabschnitt 423 fortsetzt und formschlüssig in die Durchgangsöffnung 51 des Einsatzkörpers 50 eingreift. Dadurch besitzt der Mitnehmer 42 ein zusätzliches Drehlager, was sich günstig auf die Stabilität der Koppelanordnung 10 auswirkt.</p><p id="p0047" num="0047"><figref idrefs="f0004">Fig. 4</figref> zeigt den Beschlag 1 und damit die Koppelanordnung 10 in einer Ausgangsposition. Beispielsweise befindet sich der Griff 6 und damit die in dem Fenster integrierte Mechanik in Schließposition (6-Uhr-Position), in der das Fenster geschlossen und verriegelt ist. Die in <figref idrefs="f0004">Fig. 4</figref> nicht sichtbaren Rastvorsprünge 34 des Rosettenkörpers 4 greifen kraft- und formschlüssig in zwei einander gegenüberliegende Rastvertiefungen 134 des Griffmitnehmers 28 ein, die beide mittig auf der Längsachse LA des Rosettenkörpers 4 liegen. Die Sperrglieder 38 der Koppelanordnung 10 greifen in der Ebene unterhalb der Rastvertiefungen 134 im Griffmitnehmer 28 kraft- und formschlüssig in zwei einander gegenüber liegende Vertiefungen 52 im Einsatzkörper 50 ein, die ebenfalls mittig auf der Längsachse LA des Rosettenkörpers 4 liegen. Man erkennt in <figref idrefs="f0004">Fig. 4</figref>, dass zu beiden Seiten der Längsachse LA jeweils zwei weitere Vertiefungen 52 ausgebildet sind, beispielsweise in Winkelabständen zu je 30°.<!-- EPO <DP n="14"> --></p><p id="p0048" num="0048">Die Vorsprünge 285 des Griffmitnehmers 28 liegen in Umfangsrichtung zur Drehachse D zwischen den Vorsprüngen 425 des Mehrkantmitnehmers 42 einerseits und den weiteren Vorsprüngen 426 des Mehrkantmitnehmers 42 sowie den Sperrgliedern 38 andererseits. Dabei stehen sich die Mitnehmerflächen 128 des Griffmitnehmers 28 und die Mitnehmerflächen 142 des Mehrkantmitnehmers 42 unter Einschluss des Drehwinkelspiel B einander gegenüber, während die Funktionsflanken 228, 242 der Mitnehmer 28, 42 den Sperrgliedern 38 zugewandt sind.</p><p id="p0049" num="0049">Dreht man den Griff 6 von der Schließstellung in die Öffnungsstellung (in <figref idrefs="f0004">Fig. 4</figref> nach links), dann dreht sich der Griffmitnehmer 28 ebenfalls nach links, bis zwei diametral gegenüberliegende Funktionsflanken 228 der Vorsprünge 285 des Griffmitnehmers 28 seitlich gegen die Sperrglieder 38 stoßen. Weil jedoch jede Funktionsflanke 228 gegenüber dem Außenumfang der Ausnehmung 151 leicht schräg angestellt ist und weil die (nicht näher bezeichneten) Außenkanten der Funktionsflanken 228 außermittig an den Sperrgliedern 38 angreifen, werden letztere entgegen der von den Federn 40 aufgebrachten Federkraft aus den Vertiefungen 52 im Außenumfang des Einsatzes 50 herausgehoben, indem die zylindrischen Sperrglieder 38 über die Kanten der Vertiefungen hinweggleiten oder darüber abrollen. Nach Überwindung des Drehwinkeispiels B zwischen den Mitnehmerflächen 128, 142 greifen diese kraft- und/oder formschlüssig ineinander, so dass der Griffmitnehmer 28 nun auch den Mehrkantmitnehmer 42 um die Drehachse D nach links dreht. Der Vierkantstift 8 wird von dem Mehrkantmitnehmer 42 mitgenommen, wodurch sich die Drehbewegung des Griffs 6 auf die in dem Fenster integrierte Mechanik übertragen wird. Das Fenster kann geöffnet werden (siehe dazu <figref idrefs="f0005">Fig. 5</figref>).</p><p id="p0050" num="0050">Gelangen die Sperrglieder 38 während der Drehbewegung in die weiteren Vertiefungen 52 im Einsatzkörper 50, werden sie jeweils - wie zuvor beschrieben - von den Vorsprüngen 285 und deren Funktionsflanken 228 herausgehoben und in Umfangsrichtung weitergeschoben. Sobald der Griff 6 die Öffnungsstellung erreicht hat, gelangen die Rastvorsprünge 34 in die Rastvertiefungen 134 im Griffmitnehmer 28, so dass der Griff 6 exakt positioniert ist.</p><p id="p0051" num="0051">Dreh man hingegen am Vierkantstift 8, wird diese Bewegung unmittelbar auf den Mehrkantmitnehmer 42 übertragen. Bevor die Mitnehmerflächen 128 des Griffmitnehmers 28 an die Mitnehmerflächen 142 des Mehrkantmitnehmers 42 ankoppeln können und bevor die Funktionsflanken 228 der Vorsprünge 285 mit den Sperrgliedern 38 in Eingriff gelangen, mithin bevor das Drehwinkelspiel B überwunden ist, werden die Sperrglieder 38<!-- EPO <DP n="15"> --> von den schräg liegenden Funktionsflanken 242 der weiteren Vorsprünge 426 des Mehrkantmitnehmers 42 radial nach außen in die Vertiefungen 52 im Einsatzkörper 50 hinein gepresst. Die Bewegung des Mehrkants 8 wird dadurch abgestoppt, indem zwischen dem Anschlagkörper 4, den Sperrgliedern 38 und dem Mehrkantmitnehmer 42 ein Form- und Kraftschluss erzeugt wird. Dabei wird jedes Sperrglied 38 mittels den an dem Mehrkantmitnehmer 42 ausgebildeten Funktionsflächen 242 nach außen betätigt, so dass die Sperrglieder 38 die Vertiefungen 52 nicht verlassen können (siehe <figref idrefs="f0006">Fig. 6</figref>).</p><p id="p0052" num="0052">In Abhängigkeit der Krafteinwirkung werden die Zylinderrollen (Sperrglieder) 38 mit bleibender Verformung in die Sperrvertiefungen 52 des Einsatzkörpers 50 gedrückt. Der Beschlag muss daher nach einem Einbruchsversuch gegen einen neuen ausgetauscht werden. Einbruchsversuche lassen sich daher mit Hilfe des erfindungsgemäßen Beschlags zuverlässig belegen.</p><p id="p0053" num="0053">Jedem Sperrglied 38 sind in jeder Sperrposition zwei einander gegenüberliegende Sperrvertiefungen 52 zugeordnet, so dass die Koppelanordnung 10 auch höheren Belastungen problemlos standhält. Durch die in äquidistanten Winkelabständen angeordneten Vertiefungen 52 im Einsatzkörper 50 ist sichergestellt, dass der Beschlag 1 auch dann gegen unbefugten Eingriff von außen gesichert ist, wenn sich der Griff 6 nicht exakt in einer seiner ausgezeichneten Funktionsstellungen befindet, beispielsweise, wenn der Griff 6 seine Schließstellung in der 6-Uhr-Position nicht vollständig erreicht.</p><p id="p0054" num="0054">Die sich während der Drehung des Griffs 6 vollziehenden Rastvorgänge in der Ebene der Koppelanordnung gehen mit einer entsprechenden Geräuschentwicklung einher, die von einem Benutzer als Klicken wahrgenommen wird. Dieses Klicken signalisiert das Vorhandensein des Sicherheitsmechanismus, der die Verschwenkung des Griffs 6 von außen über den Vierkant 8 oder die Fenster- bzw. Türmechanik unterbindet.</p><p id="p0055" num="0055">Ein weiterer Vorteil des erfindungsgemäßen Beschlags besteht darin, dass die Mitnehmer 28, 42 der Koppelanordnung aufgrund ihrer relativ einfachen Geometrie materialsparend und damit kostengünstig herstellbar sind. Auch die Montage ist gegenüber dem Stand der Technik vereinfacht. Der Rosettenkörper 4, der Griff 6 und der Griffmitnehmer 28 einerseits und der Mehrkantmitnehmer 42, die Sperrgliedern 38, die zugehörigen Federn 40 und der Einsatzkörper 50 andererseits lassen sich jeweils als Baugruppen vormontieren, die anschließend durch einfügen des Einsatzkörpers 50 in den Rosettenkörper 4 gefügt werden müssen. Diese geänderte Montagetechnik ermöglicht eine geänderte, Material sparende Bauteilgestaltung und trägt somit zur Kostenreduzierung bei.<!-- EPO <DP n="16"> --></p><p id="p0056" num="0056">Man erkennt, dass die Erfindung einen Beschlag für ein Fenster oder eine Tür betrifft, mit einem Anschlagkörper 4, der an dem Fenster oder der Tür befestigbar ist, und mit einer Betätigungshandhabe 6 in Form eines Griffs, der mit dem Anschlagkörper 4 schwenkbar verbunden ist. Ein Mehrkant 8 dient zur mechanischen Ankopplung der Betätigungshandhabe 6 an eine in dem Fenster oder in der Tür integrierte Mechanik. Eine in dem Anschlagkörper 4 integrierte Koppelanordnung 10 dient der mechanischen An- und Entkopplung zwischen der Betätigungshandhabe 6 und dem Mehrkant 8, wobei in der Koppelanordnung vorgesehene Sicherungsmittel 38, 40, 128, 228 derart ausgestaltet und/oder angeordnet sind, dass eine mit der Betätigung der Handhabe 6 einhergehende Bewegung auf den Mehrkant 8 übertragen wird, so dass sich der Mehrkant 8 mit der Betätigungshandhabe 6 mitbewegt, hingegen eine über die Fenster- oder Türmechanik auf den Mehrkant 8 unbefugt ausgeübte Bewegung sofort gesperrt wird, so dass die an den Mehrkant 8 angekoppelte Betätigungshandhabe 6 unbewegt bleibt.</p><p id="p0057" num="0057">Die Erfindung sieht darüber hinaus weiter vor, dass die Länge des über den Anschlagkörper 4 hinausragenden und in den Fenster- oder Türrahmen einführbaren Mehrkantabschnitts 8a bei der Anbringung des Beschlags 1 an dem Fenster oder an der Tür selbsttätig einstellbar ist, wobei sich der Mehrkant 8 durch die Koppelanordnung 10 hindurch bis in die Betätigungshandhabe 6 hinein erstreckt, wobei der Mehrkant 8 dabei innerhalb der Koppelanordnung 10 um einen Bewegungshub BH in Richtung seiner Längsachse verschiebbar geführt ist. Ein ersten Anschlag 8b und mindestens ein weiterer Anschlag 8c definieren und begrenzen dabei den Bewegungshub BH des Mehrkantstifts 8 gegenüber der Koppelanordnung 10, wobei zwischen dem Mehrkant 8 und der Betätigungshandhabe 6 eine Feder 18 angeordnet ist, die den Mehrkant 8 bei der Anbringung des Fenster- oder Türbeschlags an dem Fenster oder an der Tür axial positioniert.</p><p id="p0058" num="0058">Man erkennt, dass ein Fenster- oder Türbeschlag 1 zur Betätigung einer in dem Fenster oder in der Tür integrierten Mechanik hat einen Anschlagkörper 4, der an dem Fenster oder der Tür befestigbar ist, und einen Griff 6, der axialfest-drehbar an oder in dem Anschlagkörper 4 gelagert ist. Ein Mehrkant 8 dient zur mechanischen Ankopplung des Beschlages 1 an die in dem Fenster oder in der Tür integrierte Mechanik, wobei der Mehrkant 8 mit einem Mehrkantabschnitt 8a über den Anschlagkörper 4 hinausragt. Mit einer zwischen dem Griff 6 und dem Mehrkant 8 ausgebildeten Koppelanordnung 10 ist eine Drehmoment-Übertragung vom Griff 6 zum Mehrkant 8 bewirkbar, hingegen vom<!-- EPO <DP n="17"> --> Mehrkant 8 zum Griff 6 sperrbar.-Um bei der Anbringung an einem Fenster oder an einer Tür unterschiedliche Rahmen- oder Profilstärken selbsttätig berücksichtigen zu können, ist vorgesehen, dass die Länge L des über den Anschlagkörper 4 hinausragenden und in den Fenster- oder Türrahmen einführbaren Mehrkantabschnitts 8a bei Anbringung des Anschlagkörpers 4 an dem Fenster oder an der Tür selbsttätig einstellbar ist, wobei der Mehrkant 8 längsverschieblich und drehfest in der Koppelanordnung 10 geführt ist und sich durch diese hindurch bis in den Griff 6 hinein erstreckt.<!-- EPO <DP n="18"> -->
<tables id="tabl0001" num="0001"><table frame="none"><title><b>Bezugszeichenliste</b></title><tgroup cols="4" colsep="0" rowsep="0"><colspec colnum="1" colname="col1" colwidth="14mm"/><colspec colnum="2" colname="col2" colwidth="32mm"/><colspec colnum="3" colname="col3" colwidth="14mm"/><colspec colnum="4" colname="col4" colwidth="45mm"/><tbody><row><entry>B</entry><entry>Drehwinkelspiel</entry><entry>28</entry><entry>(Griff)Mitnehmer</entry></row><row><entry>BH</entry><entry>Bewegungshub</entry><entry>281</entry><entry>Durchgangsöffnung</entry></row><row><entry>BR</entry><entry>Verbördelung</entry><entry>282</entry><entry>Flanschabschnitt</entry></row><row><entry>L</entry><entry>Länge</entry><entry>283</entry><entry>Schaft</entry></row><row><entry>LA</entry><entry>Längsachse</entry><entry>284</entry><entry>Stufe</entry></row><row><entry>D</entry><entry>Drehachse</entry><entry>285</entry><entry>Vorsprung</entry></row><row><entry/><entry/><entry>128</entry><entry>Mitnehmerfläche</entry></row><row><entry>1</entry><entry>Beschlag</entry><entry>228</entry><entry>Funktionsfläche oder -flanke</entry></row><row><entry>4</entry><entry>Anschlagkörper</entry><entry>34</entry><entry>Rastmittel</entry></row><row><entry>104</entry><entry>Rastvorsprung</entry><entry>134</entry><entry>Rastvertiefung</entry></row><row><entry>114</entry><entry>Steg</entry><entry>234</entry><entry>Federsteg</entry></row><row><entry>124</entry><entry>Aussparung</entry><entry>38</entry><entry>Sperrglied</entry></row><row><entry>5</entry><entry>Sackloch</entry><entry>40</entry><entry>Schraubenfeder</entry></row><row><entry>6</entry><entry>Griff</entry><entry>42</entry><entry>(Vierkant)Mitnehmer</entry></row><row><entry>7</entry><entry>Griffhals</entry><entry>142</entry><entry>Mitnehmerfläche</entry></row><row><entry>71</entry><entry>Ausnehmung</entry><entry>242</entry><entry>Funktionsfläche oder -flanke</entry></row><row><entry>8</entry><entry>Mehrkant</entry><entry>421</entry><entry>Grundplatte</entry></row><row><entry>8a</entry><entry>Mehrkantabschnitt</entry><entry>422</entry><entry>Ausschnitt</entry></row><row><entry>8b</entry><entry>Anschlag</entry><entry>423</entry><entry>Halsabschnitt</entry></row><row><entry>8c</entry><entry>weiterer Anschlag</entry><entry>424</entry><entry>Vierkantausnehmung</entry></row><row><entry>8d</entry><entry>Ende</entry><entry>425</entry><entry>Vorsprung</entry></row><row><entry>9</entry><entry>Halsansatz</entry><entry>426</entry><entry>weiterer Vorsprung</entry></row><row><entry>10</entry><entry>Koppelanordnung</entry><entry>427</entry><entry>Aufnahme</entry></row><row><entry>13</entry><entry>Ausnehmung</entry><entry>428</entry><entry>Absatz</entry></row><row><entry>14</entry><entry>Abdeckung</entry><entry>50</entry><entry>Einsatzkörper</entry></row><row><entry>15</entry><entry>Zapfen</entry><entry>151</entry><entry>Ausnehmung</entry></row><row><entry>16</entry><entry>Schraube</entry><entry>51</entry><entry>Durchgangsöffnung</entry></row><row><entry>18</entry><entry>Feder</entry><entry>52</entry><entry>Sperrvertiefung</entry></row><row><entry>20</entry><entry>Druckfeder</entry><entry>55</entry><entry>Rastkante</entry></row><row><entry>21</entry><entry>Ausnehmung</entry><entry>56</entry><entry>Zapfen</entry></row><row><entry>121</entry><entry>Ausnehmung</entry><entry>57</entry><entry>Demontageausnehmung</entry></row><row><entry>22</entry><entry>Halsabschnitt</entry><entry>58</entry><entry>Aussparung</entry></row><row><entry>24</entry><entry>Durchgangsöffnung</entry><entry/><entry/></row><row><entry>26</entry><entry>Schraubloch</entry><entry/><entry/></row></tbody></tgroup></table></tables></p></description><claims mxw-id="PCLM56980346" lang="DE" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="19"> --><claim id="c-de-01-0001" num="0001"><claim-text>Fenster- oder Türbeschlag (1) zur Betätigung einer in dem Fenster oder in der Tür integrierten Mechanik, mit einem Anschlagkörper (4), der an dem Fenster oder der Tür befestigbar ist, mit einem Griff (6), der axialfest-drehbar an oder in dem Anschlagkörper (4) gelagert ist, mit einem Mehrkant (8) zur mechanischen Ankopplung des Beschlages (1) an die in dem Fenster oder in der Tür integrierte Mechanik, wobei der Mehrkant (8) mit einem Mehrkantabschnitt (8a) über den Anschlagkörper (4) hinausragt, und mit einer zwischen dem Griff (6) und dem Mehrkant (8) ausgebildeten Koppelanordnung (10), die zwei zwischen dem Griff (6) und dem Mehrkant (8) vorhandene Mitnehmer (28, 42) aufweist, wobei ein erster Mitnehmer (28) vorgesehen ist, der drehfest mit dem Griff (6) verbunden ist, und wobei ein zweiter Mitnehmer (42) vorgesehen ist, der den Mehrkant (8) drehfest aufnimmt und wobei mit der Koppelanordnung (10) eine Drehmoment-Übertragung vom Griff (6) zum Mehrkant (8) bewirkbar, hingegen vom Mehrkant (8) zum Griff (6) sperrbar ist, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Länge (L) des über den Anschlagkörper (4) hinausragenden und in den Fenster- oder Türrahmen einführbaren Mehrkantabschnitts (8a) bei Anbringung des Anschlagkörpers (4) an dem Fenster oder an der Tür selbsttätig einstellbar ist, wobei der Mehrkant (8) längsverschieblich und drehfest in dem zweiten Mitnehmer (42) der Koppelanordnung (10) geführt ist und sich durch diese hindurch bis in den Griff (6) hinein erstreckt, und dass der Griff (6) einen Halsansatz (9) und der erste Mitnehmer (28) eine zentrale Durchgangsöffnung (281) für den Halsansatz (9) aufweist, wobei die axiale Festlegung des ersten Mitnehmers (28) am Griff (6) durch Verbördelung (BR) des Halsansatzes (9) in dem ersten Mitnehmer (28) erfolgt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0002" num="0002"><claim-text>Beschlag nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Mehrkant (8) innerhalb der Koppelanordnung (10) um einen begrenzten Bewegungshub (BH) entlang der Drehachse (D) des Griffs (6) verschiebbar geführt ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0003" num="0003"><claim-text>Beschlag nach Anspruch 1 oder 2, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Mehrkant (8) entgegen einer Federkraft längsverschieblich bewegbar ist.<!-- EPO <DP n="20"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0004" num="0004"><claim-text>Beschlag nach einem der Ansprüche 1 bis 3, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Bewegung des Mehrkants (8) innerhalb der Koppelanordnung (10) von wenigstens einem Anschlag (8b) begrenzt ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0005" num="0005"><claim-text>Beschlag nach einem der Ansprüche 1 bis 4, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Mehrkant (8) wenigstens einen weiteren Anschlag (8c) aufweist, der die Eindringtiefe des über den Anschlagkörper (4) hinausragenden Mehrkantabschnitts (8a) in die in dem Fenster oder in der Tür integrierte Mechanik festlegt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0006" num="0006"><claim-text>Beschlag nach einem der Ansprüche 1 bis 5, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Mitnehmer (28, 42) der Koppelanordnung (10) unter vorgegebenem Drehwinkelspiel (B) zwischen den Mitnehmerflächen (128, 142) derart miteinander kraft- und/oder formschlüssig koppelbar sind, dass eine mit der Betätigung des Griffs (6) einhergehende Bewegung auf den Mehrkant (8) übertragbar ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0007" num="0007"><claim-text>Beschlag nach Anspruch 6, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Koppelanordnung (10) wenigstens ein zwischen den Mitnehmern (28, 42) und dem Anschlagkörper (4) vorhandenes Sperrglied (38) aufweist, welches derart ausgebildet und/oder angeordnet ist, dass ein auf den Griff (6) einwirkendes Drehmoment auf den Mehrkant (8) übertragbar ist, dass jedoch ein auf den Mehrkant (8) einwirkendes Drehmoment eine Mehrkant-Bewegung bzw. eine Betätigung der in dem Fenster oder in der Tür integrierten Mechanik abstoppt oder sperrt.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0008" num="0008"><claim-text>Beschlag nach Anspruch 7, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> zur Abstoppung der Mehrkant-Bewegung zwischen dem Anschlagkörper (4), jedem Sperrglied (38) und dem zweiten Mitnehmer (42) ein Reib-, Form- und/oder Kraftschluss erzeugbar ist, wobei jedes Sperrglied (38) mittels an den Mitnehmern (28, 42) ausgebildeten Funktionsflächen oder - flanken (228, 242) versetzbar und/oder betätigbar ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0009" num="0009"><claim-text>Beschlag nach Anspruch 7 oder 8, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> jedes Sperrglied (38) federbelastet ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0010" num="0010"><claim-text>Beschlag nach einem der Ansprüche 7 bis 9, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> innerhalb des Anschlagkörpers (4) zu den Sperrgliedern (38) korrespondierende Sperrvertiefungen (52) vorgesehen sind, wobei jedem Sperrglied (38) wenigstens zwei Sperrvertiefungen (52) zugeordnet sind.<!-- EPO <DP n="21"> --></claim-text></claim><claim id="c-de-01-0011" num="0011"><claim-text>Beschlag nach Anspruch 10, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Sperrvertiefungen (52) in einem Einsatzkörper (50) ausgebildet sind, der kraft- und/oder formschlüssig in den Anschlagkörper (4) eingesetzt ist.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0012" num="0012"><claim-text>Beschlag nach Anspruch 11, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Einsatzkörper (50) eine Ausnehmung (151) aufweist, in der die Mitnehmer (28, 42) konzentrisch zur Drehachse (D) des Griffs (6) drehbar gelagert sind.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0013" num="0013"><claim-text>Beschlag nach einem der Ansprüche 1 bis 12, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der erste Mitnehmer (28) mittels Rastmitteln (34) in wenigstens einer ausgezeichneten Funktionsstellung des Griffs (6) und/oder der in dem Fenster oder in der Tür integrierten Mechanik verrastbar ist, wobei die Rastmittel (34) am Anschlagkörper (4) ausgebildet sind und bei Erreichen der wenigstens einen ausgezeichneten Funktionsstellung in korrespondierende Rastvertiefungen (134) im ersten Mitnehmer (28) eingreifen.</claim-text></claim><claim id="c-de-01-0014" num="0014"><claim-text>Beschlag nach Anspruch 13, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Sperrglieder (38) und die Rastmittel (34) entlang der Drehachse (D) des Griffs (6) bzw. des Mehrkants (8) in unterschiedlichen Ebenen angeordnet sind.</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56980347" lang="EN" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="22"> --><claim id="c-en-01-0001" num="0001"><claim-text>Window or door fitting (1) for actuating a mechanism integrated in the window or in the door, with a stop member (4) that can be attached to the window or the door, with a handle (6) that is mounted in axially fixed, rotatable manner on or in the stop member (4), with a polygonal member (8) for mechanically coupling the fitting (1) to the mechanism integrated in the window or in the door, the polygonal member (8) projecting, with a polygonal section (8a), beyond the stop member (4), and with a coupling arrangement (10) formed between the handle (6) and the polygonal member (8), which comprises two actuators (28, 42) provided between the handle (6) and the polygonal member (8), a first actuator (28) being provided which is connected for rotation with the handle (6), and a second actuator (42) being provided which accommodates the polygonal member (8) for rotation therewith and wherein the coupling arrangement (10) can bring about the transmission of torque from the handle (6) to the polygonal member (8) but can prevent the transmission of torque from the polygonal member (8) to the handle (6), <b>characterised in that</b> the length (L) of the polygonal section (8a) that projects beyond the stop member (4) and can be inserted into the window or door frame can be automatically adjusted when the stop member (4) is mounted on the window or on the door, the polygonal member (8) being guided in the second actuator (42) of the coupling arrangement (10) so as to be longitudinally movable therein and connected for rotation therewith, said polygonal member (8) extending through the coupling arrangement (10) into the handle (6), and <b>in that</b> the handle (6) comprises a neck attachment (9) and the first actuator (28) comprises a central through-opening (281) for the neck attachment (9), the axial securing of the first actuator (28) to the handle (6) being effected by the crimping (BR) of the neck attachment (9) in the first actuator (28).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0002" num="0002"><claim-text>Fitting according to claim 1, <b>characterised in that</b> the polygonal member (8) is guided so as to be movable within the coupling arrangement (10) by a limited extent of movement (BH) along the rotation axis (D) of the handle (6).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0003" num="0003"><claim-text>Fitting according to claim 1 or 2, <b>characterised in that</b> the polygonal member (8) is longitudinally movable counter to a spring force.<!-- EPO <DP n="23"> --></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0004" num="0004"><claim-text>Fitting according to one of claims 1 to 3, <b>characterised in that</b> the movement of the polygonal member (8) within the coupling arrangement (10) is limited by at least one stop (8b).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0005" num="0005"><claim-text>Fitting according to one of claims 1 to 4, <b>characterised in that</b> the polygonal member (8) comprises at least one further stop (8c) which determines the depth of penetration of the polygonal section (8a) projecting beyond the stop member (4) into the mechanism integrated in the window or in the door.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0006" num="0006"><claim-text>Fitting according to one of claims 1 to 5, <b>characterised in that</b> the actuators (28, 42) of the coupling arrangement (10) can be coupled to one another by force-fitting and/or interlocking engagement with a predetermined rotation angle clearance between the actuator surfaces (128, 142) such that a movement that accompanies the actuation of the handle (6) can be transmitted to the polygonal member (8).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0007" num="0007"><claim-text>Fitting according to claim 6, <b>characterised in that</b> the coupling arrangement (10) comprises at least one blocking member (38) provided between the actuators (28, 42) and the stop member (4), which is embodied and/or arranged such that a torque acting on the handle (6) can be transmitted to the polygonal member (8), but that a torque acting on the polygonal member (8) stops or blocks a movement of the polygonal member or actuation of the mechanism integrated in the window or in the door.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0008" num="0008"><claim-text>Fitting according to claim 7, <b>characterised in that</b> in order to stop the movement of the polygonal member between the stop member (4), each blocking member (38) and the second actuator (42), a frictional, interlocking and/or force-fitting engagement can be produced, each locking member (38) being movable and/or actuatable by means of functional surfaces or flanks (228, 242) formed on the actuators (28, 42).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0009" num="0009"><claim-text>Fitting according to claim 7 or 8, <b>characterised in that</b> each blocking member (38) is spring-loaded.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0010" num="0010"><claim-text>Fitting according to one of claims 7 to 9, <b>characterised in that</b> within the stop member (4), blocking recesses (52) corresponding to the blocking members (38) are provided, each blocking member (38) having at least two blocking recesses (52) associated therewith.<!-- EPO <DP n="24"> --></claim-text></claim><claim id="c-en-01-0011" num="0011"><claim-text>Fitting according to claim 10, <b>characterised in that</b> the blocking recesses (52) are formed in an insert member (50) which is inserted in the stop member (4) by force-fitting and/or interlocking engagement.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0012" num="0012"><claim-text>Fitting according to claim 11, <b>characterised in that</b> the insert member (50) comprises a recess (151) in which the actuators (28, 42) are mounted to be rotatable concentrically with the rotation axis (D) of the handle (6).</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0013" num="0013"><claim-text>Fitting according to one of claims 1 to 12, <b>characterised in that</b> the first actuator (28) can be latched by latching means (34) in at least one marked functional position of the handle (6) and/or the mechanism integrated in the window or in the door, the latching means (34) being formed on the stop member (4) and engaging in corresponding latching recesses (134) in the first actuator (28) when the at least one marked functional position is reached.</claim-text></claim><claim id="c-en-01-0014" num="0014"><claim-text>Fitting according to claim 13, <b>characterised in that</b> the locking members (38) and the latching means (34) are arranged in different planes along the rotation axis (D) of the handle (6) or of the polygonal member (8).</claim-text></claim></claims><claims mxw-id="PCLM56980348" lang="FR" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="25"> --><claim id="c-fr-01-0001" num="0001"><claim-text>Ferrure pour fenêtre ou porte (1) pour l'actionnement d'un mécanisme intégré dans la fenêtre ou dans la porte, avec un corps de butée (4) qui peut être fixé sur la fenêtre ou la porte, avec une poignée (6) qui est logée de manière à pouvoir tourner et fixe dans le sens axial sur ou dans le corps de butée (4), avec un polygone (8) pour le couplage mécanique de la ferrure (1) au mécanisme intégré dans la fenêtre ou dans la porte, le polygone (8) dépassant avec une section de polygone (8a) du corps de butée (4), et avec un agencement de couplage (10) qui est réalisé entre la poignée (6) et le polygone (8) et présente deux éléments d'entraînement (28, 42) présents entre la poignée (6) et le polygone (8), un premier élément d'entraînement (28) étant prévu, lequel est relié de manière solidaire en rotation à la poignée (6), et un second élément d'entraînement (42) étant prévu, lequel reçoit de manière solidaire en rotation le polygone (8) et une transmission de couple de la poignée (6) au polygone (8) pouvant être provoquée avec l'agencement de couplage (10) mais pouvant être bloquée du polygone (8) à la poignée (6), <b>caractérisée en ce que</b> la longueur (L) de la section de polygone (8a) dépassant du corps de butée (4) et pouvant être introduit dans le cadre de fenêtre ou de porte lors du montage du corps de butée (4) sur la fenêtre ou sur la porte peut être réglée automatiquement, le polygone (8) étant guidé de manière mobile longitudinalement et solidaire en rotation dans le second élément d'entraînement (42) de l'agencement de couplage (10) et s'étendant au travers de celui-ci jusque dans la poignée (6) et <b>en ce que</b> la<!-- EPO <DP n="26"> --> poignée (6) présente un épaulement à collet (9) et le premier élément d'entraînement (28) présente une ouverture débouchante centrale (281) pour l'épaulement à collet (9), la fixation axiale du premier élément d'entraînement (28) sur la poignée (6) étant effectuée par repliage (BR) de l'épaulement à collet (9) dans le premier élément d'entraînement (28).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0002" num="0002"><claim-text>Ferrure selon la revendication 1, <b>caractérisée en ce que</b> le polygone (8) est guidé de manière mobile dans l'agencement de couplage (10) d'une course de déplacement (BH) limitée le long de l'axe de rotation (D) de la poignée (6).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0003" num="0003"><claim-text>Ferrure selon la revendication 1 ou 2, <b>caractérisée en ce que</b> le polygone (8) peut être déplacé de manière mobile longitudinalement contre une force de ressort.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0004" num="0004"><claim-text>Ferrure selon l'une quelconque des revendications 1 à 3, <b>caractérisée en ce que</b> le déplacement du polygone (8) est limité dans l'agencement de couplage (10) par au moins une butée (8b).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0005" num="0005"><claim-text>Ferrure selon l'une quelconque des revendications 1 à 4, <b>caractérisée en ce que</b> le polygone (8) présente au moins une autre butée (8c) qui fixe la profondeur de pénétration de la section de polygone (8a) dépassant du corps de butée (4) dans le mécanisme intégré dans la fenêtre ou dans la porte.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0006" num="0006"><claim-text>Ferrure selon l'une quelconque des revendications 1 à 5, <b>caractérisée en ce que</b> les éléments d'entraînement (28, 42) de l'agencement de couplage (10) peuvent être<!-- EPO <DP n="27"> --> couplés à force et/ou par complémentarité de formes entre eux selon un jeu d'angle de rotation prescrit (B) entre les surfaces d'élément d'entraînement (128, 142) de telle manière qu'un déplacement s'accompagnant de l'actionnement de la poignée (6) peut être transmis au polygone (8).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0007" num="0007"><claim-text>Ferrure selon la revendication 6, <b>caractérisée en ce que</b> l'agencement de couplage (10) présente au moins un organe de verrouillage (38) présent entre les éléments d'entraînement (28, 42) et le corps de butée (4), qui est réalisé et/ou disposé de telle manière qu'un couple agissant sur la poignée (6) peut être transmis au polygone (8), <b>en ce qu'</b>un couple agissant sur le polygone (8) arrête ou bloque toutefois un déplacement du polygone ou un actionnement du mécanisme intégré dans la fenêtre ou dans la porte.</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0008" num="0008"><claim-text>Ferrure selon la revendication 7, <b>caractérisée en ce qu'</b>une liaison par friction, à complémentarité de formes et/ou à force peut être générée pour l'arrêt du déplacement du polygone entre le corps de butée (4), chaque organe de verrouillage (38) et le second élément d'entraînement (42), chaque organe de verrouillage (38) pouvant être décalé et/ou actionné à l'aide de surfaces ou flancs fonctionnels (228, 242) réalisés sur les éléments d'entraînement (28, 42).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0009" num="0009"><claim-text>Ferrure selon la revendication 7 ou 8, <b>caractérisée en ce que</b> chaque organe de verrouillage (38) est sollicité par ressort.<!-- EPO <DP n="28"> --></claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0010" num="0010"><claim-text>Ferrure selon l'une quelconque des revendications 7 à 9, <b>caractérisée en ce que</b> des cavités de verrouillage (52) correspondant aux organes de verrouillage (38) sont prévues dans le corps de butée (4), au moins deux cavités de verrouillage (52) étant associées à chaque organe de verrouillage (38).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0011" num="0011"><claim-text>Ferrure selon la revendication 10, <b>caractérisée en ce que</b> les cavités de verrouillage (52) sont réalisées dans un corps d'insertion (50) qui est inséré par force et/ou par complémentarité de formes dans le corps de butée (4).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0012" num="0012"><claim-text>Ferrure selon la revendication 11, <b>caractérisée en ce que</b> le corps d'insertion (50) présente un évidement (151), dans lequel les éléments d'entraînement (28, 42) sont logés de manière rotative et concentrique à l'axe de rotation (D) de la poignée (6).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0013" num="0013"><claim-text>Ferrure selon l'une quelconque des revendications 1 à 12, <b>caractérisée en ce que</b> le premier élément d'entraînement (28) peut être encliqueté à l'aide de moyens d'encliquetage (34) dans au moins une position fonctionnelle appropriée de la poignée (6) et/ou du mécanisme intégré dans la fenêtre ou dans la porte, les moyens d'encliquetage (34) étant réalisés sur le corps de butée (4) et s'engageant lors de l'atteinte de l'au moins une position fonctionnelle appropriée dans des cavités d'encliquetage (134) correspondantes dans le premier élément d'entraînement (28).</claim-text></claim><claim id="c-fr-01-0014" num="0014"><claim-text>Ferrure selon la revendication 13, <b>caractérisée en ce que</b> les organes de verrouillage (38) et les moyens<!-- EPO <DP n="29"> --> d'encliquetage (34) sont disposés le long de l'axe de rotation (D) de la poignée ou du polygone (8) dans différents plans.</claim-text></claim></claims><drawings mxw-id="PDW16669131" load-source="patent-office"><!-- EPO <DP n="30"> --><figure id="f0001" num="1"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="159" he="185" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="31"> --><figure id="f0002" num="3"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="138" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="32"> --><figure id="f0003" num="2"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="142" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="33"> --><figure id="f0004" num="4"><img id="if0004" file="imgf0004.tif" wi="165" he="220" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="34"> --><figure id="f0005" num="5"><img id="if0005" file="imgf0005.tif" wi="154" he="213" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="35"> --><figure id="f0006" num="6"><img id="if0006" file="imgf0006.tif" wi="154" he="201" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure></drawings><copyright>User acknowledges that Fairview Research LLC and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws.  User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format.  User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement</copyright></patent-document>
